ಪ್ರಕಾಶಕರ ನುಡಿ

ಜಗತ್ತಿನ ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಇತಿಹಾಸವು ಮಾನವನಿಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿರುವ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಸತ್ಯವೆಂದರೆ ಬದುಕುವ ಕಲೆ ಅತ್ಯಂತ ಕಷ್ಟಕರವಾದದ್ದು ಎಂಬುದು. ಉಸಿರಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತೊಡಗಿದಂದಿನಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ಜೀವಿಯು ತಾಯಿ, ತಂದೆ, ಅಣ್ಣತಮ್ಮಂದಿರು, ಅಕ್ಕತಂಗಿಯರು, ಬಂಧುಬಾಂಧವರು, ತನ್ನ ಸುತ್ತಣ ಪರಿಸರ–ಹೀಗೆ ಅನೇಕ ಜನರ, ಅನೇಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಬಾಂಧವ್ಯಗಳ ಜಟಿಲ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಹೆಣೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಎಲ್ಲದರ ನಡುವೆ ತಾನು ತೊಂದರೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳದೆ, ತನ್ನ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವ ಇತರರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡದೆ, ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಅವರಿಗೆ ಕಿಂಚಿತ್ತಾದರೂ ನೆರವು ನೀಡುತ್ತಾ ಬಾಳುವುದು ಈ ಜಗತ್ತು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಹನೀಯವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವ ದಾರಿ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.

ಸ್ವಾಮಿ ಜಗದಾತ್ಮಾನಂದರು ಅಂಥದೊಂದು ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘದ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಅರಳಿದ ಅವರ ಚೇತನವು ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ದೊರೆತ ಅನುಭವ ವನ್ನೂ, ಅವರ ಅತ್ಯಂತ ಆಳವೂ ವಿಸ್ತಾರವೂ ಆದ ಅಧ್ಯಯನವು ನೀಡಿದ ಹೊರೆಯಲ್ಲದ ವಿದ್ವತ್ತನ್ನೂ ಹದವಾಗಿ ಬೆರೆಸಿ, ಎರಡು ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ “ಬದುಕಲು ಕಲಿಯಿರಿ” ಎಂಬ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ರಚಿಸಿ ಮೊದಲನೆಯ ಭಾಗವನ್ನು ೧೯೮೧ರಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಸಲ ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. ಇದರ ಎರಡನೆಯ ಭಾಗವು ೧೯೮೬ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು. ಇದುವರೆಗೆ ಈ ಎರಡೂ ಭಾಗಗಳು ಸೇರಿದಂತೆ ಒಟ್ಟು ಒಂದು ಲಕ್ಷಕ್ಕೂ ಮೀರಿ ಪ್ರತಿಗಳು ಓದುಗರನ್ನು ತಲುಪಿವೆ ಎಂದರೆ ಅದರ ಜನಪ್ರಿಯತೆಯನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭ. ಕನ್ನಡ ಪ್ರಕಾಶನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಒಂದು ಎಂಬ, ಕ್ಷಮ್ಯವಾದ ಹೆಮ್ಮೆಗೆ ಈ ಕೃತಿಯು ಅರ್ಹವಾಗಿದೆ.

ಸ್ವಾಮಿ ಜಗದಾತ್ಮಾನಂದರ ಪುಸ್ತಕದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಲಕ್ಷಣದ ಕಡೆಗೆ ಓದುಗರ ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆಯುವುದು ಅಗತ್ಯ. ಬದುಕನ್ನು ಹಸನುಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಬದುಕುವ ಕಲೆಯನ್ನು ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಸಾಧಕರ ಮೇಲೆ ಉಪದೇಶಗಳ ಹೊರೆಯನ್ನು ಹೊರಿಸಿದರೆ ಆಗುವ ಪ್ರಯೋಜನ ಕಡಮೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಲೇಖಕರು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗವನ್ನು, ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ನೋಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಪದರಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ನಾವೇ ಬಿಡಿಸಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳ ದಿದ್ದರೆ ಲೌಕಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಾಗಲಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಾಗಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾರೆವು. ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮನಗಂಡು ಓದುಗರು ಈ ಕೃತಿಯನ್ನು ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಬದುಕಿನ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಿಣತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವತ್ತ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತೇವೆ.

೧೯೮೭ ಮತ್ತು ೨೦೦೨ರಲ್ಲಿ ‘ಬದುಕಲು ಕಲಿಯಿರಿ’ಯ ಎರಡೂ ಭಾಗಗಳನ್ನು ಸಂಯುಕ್ತ ಆವೃತ್ತಿಯಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಲಾಗಿದ್ದು, ಓದುಗರು ಅದನ್ನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದರು. ಇದೀಗ ಪುನಃ ಸಂಯುಕ್ತ ಆವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಓದಲು ಸುಲಭವಾಗುವಂತೆ ಆಕಾರವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ, ‘ದೇವರಿರುವನೇ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಹೊಸ ಅಧ್ಯಾಯವನ್ನು ಮುದ್ರಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಈ ಆವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಸಹೃದಯ ಓದುಗರು ಆದರದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವರೆಂದು ನಂಬಿದ್ದೇವೆ.

ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮ
ಯಾದವಗಿರಿ, ಮೈಸೂರು 570 020

ಅಧ್ಯಕ್ಷರು

ಅರ್ಪಣೆ

ಬಾನುಬುವಿಗಳ ತಬ್ಬಿಹಿಡಿದ ವೀರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ;
ನರರಲ್ಲಿ ಹರನನ್ನು ಕಂಡ ನವ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ.

ನೋಟದಿಂದಲೆ ನವಿರೇಳುವ ಧೀರ ನಿಲುವು ;
ಹೃದಯದಲಿ ತುಂಬಿದೆ ವಿಶ್ವದೆಲ್ಲರ ನೋವು ನಲಿವು.

ಸನಾತನ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಸಾಕಾರಮೂರ್ತಿ ;
ದಶದಿಶೆಗೂ ಹರಡಿಸಿದೆ ಭಾರತದ ಕೀರ್ತಿ.

ದೀನದಲಿತರ ಉದ್ಧಾರ ನೀ ಕಂಡ ಕನಸು ;
ಬದುಕು ಬೆಳಗುವ ತಂತ್ರ ನಿನ್ನಿಂದ ನನಸು.

ವಿಶ್ವಮಾನವ ನೀನು ವೇದಾಂತಕೇಸರಿ ;
ಜಡತೆ ಬಡಿದೋಡಿಸುವ ಗುರು ನೀನೆ ನರಹರಿ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕಡೆದಂಥ ದೇವಶಿಲ್ಪ;
‘ಏಳಿ, ಎದ್ದೇಳಿ’ ಕಹಳೆಯೂದಿ ಸವೆದೆ ಕಾಯಕಲ್ಪ.

ಪ್ರಭು ನಿನ್ನ ಪದತಲದಿ ಶರಣು ಶರಣೀತ ;
ಬಾಳ ಬೆಳಗುವ ಕೈದೀವಿಗೆಯಿಂದು ನಿನಗರ್ಪಿತ.

ಬಾಳಬುತ್ತಿಯ ಬಗೆಗೆ ಅರಿಯದವ ನಾನು ;
ತಿಳಿಸಿರುವೆ ಅಮೃತತ್ವ ಬಳಿ ಬಂದು ನೀನು.

‘ಏಳಿ, ಎದ್ದೇಳಿ’ ಕಹಳೆ ಊದಿ ಸಾರಿದೆ ನೀನು ;
ಸೋಲು ಗೆಲುವೆನ್ನದೆ ಅಡಿಯಿಟ್ಟೆ ನಾನು.

ನಾಳೆ ನಿನ್ನೆಯ ಚಿಂತೆ ಮರೆಯಿಸಿದೆ ನೀನು ;
ಗೋಳಬಾಳಲಿ ಬೆಳಕ ಹರಿಯಿಸಿದೆ ನೀನು.

ಹೇಳಿ ತಿಳಿಸಿದೆ ಬದುಕಿನೊಳಗುಟ್ಟ ನೀನು ;
ಬೀಳದಂದದಿ ಸಲಹೊ ಮೊರೆಯುವೆನು ನಾನು.

ಮೇಲುಕೀಳೆನ್ನದೇ ಉದ್ಧರಿಸಿ ನೀನು ;
ಹೇಳಿ ಬರೆಸಿದ ಕೃತಿಯ ಅರ್ಪಿಸುವೆ ನಾನು.

ಮುನ್ನುಡಿ

೧

ಸಾಮಾನ್ಯ ಶಿಕ್ಷಣ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ದೊರೆಯದ, ಆದರೆ ಬದುಕಿಗೆ ಉಪಯುಕ್ತವಾಗುವ ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸ ಉತ್ಸಾಹಗಳನ್ನು ಉಕ್ಕಿಸುವ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಯುವಕರ ಅಭಿರುಚಿ ಕೆರಳುವಂತೆ ಹೇಗೆ ತಿಳಿಸಬಹುದೆಂದು ನಾನು ಯೋಚಿಸಿದ್ದಿದೆ. ಶಾಲಾಕಾಲೇಜುಗಳ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತ ನಾಡುವ ಅವಕಾಶ ಬಂದಾಗಲಂತೂ ಯಾವ ವಿಷಯವನ್ನೇ ಆಗಲಿ, ಹಿರಿಕಿರಿಯರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಲು ‘ಪರಮಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕಿಂತ ಸರಿಯುದಾಹರಣೆ’ ಎಂಬ ಕವಿವಾಕ್ಯದ ಸತ್ಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳ ಅರಿವಾಗಿತ್ತು. ಇಂದಿನ ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣ ವಿಧಾನವು ವಿಚಾರ ಸಂಗ್ರಹಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯವಿತ್ತು ಶೀಲವನ್ನು ರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಅಸಮರ್ಥವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಬದುಕಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಧೈರ್ಯ, ದಿಟ್ಟತನ ಮತ್ತು ಪುಜುಮಾರ್ಗಗಳಿಂದ ಎದುರಿಸಲು ಬೇಕಾಗುವ ಬಲ ಯುವಕರ ಪಾಲಿಗೆ ಇಲ್ಲವಾಗಿದೆ. ಅಧ್ಯಯನದಿಂದ ಬುದ್ಧಿಗೆ ತರಬೇತಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಸಂಕಲ್ಪ ಮತ್ತು ಭಾವನಾಶಕ್ತಿಗಳ ಸಂಸ್ಕಾರ ಮತ್ತು ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೆ ತರಬೇತಿ ಬೇಡವೇ? ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಧೀಮಂತ ವರ್ಗ ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ರಚನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಏನು ಮಾಡಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿದಂತಿಲ್ಲ! ಇರಲಿ. ‘ಸಚ್ಚರಿತೆಯ ಒಂದು ಕಾರ್ಯ ಒಂದು ಟನ್ ಉಪದೇಶಕ್ಕೆ ಸಮ.’ ಯಾರ ಬದುಕಿನಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ, ಕೆಲವು ಅನುಭವಗಳೂ, ಒಳ್ಳೆಯ ಘಟನೆಗಳೂ ವಿಶೇಷ ಅಭಿರುಚಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಕವಾಗುವಂಥ ಪ್ರಸಂಗಗಳೂ ಹೌದು. ಅಂಥ ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ಯುವಕರಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡಬಲ್ಲ ಮನಸೆಳೆಯುವ ಅನೇಕ ಗ್ರಂಥಗಳು ಪಶ್ಚಿಮದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿವೆ. ಸ್ಯಾಮ್ಯುಯೆಲ್ ಸ್ಮಾೈಲ್ಸ್ ಅವರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ವಿದ್ಯಾವಂತರು ಓದಿ ಸ್ಫೂರ್ತಿಪಡೆದ ವಿಚಾರ ಕೇಳಿದ್ದೆ. ಸ್ಮಾೈಲ್ಸ್ ಅವರ self-help–‘ಸ್ವಸಹಾಯ’ ಎನ್ನುವ ಬರಹ ಸುಮಾರು ೧೮೫೮ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಂದೀಚೆಗೆ ಅದು ನೂರಾರು ಮುದ್ರಣಗಳನ್ನು ಕಂಡಿದೆ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಯೂರೋಪಿನ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ಎಲ್ಲ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲೂ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡಿದೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆ ಮಾದರಿಯ ಒಂದು ಬರಹವೂ ಇದುವರೆಗೂ ಬಂದಂತಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಸಖೇದಾಶ್ಚರ್ಯಕರ ವಿಷಯವಲ್ಲವೆ?

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ದುರ್ಬಲರನ್ನು ಬೈಯ್ಯುವ ಮೂಲಕ, ನಿಂದೆಯ ನುಡಿ ಮತ್ತು ತಿರಸ್ಕಾರ ಪ್ರದರ್ ಶನದ ಮೂಲಕ ತಿದ್ದಲು ಹೊರಡುವ ಮೇಧಾವಿಗಳಿಗೆ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆತ್ಮಗೌರವಕ್ಕೆ ಆಘಾತವಾದರೆ ಅದರಿಂದ ಆತನ ಬದುಕಿಗೆ ಅತೀವ ಹಾನಿಯಾಗುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ಧೀಮಂತರು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದಂತಿಲ್ಲ; ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಏನು ಮಾಡಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿದಂ ತಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೊಂದು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಕೆಲವರನ್ನು ಬೈದು ಭಂಗಿಸಿ ಶಿಕ್ಷಿಸಬೇಕಾಗಬಹುದಾದರೂ ಎಲ್ಲರ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಅದೊಂದು ಉತ್ತರವಾಗಲಾರದಷ್ಟೆ! ಕಟುಟೀಕೆ, ವಿಮರ್ಶೆ, ನಿಂದೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಯುವಕರಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲು ಬೇಕಾಗಿರು ವುದು ಯಥಾರ್ಥ ಆದರ್ಶಗಳು, ಮಾದರಿಗಳು ಮತ್ತು ಯೋಗ್ಯ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ. ‘ಬದುಕಲು ಕಲಿಯಿರಿ’ಯಲ್ಲಿ ಯುವಕರ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ನೀಡಲು ಯತ್ನಿಸಲಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಉತ್ಸಾಹ, ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಭರವಸೆಯ ಪ್ರತೀಕವೇ ಯುವಕರು. ಅವರ ಅದಮ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಯೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಉಪಕಾರಕ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡ ಲಾಗದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಯೋಜನೆಗಳೂ ನಿಷ್ಫಲವಲ್ಲವೇ? ಇಂದು ಸಮಾಜದ ಹಣದಿಂದ, ರಾಷ್ಟ್ರದ ಪುಣದಿಂದ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ತರುಣರ ಮನಸ್ಸು ಎತ್ತ ಸಾಗಿದೆ? ಕಾಯಕದ ಮೇಲಣ ಅವರ ಗೌರವ, ಶ್ರದ್ಧೆಗಳು ಎಂತಿವೆ? ಮಕ್ಕಳು ಓದುಬರಹ ಕಲಿತು ಪರೀಕ್ಷೆ ಪಾಸುಮಾಡಿ ಧನ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಶಿಕ್ಷಕರು ಮತ್ತು ರಕ್ಷಕರು ತಾವು ಧನ್ಯರಾದೆವೆಂದು ತಿಳಿಯುವಂತಾಗಿದೆ. ಮಕ್ಕಳು ನಿಜವಾಗಿ ಉದಾತ್ತ ಗುಣಗಳ ಆರ್ಜನೆ ಮಾಡಿ ಯೋಗ್ಯ ಮನುಷ್ಯರಾಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರೂ ಗಣನೆಗೆ ತರುವ ಲಕ್ಷಣ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾವಂತ ತರುಣರು ದೇಶ ಕ್ಕೊಂದು ಭೂಷಣರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ? ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ಸರ್ವಾಂಗಸುಂದರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಲ್ಲ ವಿಶ್ವ ಕರ್ಮರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ? ತಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡು ದೇಶ ವನ್ನು ಕಾಪಾಡಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ ದಮನಕ್ಕೊಳಗಾಗಿರುವ ಲಕ್ಷಲಕ್ಷ ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಬಾಳನ್ನು ಹೇಗೋ ಸಾಗಿಸುತ್ತಿರುವ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಬಡವರ ಬೆವರಿನ ಫಲದಿಂದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ, ತಮ್ಮ ಉದ್ಯೋಗ, ಮತ್ತಿತರ ಸುಖಸೌಕರ್ಯ ಗಳನ್ನು ಪಡೆದ ಯುವಕರು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಆ ಬಡಜನರ ಹಿತಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಮಾಡುವ ಸೌಜನ್ಯ, ಸಹೃದಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಬೇಡ, ತಾವು ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಹಂಬಲವನ್ನಾದರೂ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆಯ ಮನೋಭಾವವನ್ನಾದರೂ ಅವರು ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ ಅವರಿಗೆ ನೀಡಿದೆಯೇ? ದೈಹಿಕ ವಾಗಿ ದುರ್ಬಲರೂ, ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳ ದಾಸರೂ, ಮೈಗಳ್ಳರೂ, ಪರಾವಲಂಬಿಗಳೂ ಆದ ಯುವಜನರಿಂದ ದೇಶವು ಏನನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಹುದು? ದುಡಿಮೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಒಂದು ಗುಣವಾಗಿ ಯುವಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಿಲ್ಲವೇಕೆ? ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಒದಗಿಬಂದಾಗ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಬಲಿಬಿದ್ದು ಗೊಣಗುತ್ತ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತ ವಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಅವರಿಗೆ ಭೂಷಣ ತರುವ ಮನೋವೃತ್ತಿಯೇ? ನೀಚಮಟ್ಟದ ಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ಸರ್ವನಾಶದ ಪ್ರಪಾತದೆಡೆಗೆ ಓಡುತ್ತಿರುವ ಸಮಾಜವನ್ನು ತಡೆಯಬಲ್ಲ ಯಾವ ಒಂದು ಸೂತ್ರವೂ ಇಲ್ಲವೆ?

ರಷ್ಯಾ ದೇಶದ ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞ ಸುಖೋಮ್ಲಿಂಸ್ಕಿ ಒಂದು ಮಾತು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : ‘ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಹೀನತೆ, ಅಶ್ರದ್ಧೆ, ಅಪನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ಫಲವೇ ಜಡತೆ ಮತ್ತು ಆಲಸ್ಯದ ಮನೋಭಾವ–ತನ್ಮೂಲಕ ಅವನತಿ.’[*] ನಮ್ಮಲ್ಲಿ, ‘ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಸಿಂಹವಾಗಲು ಬಿಡದಿದ್ದರೆ ಅವನು ನರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದಂತೆ ಇದು. ಮಕ್ಕಳ ಬಗೆಗೆ ಆತ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಇದಾದರೂ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮೀಸೆ ಬಂದ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಈ ರೋಗ ತಗುಲಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂಬುದು ಸತ್ಯ. ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣ ರಾಷ್ಟ್ರವು ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಲ್ಲಿ ಬಾಳಿದ್ದು. ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಣ, ಎತ್ತರದ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದವರೂ, ಧೀಮಂತರೂ ಕೆಳಗಿನವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಯತ್ನಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥರಾದುದು. ‘ಮನೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಬಿದ್ದಾಗ ನೀರಿಗಾಗಿ ಬಾವಿ ತೋಡಿದ’ ಎಂದಂತೆ ಸುದೂರಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನೋಡಲು ತ್ರಾಣವಿರದ ಮುಖಂಡರು ಸದ್ಯದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಹೇಗೋ ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲೇ ಮಗ್ನರಾದುದು ಮತ್ತೊಂದು ಕಾರಣ.

ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಉತ್ತರವಿದೆ. ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಆತ್ಮಗೌರವವನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಲು ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಮಾಜವೂ ಎದ್ದುನಿಲ್ಲುವುದು. ಆತ್ಮಗೌರವದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ರಹಸ್ಯ ಇಂತಿದೆ: ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಉಂಟಾದಾಗ, ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹಾಗೂ ಭವಿಷ್ಯದ ನಿರ್ಮಾತೃ ತಾನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಏಳಿಗೆಗೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿ ದುಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ನೆಲವನ್ನೇ ಆಧರಿಸಿ ಮೇಲೇರಿ ನಿಂತಂತೆ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲು ತ್ತಾನೆ. ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ‘ಬದುಕಲು ಕಲಿಯಿರಿ’ಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ಚಿಂತನ ಮಂಥನಗಳು ಆಬಾಲ ವೃದ್ಧರಿಗೂ ಗ್ರಾಹ್ಯವಾಗುತ್ತವೆಂದು ಆಶಿಸಿದ್ದೇನೆ.

ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿದು ಮಡಿದ ಬಹುಮಂದಿ ಧುರೀಣರು ಭಾರತವು ಜಗತ್ತಿಗೆ ನೀಡುವ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂದೇಶವಿದೆ ಎಂದು ನಂಬಿದ್ದರು. ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀಜೀ ಆ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿ ಜನರನ್ನು ರಾಷ್ಟ್ರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿ ಯಲು ಅಂದು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದರು. ತನ್ನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಹಾಗೂ ಸತ್ವಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಜನ ರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವ ಹಂಬಲದಿಂದಲೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಹೋರಾಟ ಆರಂಭವಾದದ್ದು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕ್ಕಾಗಿ ನಡೆದ ಆ ಹೋರಾಟದ ಅರುಣೋದಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು, ಪುಷಿಗಳು ಕಂಡ ಮತ್ತು ಶಾಶ್ವತ ನಿಯಮಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಧರ್ಮತತ್ವ ಯಾರ ಮತೀಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ನೋಯಿಸದೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಉಪಕಾರಕವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಭಾರತೀಯರು ಆ ತತ್ವಗಳನ್ನು ಅರಿತು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡು ಸದ್ಭಾವನೆಯಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನೆ ಗೆಲ್ಲಬಹುದು ಎಂದು ಕರೆ ನೀಡಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ಅಡಗಿರುವ ದಿವ್ಯತೆ, ಸಮಗ್ರ ವಿಶ್ವದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಏಕತೆ, ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ ನ್ವಯ ದೃಷ್ಟಿ ಮತ್ತು ಜೀವ-ಶಿವ ಸೇವೆ–ಇವು ಬದುಕಿನ ಮೂಲಭೂತ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಕಂಡು ಕೊಂಡ ನಿಜವಾದ ಉತ್ತರವನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ನಿಂತ ಜೀವನ ದರ್ಶನ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅದು ಸಾರ್ವ ಕಾಲಿಕವೂ, ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವೂ ಆಗಿದೆ. ಆ ಮಹಾಭಾವನೆಗಳ ಪ್ರಭಾವ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಸರ್ವತ್ರ ಪ್ರಸಾರವಾಗಿಯೇ ತೀರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಅವರು ಸಾರಿದ್ದರು. ವಿಖ್ಯಾತ ಇತಿಹಾಸಜ್ಞ ಟಾಯ್ನಬೀ ಈ ಶತಮಾನದ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನುಡಿದರು. ‘ಇಪ್ಪ ತ್ತೊಂದನೇ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಭಾರತ ತನ್ನನ್ನು ಜಯಿಸಿದವರನ್ನು ಜಯಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ರಾಜ ಕೀಯವಾಗಿ ಅಲ್ಲ’; ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೇಳಿರುವಂತೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ.[*] ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನದ ನೂತನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ, ಅದು ಸತ್ಯವೆಂದು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಬಲ ಆಯಾಮ ದೊರೆತಂತಾಗುವುದು. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಶೀಲಸಂವರ್ಧನೆಯ ಮೂಲತತ್ತ್ವವನ್ನೂ ಕಂಡುಕೊಂಡಂತಾಗುವುದು. ಈ ದಿಸೆ ಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಚಿಂತನೆ ಮೌಲಿಕವೂ, ಸರ್ವಜನ ಪರಿಗ್ರಾಹ್ಯವೂ ಆಗುವುದರಲ್ಲಿ ಲೇಖಕನಿಗೆ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರ ಗುಡಿಸಲಿನಲ್ಲಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜನರು ಮೇಲೇಳುವಂತಾಗಬೇಕು. ಶತಮಾನಗಳ ದಾಸ್ಯದಿಂದ ಅವರು ತಾವು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಪುನಃ ಪಡೆಯುವಂತಾಗಬೇಕು. ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾವಂತರ ಪಾತ್ರ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ಜಗತ್ತಿನ ದುಃಖ ಸಂಕಟಗಳಿಗೆ ಭೌತಿಕ ಸಹಾಯ ಒಂದೇ ಔಷಧವಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಯನ್ನೂ ಧರ್ಮಛತ್ರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡ ಬಹುದು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಬಹುದು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಬದಲಿಸದೇ, ಸ್ವಭಾವ ಪರಿವರ್ತನೆಯಾಗದೇ, ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಶುಭ್ರವಾಗದೇ, ದುಃಖ ಸಂಕಟಗಳು, ನೋವು ನರಳಾಟಗಳು ಎಂದೂ ದೂರವಾಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಮನೆಯ ಮಾಡನ್ನು ಮಾತ್ರ ಏರಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಮನುಷ್ಯರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏರಿಸುವ ಕೆಲಸವೂ ನಡೆಯಬೇಕು. ‘ಬದುಕಲು ಕಲಿಯಿರಿ’ ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿನಮ್ರ ವಿಧಾಯಕ ಯತ್ನ.

ಓದುಗರಿಗೊಂದು ಸೂಚನೆ. ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತುತಪಡಿಸಿದ ವಿಷಯಗಳು ಒಂದು ಬಾರಿ ಓದಿ ದಾಗ ಅರ್ಥವಾದರೂ ಓದಿದ ಉಪಯುಕ್ತ ವಿಚಾರಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನೆಲೆನಿಲ್ಲಲೂ, ಕಾರ್ಯ ರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುವಂತಾಗಲೂ ಪುನಃ ಪುನಃ ಕೆಲವೊಂದು ಭಾಗಗಳನ್ನು ಓದುವ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇದೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಯುವಕರು ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.

೨

ಸದ್ಯದ ಜಗತ್ತಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ನೈತಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಮಾಲೋಚಿಸುವ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಾದರೂ ಮಾನವಜನಾಂಗದ ಭವಿಷ್ಯ ಅಂಧಕಾರಮಯವಾಗಿ ಕಾಣದಿರದು. ನಾಗರಿಕ, ಮುಂದು ವರಿದ, ಬಲಿಷ್ಠ ಎನಿಸಿಕೊಂಡ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳೇ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ನಾಶಗೈಯುವ, ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಕಂಡಿರದ, ಭಯಾನಕ ಶಸ್ತ್ರಗಳ ಸಂಗ್ರಹಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಾ ಮುಂದೆ, ತಾ ಮುಂದೆ ಎಂದು ಸ್ಪರ್ಧಿಸಿ ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಡಾಲರ್ ವ್ಯಯಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ‘ಭೂಮಿಯ ಭವಿತವ್ಯ’ ಎನ್ನುವ ತಮ್ಮ ಒಂದು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಜೋನಾಥನ್ ಷೆಲ್ ಮಾನವ ಜನಾಂಗ ಎಂಥ ದುರಂತದಂಚಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಹಿರೋಷಿಮವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿದ ಅಸ್ತ್ರದೊಂದಿಗೆ ಅತ್ಯಾಧುನಿಕ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಮಾರಕಶಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದು ಈಗಿನ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮಾರಕಶಕ್ತಿಯ ಮಿಲಿಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಾಲೂ ಇಲ್ಲ! ಇಷ್ಟಾದರೂ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಅಣ್ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತ ಪೇರಿಸುತ್ತಲೇ ಇವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಾಗರಿಕ ಜನರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಏನೇನೂ ಸಾಲದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಸ್ವಹಿತ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಿತಚಿಂತನೆಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಸತ್ತಿದೆ ಎಂದೇ ಅರ್ಥವೆಂದು ಷೆಲ್ ಖಾರ ವಾಗಿಯೇ ನುಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಜೀವಿಸಿರುವವರು ಸತ್ತವರನ್ನು ಕಂಡು ಮತ್ಸರಪಡುವಂಥ ಘೋರ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವ ಮನುಷ್ಯನ ದುಷ್ಟ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಹೆಡೆ ಎತ್ತಿ ನಿಂತಿದೆ. ಸಕಲ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ, ರಚನಾತ್ಮಕ ವಿಧಾನದಿಂದ, ಮೌನವಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯನ ಸತ್ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ, ದುಡಿಯುವ ಸಂಘಟಿತ ಸಂಸ್ಥೆಗಳೂ ಇಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ಹಸಿದ ಜನರಿಗೆ ಅನ್ನ ನೀಡುವ, ರೋಗರುಜಿನಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡುವ, ಕಾರ್ಮಿಕರ ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ, ನಾನಾ ರೀತಿಯ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಹಾಗೂ ಮನುಷ್ಯಕೃತ ಹಾನಿಗೊಳಗಾದ ಸಂತ್ರಸ್ತರ ನೆರವಿಗಾಗಿರುವ, ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಕಲೆ, ವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿರುವ ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ವಿವಿಧ ಶಾಖೆಗಳಿವೆ, ಇತರ ಖಾಸಗೀ ಸಂಸ್ಥೆಗಳೂ ಇವೆ. ಆದರೆ ರಾಕ್ಷಸೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ವಿಜ್ಞಾನ ನೀಡುವ ಆಧುನಿಕ ಸಲಕರಣೆಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾತ್ವಿಕಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನುಂಗಿ ನೊಣೆಯುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ! ಒಂದು ಕಡೆ ಉತ್ಪತ್ತಿದಾಯಕವಲ್ಲದ ಕೇವಲ ಜನನಾಶಕ್ಕೆ ಬಳಸಲಾಗುವ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಹಣ ವ್ಯಯಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ; ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಮಾರಕ ರೋಗಗಳ ಮೂಲಕ ಜೀವ-ಜೀವನವನ್ನೇ ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುವ–ಕಲಬೆರಕೆಯ ಆಹಾರ ಸಾಮಗ್ರಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ದುರ್ಬಲ ಹಾಗೂ ವಿಕಾರ ಗೊಳಿಸುವ ಅಶ್ಲೀಲ ಗ್ರಂಥಗಳು, ಅಶ್ಲೀಲ ಚಲಚ್ಚಿತ್ರಗಳು, ಮತ್ತು ಬರಿಸುವ ವಿವಿಧ ಮಾದಕ ದ್ರವ್ಯಗಳು–ಇವುಗಳ ಮಾರಾಟದಿಂದ ಧನದಾಹಿಗಳಾದ ವ್ಯಾಪಾರೋದ್ಯಮಿಗಳು ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಹಣ ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ! ಸ್ವಾರ್ಥಮುಖದ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಲ್ಲಿ ಕೌಟುಂಬಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳು ಆಹುತಿಯಾಗುತ್ತಿವೆ. ನಾಳಿನ ಪ್ರಜೆಗಳಾದ ಯುವಕರು ದುಷ್ಟ ಪ್ರಭಾವದ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸರ್ವತ್ರ ರೋಗಗ್ರಸ್ತ ಸಮಾಜ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗುತ್ತಿದೆ.

ನೈತಿಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಸಡ್ಡೆ, ಇಂದ್ರಿಯಸುಖವೇ ಸರ್ವಸ್ವವೆನ್ನುವ ಜಡವಾದ ದಲ್ಲಿನ ಆಸಕ್ತಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಪೋಷಕವಾದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಚಾರವಿಧಾನ, ವಿಜ್ಞಾನ ನೀಡಿದ ಸಲಕರಣೆಗಳ ದುರುಪಯೋಗ–ಇವು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಎಂಥ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿಸಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಜಗತ್ತನ್ನು ಜಯಿಸಿ ತನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ಏನು ಮಾಡಿದ ಹಾಗಾಯಿತು? ಕಂಪ್ಯೂಟರನ್ನೋ, ಆಕಾಶಯಾನದ ಅದ್ಭುತಯಂತ್ರವನ್ನೋ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಕಲಿತ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಕಲಿಯದಿದ್ದರೆ ಏನು ಸಾಧಿಸಿದಂತಾಯಿತು? ‘ಜಡವಾದ ಹಾಗೂ ಅದರಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ದುಃಖದುರಂತಗಳನ್ನು ಜಡವಾದದ ವಿಧಾನದಿಂದ ಪರಿಹರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪಶ್ಚಿಮದೇಶ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಅಮೃತ ಸಲಿಲದಿಂದ ಜಡವಾದದ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಶಾಂತಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ದುರಂತ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು’ ಎಂದು ಕಳೆದ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ್ದರು. ಅವರು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ ಕೆಲವು ದಶಕಗಳಲ್ಲೇ ಎರಡು ಮಹಾ ಯುದ್ಧಗಳು ಸ್ಫೋಟಗೊಂಡು, ಅಸಂಖ್ಯ ಜನನಾಶ ಕಾರ್ಯ ನಡೆಯಿತು ಎಂಬುದು ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸತ್ಯ.

ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ‘ಧರ್ಮಸಾಧನೆ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಾಭಿಮುಖಿ ಯಾಗಿ ಆಂತರಿಕ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶ, ಆ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನ ಇಲ್ಲದೇ ಮನುಷ್ಯಕುಲ ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನ ಪಡೆಯದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆಂದರು: “ನೀವು ಎರಡು ಸಹಸ್ರ ಆರೋಗ್ಯ ನಿಕೇತನಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬಹುದು. ಆತ್ಮಾನು ಭೂತಿಯಾಗದೇ ಅವುಗಳಿಂದ ಏನು ಬಂದ ಹಾಗಾಯಿತು? ಸಾಮಾನ್ಯ ನಾಯಿಯೊಂದು ತನ್ನ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅನುಭವಗಳೊಂದಿಗೆ ಮರಣಹೊಂದುವಂತೆ ನೀವೂ ಸಾಯುವಿರಿ. ನಾಯಿ ತನ್ನ ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೂಗಾಡುವುದು, ಭಯವಿಹ್ವಲವಾಗುವುದು, ದುಃಖತಪ್ತವಾಗುವುದು. ಏಕೆಂ ದರೆ ಅದು ತನ್ನನ್ನು ಜಡವಸ್ತುವೆಂದೂ, ತನ್ನ ಸರ್ವನಾಶವಾಗುವುದೆಂದೂ ತಿಳಿಯುವುದು. ಸ್ಥಾಯಿತ್ವ ಅಥವಾ ನಿತ್ಯತ್ವ ಎನ್ನುವುದು ನಿಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲೇ ಇದೆ; ಹೊರಗಡೆ ಇಲ್ಲ. ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲಿಯೇ ಅಪರಿವರ್ತನೀಯ ಅಸೀಮ ಆನಂದವಿದೆ. ಧ್ಯಾನವೇ ಅದನ್ನು ತಲುಪುವ ಮಾರ್ಗ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಕ್ರಿಯಾಕಲಾಪಗಳು, ನಾನಾ ವಿಧವಾದ ಉಪಾಸನೆಗಳು– ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇತಿ ಮಾತ್ರ. ಧ್ಯಾನಬಲದಿಂದ ನಾವು ನಮ್ಮ ಶರೀರದಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಬಹುದು; ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಜನ್ಮಹೀನ ಮೃತ್ಯುಹೀನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಬಹುದು. ಆಗ ಯಾವ ದುಃಖಶೋಕವೂ ಉಳಿಯದು. ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಜನ್ಮವಾಗದು. ಜೀವಾತ್ಮ ವಿಕಾಸದ ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕದು. ಆಗ ತನ್ನ ನಿತ್ಯ ಶುದ್ಧ ಬುದ್ಧ ಮುಕ್ತಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮಾನವ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.”

ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಿ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡದ ವರೆಗೆ ಮನುಷ್ಯನ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಪೂರ್ಣವಲ್ಲ. ವಿಜ್ಞಾನ ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತನ್ನು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಬಗೆಗೂ ಸಾಕಷ್ಟು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಲಿದೆ. ಶಾಶ್ವತ ಮೌಲ್ಯಗಳ ಅನುಸಂಧಾನಕ್ಕೂ ಅದು ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನು ನೀಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಅನುಭೂತಿ ಅದರ ಪಾಲಿಗೆ ನಿಲುಕದ್ದು. ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗದಿಂದಲೇ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮದಿಂದ, ಚಿತ್ತಶೋಧನೆಯಿಂದ, ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಿಂದ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಉಪಾ ಸನೆ ಧ್ಯಾನ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ, ಇವುಗಳಿಗೆ ಆಧಾರವಾದ ನೈತಿಕ ನಿಯಮಗಳ ಪಾಲನೆಯಿಂದ, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಬೇರೆ ದಾರಿ ಇಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪುಷಿಮುನಿಯೋಗಿ ಗಳು ಈ ಬಗ್ಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿಮಿತಿಯನ್ನು ದಾಟಿ, ಪರಮಾರ್ಥವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಪರಿಪೂರ್ಣ ವಿಧಾನವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಹಾಗೂ ಲೌಕಿಕ–ಇವುಗಳ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ಸಮತೋಲನ ತಪ್ಪಿದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಶಾಂತಿ, ನೆಮ್ಮದಿಗಳಿಗೆ ಭಂಗವುಂಟಾಗಿಯೇ ತೀರುವುದು.

ಪಶ್ಚಿಮದ ಜಡವಾದದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಭಾರತಕ್ಕೂ ಕಳೆದ ಶತಮಾನದ ಆದಿಯಿಂದಲೇ ಬೀಸ ತೊಡಗಿತ್ತು. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ದಾಸ್ಯದಿಂದ ಅರ್ಥಹೀನ ಪರಾನುಕರಣಶೀಲತೆಯೂ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿತ್ತು. ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ತಂದುಕೊಡಲು ಹೋರಾಡಿದ ಧುರೀಣರು ನಮ್ಮ ‘ಸ್ವ’ತ್ವ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು, ಸ್ವದೇಶೀ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಪ್ರಭಾ ವಿತರಾಗಿ ದುಡಿದರು. ಇಂದು ಆಡಳಿತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅಂಗೀಕರಿಸಿದ ಭಾರತದಂಥ ಹಿರಿಯ ರಾಷ್ಟ್ರ ತನ್ನ ಅಭ್ಯುದಯದ ಪಥದಲ್ಲಿ ಎದುರಿಸಬೇಕಾದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಹಲವು ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಾಣುತ್ತಿದೆ. ಜನರನ್ನು ಸಾಕ್ಷರರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯವೇ ಎಷ್ಟು ಕಠಿಣ ಎಂಬುದು ಇದೀಗ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಜನಮಾನಸದಲ್ಲಿ ಉದಾತ್ತ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಿ, ಉನ್ನತವಾದ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಯಿಸಲು ತೀವ್ರ ಹಂಬಲವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ನೈತಿಕ ಸಮುನ್ನತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಚಾರ ಮತ್ತು ತರಬೇತಿ ಇನ್ನೂ ಕಠಿಣ ಕಾರ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಬೇರೆ ಹೇಳಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಸುಸಂಸ್ಕೃತರೂ, ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ, ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನಾ ಪನ್ನರೂ, ಸ್ವದೇಶಪ್ರೇಮದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾಗಿ ಬ್ರಿಟಿಷರ ಗುಂಡಿನೇಟಿಗೆ ಬೆದರದೆ ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಬಿಸಿರಕ್ತವನ್ನು ಬಸಿಯಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು; ಮನೆಮಾರುಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಜೈಲು ವಾಸ ಮಾಡಿದರು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹೋರಾಟದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದ ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆಯ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ನಂತರದ ಮುಖಂಡರೂ, ಜನರೂ, ಬಹು ಬೇಗನೇ ಮರೆಯುತ್ತ ಬಂದರು. ಆ ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಮರೆತರೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಏನಾಗಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಅರುವತ್ತ ಐದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಸರಕಾರದ ಕೈದಿಯಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ರಾಜಗೋಪಾಲಾ ಚಾರಿ ಹೀಗೆಂದು ಬರೆದರು: “ನಮಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಲಭ್ಯವಾದೊಡನೆಯೇ ಚುನಾವಣೆಗಳು–ಅದ ರಿಂದಾಗುವ ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರ, ಅಧಿಕಾರ ಮತ್ತು ಸಂಪತ್ತಿನ ಬಲದಿಂದ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ಆಡಳಿತದ ಅಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಸೇರಿ ಜನಜೀವನವನ್ನು ನರಕಸದೃಶವಾಗಿ ಮಾಡುವುವು. ಜನರು ತಮಗೆ ಹಿಂದೆ ದೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ನ್ಯಾಯಬದ್ಧ, ಸಮರ್ಥ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಹಾಗೂ ಶಾಂತಿಯುತ ಆಡಳಿತ ವನ್ನು ದುಃಖದಿಂದ ಸ್ಮರಿಸುವರು. ಅಗೌರವ ಹಾಗೂ ಪಾರತಂತ್ರ್ಯದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಲಾಭ. ವಿಶಾಲ ಮನೋಭಾವದ ವಿಶ್ವಮಟ್ಟದ ಶಿಕ್ಷಣ ಪದ್ಧತಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಒಳಿತನ್ನು ಆಶಿಸಬಹುದು. ಈ ಶಿಕ್ಷಣದಿಂದ ನಾಗರಿಕರು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೇ ಸದಾಚಾರ, ದೈವಭಕ್ತಿ, ಪ್ರೇಮವೇ ಮೊದಲಾದ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಬೆಳಸಿ ಕೊಂಡು ವಿಶ್ವಶಾಂತಿಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಸಾದ್ಯ. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಘೋರ ಅನ್ಯಾಯ ಹಾಗೂ ಹಣದ ದುರುಪಯೋಗ ನಡೆಯುವುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಆನಂದವನ್ನು ಕಂಡು ಕೊಂಡರೆ ಮತ್ತು ದೈವಭೀತಿಯುಳ್ಳವರಾಗಿ ನ್ಯಾಯವಂತರಾಗಿ ಬಾಳಿದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಎಷ್ಟು ಸುಖಮಯವಾದೀತು! ಇತರ ದೇಶಗಳಿಗಿಂತ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಆಚರಣೆಗೆ ತರುವಂಥ ಶಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚು ಇದೆ.”

ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾಚಾರ, ದೈವಭಕ್ತಿ, ಪ್ರೇಮವೇ ಮೊದಲಾದ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿ ಕೊಂಡು ವಿಶ್ವಶಾಂತಿಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ತಲೆಮಾರಿನ ಹಿರಿಯರು ಕನಸು ಕಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಇಂದಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಈ ಭಾವನೆಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಆಶಾದಾಯಕವಾಗಿದೆಯೇ?

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಭಾರತೀಯನೂ ತನ್ನ ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲನೇ ಹೊರತು ಸಮಗ್ರ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಭವಿಷ್ಯಚಿಂತನೆ ಮಾಡಲಾರ. ತನ್ನ ಕುಟುಂಬ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿ, ಹಣ ಸಂಗ್ರಹಮಾಡಿಡಬಹುದು ಎಂಬ ಬಗ್ಗೆ ವಹಿಸುವ ವಿಶೇಷ ಕಾಳಜಿಯ ಹತ್ತರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಾಲು ದೇಶದ ಹಿತಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಲಾರ. ಮುಂದಿನ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಯಾವ ತೆರನಾದ ರಾಜ ಕೀಯ ವಿಧಾನ ಬೇಕು? ಎಂಥ ನ್ಯಾಯಾಂಗ ರಚನೆಯಾಗಬೇಕು? ಎಂಥ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವಂತ ರಾಜಕೀಯಸ್ಥರು ಬೇಕು?–ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಎಂಥ ದೇಶವೊಂದನ್ನು ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ನಾವು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಲಾರ. ದೇಶದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಡೋಲಾಯಮಾನವಾದರೂ, ತನ್ನ ಪೀಳಿಗೆ ಹೇಗಾದರೂ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿರಬಲ್ಲುದೆಂದೇ ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ನಂಬಿಕೆ. ಈ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮತ್ತು ಅನೈಕ್ಯಗಳ ದುರುಪಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆದು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯ ಸಾಧಿಸಹೊರಟ ವಿರೋಧೀಶಕ್ತಿಗಳ ಪರಿಚಯವೂ ಅವನಿಗಿರದು.

ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಆಧುನಿಕ ಯುವಕರ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶಗಳು ಆಶಾದಾಯಕವಾ ಗಿವೆಯೇ? ಎಷ್ಟೋ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮುಷ್ಕರಹೂಡಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಬಹಳವಾಗಿ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಕಾಪಿಹೊಡೆಯುವ ಹಕ್ಕನ್ನೂ ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಮೊದಲೇ ಪ್ರಶ್ನಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಲಂಚಪ್ರಲೋಭನೆಯ ಬಲದಿಂದ ಓದದೇ, ಬರೆಯದೇ ಶೇಕಡಾ ತೊಂಬತ್ತು ಅಂಕಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಕ್ರಮ ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತಲಿದೆ. ಇಂಥ ವರೇ ಮುಂದೆ ಮುಖಂಡರಾಗಿಯೋ, ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾಗಿಯೋ ದೇಶಕ್ಕೆಂಥ ಅಪಘಾತ ಮಾಡಿಯಾ ರೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸುವವರಾರು? ಬಹುಮಂದಿ ತಂದೆತಾಯಂದಿರು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ವಿದ್ಯಾ ಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತಾರೆ; ಸಾಕಷ್ಟು ಹಣವನ್ನೂ ವ್ಯಯಿಸುತ್ತಾರೆ—ಮಕ್ಕಳು ಹೇಗಾದರೂ ಹೋರಾಡಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಜೀವನವನ್ನು ಸುಖಮಯವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಿ ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶ ದಿಂದ. ಆದರೆ ಯುವಕರು ಆಧುನಿಕ ಸುಖಭೋಗಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೆರಳಿಸುವ ಅಗ್ಗದ ಪ್ರಚಾರ ಪ್ರಲೋಭನೆಯ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ದುಡಿಮೆಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನರಿಯದೇ ಯೌವನದ ಮಹತ್ವ ಪೂರ್ಣಕಾಲವನ್ನು ಅವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಳೆದು, ತಮ್ಮ ದುರ್ಬಲ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ತ್ವದಿಂದ ಕುಟುಂ ಬಕ್ಕೂ, ಸಮಾಜಕ್ಕೂ ಭಾರವಾಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿದ್ಯೆ ಕಲಿತ ಹಳ್ಳಿಯ ಯುವಕ, ಹಳ್ಳಿಯ ಯಾವ ಕೆಲಸದಲ್ಲೂ ಆಸ್ಥೆ ತಾಳಲಾರ. ಕಡಿಮೆ ಶ್ರಮ, ಹೆಚ್ಚು ಸಂಬಳ ಅವನ ಆದರ್ಶ. ಉದ್ಯೋಗದ ಸುರಕ್ಷೆ, ಮನೋರಂಜನೆಯ ಅನುಕೂಲತೆಗಳುಳ್ಳ ನಗರದ ಕಡೆಗೆ ಅವನ ಓಟ. ಇನ್ನು ತಾಂತ್ರಿಕವಿದ್ಯೆ ಗಳಿಸಿದ ಪರಿಣತರು ಭಾರತವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅಮೇರಿಕಕ್ಕೆ ಎಂದು ಹೋಗುವು ದೆಂದು ಕಾದುಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಜನರಿಗೆ ಅನುಕೂಲರಾಗಿ ದುಡಿದು ಸಾರ್ಥಕ್ಯ ಕಾಣುವ ವಾತಾವರಣ, ತರಬೇತಿ, ಶಿಕ್ಷಣಗಳು ಅವರಿಗೆ ಸಿಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಸರಸ್ವತಿಯ ಮಂದಿರ ಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ವಿದ್ಯಾಸಂಸ್ಥೆಗಳು, ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳು ರಾಜಕೀಯದ ರಾಗದ್ವೇಷ, ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರಗಳ ಕೇಂದ್ರಗಳಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತಿವೆ. ಉದ್ಯೋಗದ ಬೇಟೆಯಲ್ಲಿನ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ವಿಭಿನ್ನ ಜಾತಿಗಳಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆ ವರ್ಧಿಸುತ್ತಲಿವೆ.

ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಅರಿವು ವಿದ್ಯಾವಂತರನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಿ, ಯಾವುದಾದರೂ ರಚನಾತ್ಮಕ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಿಸುವ ಸಂಭವವಿದೆಯೇ? ಕಳೆದ ಶತಮಾನದಲ್ಲೇ ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದರು: “ತುಳಿತಕ್ಕೊಳಗಾದ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಬಡಜನರ ಹೃದಯದ ರಕ್ತದಿಂದ, ಅವರ ಶ್ರಮದ ಫಲದಿಂದ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪಡೆದು ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೇಲಾಡುವವರು ಆ ಜನರ ಒಳಿತನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಯೋಚಿಸದಿದ್ದರೆ ಅಂಥವರನ್ನು ದೇಶದ್ರೋಹಿಗಳು ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ.”

‘ಸ್ತ್ರೀಯರ ಉದ್ಧಾರ, ಜನಸಮೂಹದ ಜಾಗರಣ–ಇವು ಮೊದಲು ಆಗಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಭಾರತದೇಶಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಒಳಿತಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ.’

‘ಜೀವನದುದ್ದಕ್ಕೂ ಸಮಾಜಹಿತಚಿಂತನೆಯ ಕಾರ್ಯಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದ ಅಥವಾ ಆ ಕಾರ್ಯ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವ ನಾನು ನಿಮಗೊಂದು ವಿಚಾರ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನೀವು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಶೀಲ ರಾಗದೇ ಭಾರತದ ಪುನರುತ್ಥಾನ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮ, ಧರ್ಮ ಒಂದೇ ಭಾರತದ ಜೀವನ ಸರ್ವಸ್ವ. ಎಂದು ಧರ್ಮ ಮಾಯವಾಗುವುದೋ ಅಂದು ಭಾರತ ಸಾಯುವುದು. ಆದುದರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಗತಿಕಾರ್ಯದ ಮೊದಲು ಧಾರ್ಮಿಕ ಪುನರುತ್ಥಾನ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆವಶ್ಯಕ.’

‘ಇತರ ವಿಚಾರಗಳು ಆವಶ್ಯಕವಲ್ಲ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ.... ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ರಕ್ತವೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ. ಅದು ಸ್ವಚ್ಛವಾಗಿ ಹರಿದರೆ, ಶುದ್ಧವಾಗಿ ಶಕ್ತವಾಗಿ, ಸತ್ವಸ್ಫೂರ್ತಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಹರಿದರೆ, ಎಲ್ಲವೂ ಸರಿಹೋಗುವುದು. ರಾಜಕೀಯ, ಸಾಮಾಜಿಕ, ಇತರ ಭೌತಿಕವೇ ಮೊದಲಾ ದವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ತಪ್ಪು ತಡೆಗಳು ದೇಶದ ಬಡತನದ ಸಮಸ್ಯೆ ಕೂಡ, ಜೀವನ ರಕ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ ಸರಿಯಾಗುತ್ತದೆ.’

‘ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನೂ ಮಹತ್ವಿಕೆಗೇರಿಸಲು ಮೂರು ಸಂಗತಿಗಳು ಬೇಕು. ಒಂದು–ಒಳಿತಿನ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಚಲ ವಿಶ್ವಾಸ; ಎರಡು–ಸಂಶಯ, ಅಸೂಯೆಗಳ ಅಭಾವ ಮತ್ತು ಮೂರು–ತಾವು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತ ಇತರರಿಗೆ ಒಳಿ ತನ್ನು ಮಾಡಲೆಳಸುವ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಹಾಯಮಾಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ.’

‘ಇನ್ನೊಂದು ಮಹತ್ವದ ಪಾಠವನ್ನು ನೆನಪಿಡಬೇಕು–ಅನುಕರಣೆ ನಾಗರಿಕತೆ ಅಲ್ಲ. ಹೇಡಿ ಯಂತೆ ಅನುಕರಿಸುವುದು ಎಂದೂ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಸಾಧಕವಲ್ಲ. ಅದು ಭಯಾನಕ ಹೀನಮಟ್ಟದ ಚಿಹ್ನೆ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಾವು ಇತರರಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕಾದುದು ಎಷ್ಟೋ ಇದೆ. ಕಲಿಯಲು ಒಪ್ಪದವನು ಸತ್ತಂತೆ. ಒಳಿತಾದುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಇತರರಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕು. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಇತರರಾಗಬೇಡಿ.’

‘ಒಂದು ಲಕ್ಷಮಂದಿ ನರನಾರಿಯರು, ಪವಿತ್ರತೆಯ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದ ಉತ್ಸಾಹಿತರಾಗಿ ಭಗ ವಂತನಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಬಲಯುತರಾಗಿ ತುಳಿತಕ್ಕೊಳಗಾದ ದರಿದ್ರರಾದ ಮತ್ತು ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದ ಜನರಿಗಾಗಿ ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದೊಡಗೂಡಿ, ಸಿಂಹಸದೃಶ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದವರಾಗಿ ಮುಕ್ತಿಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಹಾಯದ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಾಮಾಜಿಕ ಜಾಗರಣ ಮತ್ತು ಉತ್ಥಾನದ ಸಂದೇಶವನ್ನು ದೇಶದ ಉದ್ದಗಲಕ್ಕೂ ಬೋಧಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗಬೇಕು.’

‘ಎಂದು ನೂರಾರು ಉದಾರ ಹೃದಯಿಗಳಾದ ನರನಾರಿಯರು ಪ್ರಪಂಚದ ಭೋಗ ಮತ್ತು ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳ ಲಾಲಸೆಯನ್ನು ತೊರೆದು, ದಾರಿದ್ರ್ಯ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಆಳಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗುತ್ತಿರುವ ಕೋಟಿ ಕೋಟಿ ಭಾರತೀಯರ ಮೇಲ್ಮೆಗಾಗಿ ಶಕ್ತಿ ಮೀರಿ ದುಡಿಯು ವರೋ, ಅಂದು ನಮ್ಮ ದೇಶ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದು.’[*]

ಮೇಲಿನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಈ ಸದ್ಯದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ಸಮಾಜ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅವನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರುವ ಸಂಭವವಿದೆಯೇ? ದೇಶದ ಉದ್ಧಾರ, ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆ–ಇವೆಲ್ಲ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಉದ್ಗಾರ ಗಳು, ಭಾಷಣೋಪಯೋಗಿ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು–ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುವ ಸಂಗತಿಗಳಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳದೇ ಬಿಟ್ಟಾರೆಯೇ? ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದು ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕ ಬದಲಾವಣೆಗೆ ವಿರೋಧವಾದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಾಗದೇ? ಅವು ಇಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ‘ರೆಲವೆಂಟೆ’? ಅವುಗಳಿಗೆ ‘ರ್ಹೆಟ ರಿಕ್ ವೇಲ್ಯೂ’ ಮಾತ್ರ ಇರಬಹುದೇ?

ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಒಪ್ಪಲಿ, ಬಿಡಲಿ, ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಬೇರೆಯೇ ಇದೆ. ಆಧುನಿಕ ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು, ಧರ್ಮವೇ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಅಡಿಗಲ್ಲು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತಾರೆ. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಧರ್ಮವು ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರವಹಿಸಿದ್ದರೂ, ಇಂದಿನ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ಪಳೆಯುಳಿಕೆ ಎನ್ನುವ ಕೆಲವು ರಾಜಕೀಯ ಸಿದ್ಧಾಂತವಾದಿಗಳ ಅಭಿ ಪ್ರಾಯ ಸರಿಯಾದುದಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕ್ರಿಸ್ಟೋಫರ್ ಡವ್ಸನ್ ತಮ್ಮ ‘ಇಂಕ್ವಾಯ ರಿಸ್ ಇಂಟು ರಿಲಿಜನ್ ಅಂಡ್ ಕಲ್ಚರ್’ ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಈ ಮಾತು ಗಮನಾರ್ಹ: “ಪ್ರಪಂಚದ ಮಹಾನಾಗರಿಕತೆಗಳು ಮಹಾಧರ್ಮಗಳಿಗೆ ಕಾರಣಗಳಲ್ಲ. ಧರ್ಮಗಳು ನಾಗರೀ ಕತೆಯ ಉಪಫಲಗಳಲ್ಲ. ಮಹಾಧರ್ಮಗಳೇ ಮಹಾನಾಗರಿಕತೆಯ ಅಡಿಗಲ್ಲು. ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಸಮಾಜ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ, ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಂಡಂತೆ.” ಸೊರೋಕಿನ್ ಹಾಗೂ ಟೊಯ್ನಬೀ ಕೂಡಾ ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸಮ್ಮತಿಸುತ್ತಾರೆ.[*]

ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಇಷ್ಟು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವಾಗದು: ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನಾಗರಿಕತೆಯ ಹುಟ್ಟು ಹಾಗೂ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶ್ರದ್ಧಾಕೇಂದ್ರವಿದೆ. ಪುನರ್ನಿರ್ಮಾಣ ಎಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮತವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವಂಥ ಭಾವದ ನಿರ್ಮಾಣ. ನಾಗರಿಕತೆ, ಶಾಂತಿ, ಪ್ರಗತಿ, ಅಭ್ಯುದಯ–ಇವು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಸಹಕಾರವಿಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸಹಕಾರ ಎನ್ನುವುದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ಸೂತ್ರವಿಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದು. ಎಲ್ಲರೂ ನಂಬಬಹುದಾದ ಈ ಶ್ರದ್ಧಾಕೇಂದ್ರವೇ ಈ ಸಹಕಾರದ ಸೂತ್ರ. ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಕೇಂದ್ರಬಿಂದುವೇ ಆತ್ಮ ಅಥವಾ ಪರಮಾತ್ಮ. ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ, ಆ ಅನುಭವವನ್ನು ಜೀವನ ಮತ್ತು ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಮೂಲಕ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರೆ, ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದುಗೂಡಿ ದುಡಿಯುವ ಪ್ರೇರಣೆ ಆಗ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಲಭ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಾಮಾ ಜಿಕ ಪುನರುತ್ಥಾನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವೀರರ ದೇಣಿಗೆ ಅಪಾರವಾದುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಇತಿಹಾಸ ಪ್ರಜ್ಞೆಯುಳ್ಳವರು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲರು.

ನಾವು ಬದುಕು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದು ವೃತ್ತದ ಅರ್ಧಭಾಗ ಮಾತ್ರ. ಇನ್ನರ್ಧ ಭಾಗ ಬದುಕಿನ ಆಚೆಗೆ, ದೇಹಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿದೆ. ಇದರ ಬಗೆಗೆ ‘ಇದ ಮಿತ್ಥಂ’ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಸಾಮಾನ್ಯರಾದ ನಮಗೇನೂ ತಿಳಿಯುವಂತಿಲ್ಲ. ನದಿ ಎಂದು ಹೇಳಿ ದಾಗ, ನದಿಯ ಉಗಮಸ್ಥಾನ, ಅದರ ಪಾತ್ರ, ಅದರ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕಟ್ಟಡ ಪಟ್ಟಣಗಳು, ಅದು ಸೇರುವ ಸಮುದ್ರ–ಇವು ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೆ ನಿಲುಕುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಇದು ನದಿಯ ಪೂರ್ಣ ಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ.

ನದಿಯ ಸ್ವರೂಪದ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖವಿದೆ. ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದು: ಸೂರ್ಯಕಿರಣಗಳು ಸಮುದ್ರದ ನೀರನ್ನು ಆವಿಯಾಗಿಸುತ್ತವೆ; ಗಾಳಿ ಅದನ್ನು ಪರ್ವತಾಗ್ರಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ; ಅಲ್ಲಿ ಮಳೆಯಾಗಿ ಸುರಿದ ನೀರು ನದಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿದು ತಿರುಗಿ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲೂ ಕಾಣುವ, ಕಾಣದ ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಹುಟ್ಟಿ ಮೈವಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಮರಣದ ಜವನಿಕೆ ಬೀಳುವವರೆಗಿನ ಜೀವನವನ್ನೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದುಕೊಂಡಿರು ತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಚೇತನ ದೇಹದೊಂದಿಗೇ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಕೆಲವರ ಪಾಲಿಗೆ ನಿಚ್ಚಳವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡವರ ಪಾಲಿಗೆ, ದೇಹಾತೀತ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಹಾಗೂ ಜೀವಾತ್ಮನ ಇರುವಿಕೆ–ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲ; ಅನುಭವ ಗಮ್ಯವಾದ ಸತ್ಯ. ಆರು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಮನುಷ್ಯನು ಕೇವಲ ಶರೀರವಲ್ಲ, ಶರೀರ ಧಾರಿ ಎಂಬ ಸತ್ಯ ಭಾರತೀಯ ಪುಷಿಮುನಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಒಂದು ನಿಯಮವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಜೀವಿ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಾನೆಂಬುದನ್ನು ಆ ದ್ರಷ್ಟಾರರು ತಿಳಿದಿದ್ದರು. ವಿಜ್ಞಾನದ ನೂತನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಈ ವಿಚಾರಗಳ ಚಿಂತನ-ಮಂಥನ ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ನಡೆದಿದೆ. ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತವೆಂದೊಡನೆ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ, ಅವೈಜ್ಞಾನಿಕ, ಗೊಡ್ಡುಕಂತೆ ಎಂದು ಮೂಗು ಮುರಿಯುವವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಹೆಚ್ಚು ದನಿ ಏರಿಸಿ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳ ಬಗೆಗೆ ಯಾರು ಬೈಯುತ್ತಾರೋ, ಅವರು ಹೆಚ್ಚು ಬುದ್ಧಿವಂತರೆಂದು ಪರಿಗಣಿತರಾಗುವ ದುಷ್ಟ ರೂಢಿ ಬಂದುಬಿಟ್ಟಿದೆ! ಯಾವುದೇ ವಿಚಾರವನ್ನೂ ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡದೇ ವಿಮರ್ಶಿಸುವುದು, ಟೀಕಿಸುವುದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಧಾನವಂತೂ ಅಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ವಿಚಾರ ವಿಮರ್ಶೆಗಳು ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ನಟಿಸುವವರಿಗಲ್ಲ. ನಂಬುವವರು ತಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಾಕ್ಷ್ಯಾ ಧಾರಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು; ಕುಹಕಿಗಳ ಕುತರ್ಕ ಜಾಲದಿಂದ ಸಂಶಯಗ್ರಸ್ತರಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದಷ್ಟೇ ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೇನೆ.

ಕಷ್ಟ, ನೋವು, ನರಳಾಟಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿದವರನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮಿಂದಾದ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು ಸತ್ಕರ್ಮವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಕಷ್ಟ ಸಂಕಟಗಳು ಕರ್ಮದೋಷದಿಂದ ಬರುತ್ತವೆ, ನಾವೇನು ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ? ಮಾಡಿದ್ದುಣ್ಣೋ ಮಹಾರಾಯ!’ ಎಂದು ಹಂಗಿಸುವ, ಕಡೆಗಣಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ, ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತ ಎಂದೂ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಡುವ ಇತರರನ್ನು ಕಂಡು, ಕೈಲಾದ ಸಹಾಯ ಮಾಡದಿರುವುದು ದೋಷವೂ ಪಾಪಕರ್ಮವೂ ಆಗುತ್ತದೆ. ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ತೊಳಲುವವರು ತಮ್ಮ ಸದ್ಯದ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಧೃತಿಗೆಟ್ಟು ಇತರರನ್ನೇ ದೂರುತ್ತ ಕಾಲಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಒತ್ತಡದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು, ಭಗ ವಂತನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟು, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾಗಿ ಹೋರಾಡಲೇಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಹೋರಾಡದಿರು ವುದೂ ಕರ್ಮದೋಷವಾಗುವುದು. ವಿಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಜಡವಾದದ ಬೆನ್ನುಹತ್ತ ದಂತೆ ಮಾಡಲು, ಧಾರ್ಮಿಕನಾಗಿದ್ದೂ ಮತಾಂಧತೆ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳ ದಾಸನಾಗದಂತೆ ಮಾಡಲು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳನ್ನು ಸಹಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ನೀಡಿ, ಇತ್ತ ಸಾಹಸಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ಪರಿಪಕ್ವ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು, (ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ) ‘ಕರ್ಮ’ವೆನ್ನುವ ಈ ವಿಶ್ವನಿಯಮ ನೀಡುತ್ತದೆಂದು ಕೇಸೀ ದಾಖಲೆಗಳು ಅಸಂಖ್ಯ ಪುರಾವೆಗಳ ಮೂಲಕ ದೃಢೀಕರಿಸುತ್ತವೆ. ಹಿಂದೆ ವಿಜ್ಞಾನದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ವಿರೋಧ ತಂದ ಮತೀಯ ಶಕ್ತಿಗಳೇ, ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ ಕೇಸೀ ವಿಚಾರಧಾರೆಯನ್ನು ಹತ್ತಿಕ್ಕಲು ನಾನಾರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿವೆ[*] ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಈ ಬಗೆಯ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಇರುವ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂ ತಾಗುವುದು.

ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ವಿಧಿವಾದ, ಆಲಸ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಎಂದು ಟೀಕಿಸುವವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸರ್ವತ್ರ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. (ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವವರೂ, ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸುವವರೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಸತ್ಯತ್ವ ಮಿಥ್ಯತ್ವಗಳನ್ನು ಅಂಥ ದುರ್ಬಲ ಉದಾಹರಣೆಗಳ ಅಧ್ಯಯನದ ಮೂಲಕ ನಿರ್ಣಯಿಸುವುದು ಮೂರ್ಖತನವಲ್ಲವೇ?) ತನಗೆ ಅಯಾಚಿತವಾಗಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿನ ಅದ್ವಿತೀಯ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಎಡ್ಗರ್ ಕೇಸೀ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಚೆಲ್ಲಿದ ಬೆಳಕು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬದುಕಿಗೊಂದು ಹೊಸ ಆಯಾಮ, ಹೊಸ ತಿರುವು ನೀಡುವುದ ರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಸುಮಾರು ೨೫ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಜೀನಾ ಸೆರ್ಮಿನಾರ ಅವರ Many Mansions ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಕಂಡಂದಿನಿಂದ ಇದುವರೆಗೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಚಿಂತನ-ಮಂಥನ ನಡೆಸಿ, ಈ ಸಂಬಂಧವಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಪ್ರಸ್ತುತಪಡಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಮನುಷ್ಯರ ಸುಖದುಃಖಗಳ ಮೂಲವನ್ನು, ಅದನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ನಿಯಮವನ್ನು, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ, ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಆ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಅರಿಯದ ಜೀವನ ಜೀವನವೇ? ಅದು ‘ಜಾಯಸ್ವ-ಮ್ರಿಯಸ್ವ’ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದ ಜೀವನವಾಗದೇ?

ವಿಜ್ಞಾನದ ಪರಿಮಿತಿ, ಮೌಲ್ಯದ ಮಹತ್ವ, ನಿಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಶಕ್ತಿ, ಮನಶ್ಶಾಂತಿಯ ಮಾರ್ಗ, ಚಾರಿತ್ರ್ಯಬಲ ಸಂವರ್ಧನೆಯ ವಿಧಾನ, ನೀತಿಯ ನೆಲೆಗಟ್ಟು, ಸುಖದುಃಖಗಳ ಮರ್ಮ, ಪವಾಡ ಮತ್ತು ಅದ್ಭುತ ಘಟನೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಉಪಾಸನೆ, ಧ್ಯಾನ ವಿಧಾನಗಳ ರಹಸ್ಯ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭ್ಯುದಯ ಹಾಗೂ ಸಮಾಜ ಕಲ್ಯಾಣದ ಒಳಗುಟ್ಟು, ದೇವರು, ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲ ಸ್ವರೂಪ–ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಸಿ, ಆಧುನಿಕರ ಕೆಲವು ಸಂಶಯಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುವ ವಿನಮ್ರ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲಾಗಿದೆ.

ಈ ಗ್ರಂಥರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಹಾಗೂ ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆಯ ಹಲವಾರು ಗ್ರಂಥಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋ ಜನ ಪಡೆದಿದ್ದೇನೆ. ಆಯಾಯ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಗ್ರಂಥ-ಗ್ರಂಥಕರ್ತರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲೇ ಸೂಚಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದ್ದೇನೆ. ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವ ಹಿರಿಯರ ಕಿರಿಯರ ಜೀವನ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದನ್ನು ಈ ಬರಹದಲ್ಲಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಅನೇಕ ಮಹನೀಯರ ಸದ್ಗ್ರಂಥಗಳ ಸದ್ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಸದ್ವಿಚಾರಗಳ ಪ್ರಸಾರದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಆಸಕ್ತಿ ತಳೆದ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮಶೀಲ ಡಾ. ಎ. ಚಂದ್ರಶೇಖರ ಉಡುಪ ಇವರು ತಮ್ಮ ‘ವಿವೇಕ ಪ್ರಕಾಶನ’ದ ಮೂಲಕ ಈ ಬರಹವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದರು. ಇದೀಗ ಆಶ್ರಮದಿಂದ ಪ್ರಕಟಿಸಲು ಅನುವುಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಕೃತಜ್ಞತೆ. ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀ ಎಂ. ಹೆಚ್. ತಿಪ್ಪೇಸ್ವಾಮಿ, ಇವರು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಈ ಗ್ರಂಥದ ಹಸ್ತಪ್ರತಿ ಯನ್ನು ತಯಾರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ವಿಶೇಷ ನೆನಕೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ವೇದಾಂತ ಕೇಂದ್ರದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರಾದ ಪೂಜನೀಯ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಬುದ್ಧಾ ನಂದಜೀ ಹಲವು ಅಮೂಲ್ಯ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಕಳಿಸಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ಎಂದೂ ಮರೆಯ ಲಾರೆ.

ಈ ನೂತನ ಮುದ್ರಣದಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಂದು ಹೊಸ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಲಾಗಿದೆ. ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಅಚ್ಚಿನ ದೋಷಗಳನ್ನೂ ತಿದ್ದಲಾಗಿದೆ. ೧೯೮೬ರಲ್ಲಿ ಸಾಲಿಗ್ರಾಮದ ವಿವೇಕ ಪ್ರಕಾಶನದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟವಾದ ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಪೂಜ್ಯ ಸ್ವಾಮಿ ಹರ್ಷಾನಂದಜೀ ೧೯೯೦ರಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಬೆಂಗಳೂರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮದಿಂದ ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮುದ್ರಣ ಗಳನ್ನು ಕಂಡ ಈ ಗ್ರಂಥ ಇದೀಗ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಸಂಘದ ಪ್ರಮುಖ ಪ್ರಕಟನ ಕೇಂದ್ರವಾದ ಮೈಸೂರಿನ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮದಿಂದ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿದೆ.

ನಾಡಿನ ಜನರು ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದ ಬಾಳುವಂತಾಗಲಿ, ಶುಭದಿನಗಳನ್ನು ಕಾಣುವಂತಾಗಲಿ ಎಂದು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತ ವಿರಮಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಶಾರದಾಶ್ರಮ
ಪೊನ್ನಂಪೇಟೆ, ಕೊಡಗು ಜಿಲ್ಲೆ 571216

ಸ್ವಾಮಿ ಜಗದಾತ್ಮಾನಂದ

ಅಧ್ಯಾಯ ಒಂದುಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಪರಮಾರ್ಥ

ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಏಳ್ಗೆ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ ಒಬ್ಬನೇ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ–ಆತ ನೀನೇ.
ಆಲ್ಡಸ್ ಹಕ್ಸ್ಲೀ
ಏಳು! ಎದ್ದೇಳು! ನಿನ್ನ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ರೂಪಿಸುವ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಹೊರು. ನಿನ್ನ ಉತ್ತರೋತ್ತರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳೂ ನಿನ್ನೊಳಗೇ ಇವೆ. ನೋಡು, ಮನಮಾಡು. ಏಳು ಎದ್ದೇಳು, ಭವ್ಯ ಭವಿಷ್ಯತ್ತಿನ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಇಂದೇ ಅಡಿ ಇಡು.
ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ
ತನ್ನ ಆಸುಪಾಸಿನ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರು ಬಿರುಗಾಳಿಗೊಡ್ಡಿದ ತರಗೆಲೆಗಳಂತೆ ಚೆದುರಿ ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವಾಗ, ಏಕನಿಷ್ಠೆ ಹಾಗೂ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಬಿಡದ ಛಲದೊಂದಿಗೆ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿ, ಮನೋಚಾಂಚಲ್ಯವನ್ನು ಬಡಿದಟ್ಟುವ ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತ್ರನೇ, ಮುಗಿಲೆತ್ತರಕ್ಕೇರಿ ಗೋಪುರದಂತೆ ದೃಢವಾಗಿ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ.
ವಿಲಿಯಂ ಜೇಮ್ಸ್.
ಬಹಳಷ್ಟು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆನ್ನಬಹುದು : ಆಯಾ ದಿನದ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಕೆಲಸ, ಆಯಾ ದಿನದ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆ, ಆಯಾ ದಿನದ ಔದಾರ್ಯದ ಮಾತುಗಳು, ಆಯಾ ದಿನದ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳು–ಇವುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮನುಷ್ಯನ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಬೇರಾವ ಉಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ.
ಕ್ಲೇರ್ ಬೂತ್ ಲೂಸ್
There is one corner of the Universe you can be certain of improving and that is your own self.
Aldous Huxley
Stand up, be bold, be strong. Take the whole responsiblity on your shoulders and know that you are the creator of your own destiny. All the strength and succour you want is within yourself. Therefore make your own future.
Swami Vivekananda
The man who has daily inured himself to habits of concentrated attention, energetic volition and self denial will stand like a tower when everything rocks around him and when his softer fellow mortals are winnowed like chaff in the blast.
William James
In the final analysis there is no other solution to man’s progress but the day’s honest work, the day’s honest activities, the day’s generous utterances and the day’s good deed.
Clare Booth Luce

ಏನಿದು ವಿಚಿತ್ರ ?

ಮೆಡಿಟರೇನಿಯನ್ ಪ್ರದೇಶದ ಸಿಸಿಲಿ ದ್ವೀಪ. ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಸುಡು ಬಿಸಿಲು ಇಳಿಮುಖವಾಗುತ್ತಲಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಚಿಂತೆಗಳ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾದ ಜನರೇ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಥಟ್ಟನೇ ಕರ್ಕಶ ಕೂಗೊಂದು—‘ಯುರೇಕಾ, ಯುರೇಕಾ’– ಕೇಳಿಬಂತು. ನಡುಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಾತ ಪೂರ್ಣ ನಗ್ನನಾಗಿ ಓಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ಈ ಜನರೆಲ್ಲ ದಂಗಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಆತ ‘ಯುರೇಕಾ, ಯುರೇಕಾ’ ಎಂದು ಅರಚುತ್ತ ಅಪಾರ ಆನಂದ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ, ದೇಹದ ಮೇಲಿನ ಪರಿವೆಯೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಓಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಜನಸಮೂಹ ತದೇಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆತನನ್ನೇ ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಲಿದೆ, ಏನಿದು? ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ!

ಯಾರು ಆ ಮನುಷ್ಯ? ಆತ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಲ್ಲ, ಮಹಾ ವಿಜ್ಞಾನಿ, ‘ನನಗೆ ನಿಲ್ಲಲು ಭದ್ರ ನೆಲೆ, ಹಿಡಿಯಲು ದೊಡ್ಡ ಸನ್ನೆಕೋಲು, ಜೊತೆಗೆ ಸೂಕ್ತ ಆನಿಕೆಗಳನ್ನೊದಗಿಸಿದರೆ ಈ ಭೂಲೋಕವನ್ನೇ ಎತ್ತಿಬಿಡಬಲ್ಲೆ’ ಎಂದ ಗಣಿತಜ್ಞ ಆತ. ಆತನ ಹೆಸರು ಆರ್ಕಿಮಿಡಿಸ್. ಆತ ಬತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಆ ದಿನ ಅಪರಾಹ್ನ ಜನನಿಬಿಡ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ‘ಯುರೇಕಾ’ (ಕಂಡೆ ನಾ) ಎನ್ನುತ್ತ ಓಡಿದ್ದಾದರೂ ಯಾಕೆ? ಆತ ಕಂಡುದಾದರೂ ಏನು?

ಆ ಘಟನೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಹೀಗಿದೆ–ಸಿರಾಕ್ಯೂಸ್ನ ದೊರೆ ಹೀರೋ ಚಿನ್ನದ ಕಿರೀಟವೊಂದನ್ನು ತಯಾರಿಸಲು ಅಕ್ಕಸಾಲಿಗನಿಗೆ ಆದೇಶ ನೀಡಿದ್ದ. ಕಿರೀಟದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪೂರೈಸಿ ಆತ ಅದನ್ನು ಅರಸನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ. ಕಿರೀಟದಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನವಲ್ಲದೇ ಇತರ ಹೀನ ಲೋಹಗಳ ಮಿಶ್ರಣವಿರಬಹು ದೆಂಬ ಸಂದೇಹ ಬಂತು ದೊರೆಗೆ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಸಾಕ್ಷಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಸ್ಥಾನದ ವಿಖ್ಯಾತ ಪಂಡಿತರಿಗಂದೇ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ತಿಳಿಸುವ ಪಂಥಾಹ್ವಾನವಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದವನೇ ಆರ್ಕಿಮಿಡಿಸ್.

ಅರಸನಿಂದ ಅಪ್ಪಣೆ ಪಡೆದ ಆರ್ಕಿಮಿಡಿಸ್ ಕಿರೀಟದಲ್ಲಿ ಇತರ ಲೋಹಗಳ ಮಿಶ್ರಣವಿದೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯೋಚಿಸತೊಡಗಿದ. ಲೆಕ್ಕ ಗುಣಿಸಿದ. ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಹಲವು ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿಂದ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದ. ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತನಾಗಿ ಚಿಂತನೆ ನಡೆಯಿಸಿದ. ಅನವರತ ತದೇಕ ಧ್ಯಾನ ಪರನಾದ. ಸ್ನಾನದ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೂ ಅದನ್ನೇ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ನೀರು ತುಂಬಿದ ತೊಟ್ಟಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅದರೊಳಗೆ ಜಾರಿಬಿದ್ದ. ಒಂದಿಷ್ಟು ನೀರು ತುಳುಕಿ ಹೊರಚೆಲ್ಲಿತು. ಅದೋ! ತೇಲುವಿಕೆಯ ನಿಯಮ–ಸಾಪೇಕ್ಷ ಸಾಂದ್ರತೆಯ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಅವನಿಗಾಯಿತು! ರಾಜನ ಕಿರೀಟದ ಖೋಟಾತನ ಬಯಲಿಗೆಳೆಯಲು ಬೇಕಾದುದು ಅದೇ. ತಡೆಯಲಾರದ ಆನಂದದಿಂದ ಮೈಮರೆತು ಸ್ನಾನದ ತೊಟ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಆತ ಮೇಲೆ ಜಿಗಿದು ‘ಯುರೇಕಾ’ ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತ ಓಡಿದ.

ಆರ್ಕಿಮಿಡಿಸ್ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಪರಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತದಿಂದ ಬಿಡದೆ ಚಿಂತಿಸಿದ. ಮನಸ್ಸಿನ ಪೂರ್ಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ನಿರಂತರ ಶ್ರಮಿಸಿದ. ಹಗಲಿರುಳೂ ಕಾತರಿಸಿದ. ಆ ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುತ್ತಲೇ ಆನಂದಾತಿರೇಕದಿಂದ ಮೈಮರೆತ. ಸಾರ್ಥಕ ದುಡಿಮೆಯ ಮಹಿಮೆ ಅಂಥದು!

ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಶಕ್ತಿ

ಮಕ್ಕಳ ಆಸಕ್ತಿ ಅರಳಿಸುವ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮತ್ತಿತರ ನೂರಾರು ವಿಚಾರಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಸಾವಿರ ಪುಟಗಳ ‘ಬಾಲ ಪ್ರಪಂಚ’ವನ್ನು ಕೇವಲ ಮೂರು ತಿಂಗಳೊಳಗೆ ಬರೆಯಲಾಯಿತು. ಬರೆದವರು ಯಾರು ಗೊತ್ತೇ?

ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳ ಪದವೀಧರ ಪಂಡಿತ ಮಂಡಲಿಯಲ್ಲ. ಬಿಳಿಯ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿದ್ವಾಂಸರಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಭಾರತೀಯರು, ಒಬ್ಬ ಕನ್ನಡಿಗರೇ. ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಸಂಶೋಧನೆಗೆ ವಿಶೇಷ ಅನುಕೂಲತೆಗಳಿರುವ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಿದ ಪದವೀಧರರು ಅವರಲ್ಲ. ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲ ದಿನಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಳೆದವರು ಅವರು. ಆದರೆ ಯಾವ ಪದವೀಧರನೂ ಯೋಚಿಸದ, ಯಾಚಿಸದ ಜ್ಞಾನದಾಹ ಅವರದು.

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪುಸ್ತಕವೊಂದನ್ನೇ ಅವರು ಬರೆದುದಲ್ಲ. ನೂರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕಾದಂಬರಿಗಳು, ಅನುವಾದಿತ ಪ್ರಬಂಧಗಳು, ಪ್ರವಾಸ ಸಾಹಿತ್ಯ, ವಿಡಂಬನೆಯ ಬರಹಗಳು, ನಾಟಕಗಳು, ಗೀತ ನಾಟಕಗಳು, ಕಥೆಗಳು, ಯಕ್ಷಗಾನ, ಚಿತ್ರಕಲೆ, ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಗ್ರಂಥಗಳು, ಪಠ್ಯ ಪುಸ್ತಕಗಳು, ಶಬ್ದಕೋಶ, ಜನಪ್ರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚ, ಒಂದೇ ಎರಡೇ? ಅವರ ಕ್ರಿಯಾ ಶೀಲತೆ ಕೇವಲ ಗ್ರಂಥ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾಗದೇ ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ, ನೃತ್ಯ ನಾಟಕ ಸಿನೆಮಾಗಳವರೆಗೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ. ಜ್ಞಾನಪೀಠ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ವಿಜೇತರಾದ ಅವರ ಹೆಸರು ಕೋಟ ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತ ಎಂದು.

ಬೃಹತ್ ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದು ಮಾಡಬಹುದಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನೇ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದುದು ಪರಮಾದ್ಭುತ ಅಲ್ಲವೆ? ಹೌದು, ಅವರ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಯ ರಹಸ್ಯ ಏನು? ಹಿನ್ನಲೆ ಏನು? ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯಲೋಸುಗವೇ ನಾನು ಒಮ್ಮೆ ಕಾರಂತರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸಿದ್ದೆ– ‘ಅದ್ಭುತವೆನಿಸುವ ನಿಮ್ಮ ಈ ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಯ ರಹಸ್ಯವೇನು?’

‘ರಹಸ್ಯವೆಂಥದು? ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ಕೆಲಸ ಆನಂದ ತರಬಲ್ಲದು, ಉತ್ಸಾಹ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲದು.’ ಹೌದು, ಕಾರಂತರು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲಸದಲ್ಲೇ ಲೀನರಾಗಿ ಮೈಮರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅದು ನೀಡುವ ಆನಂದವೇ ಇಳಿವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಕಾರಂತರ ಕಾರ್ಯೋತ್ಸಾಹ ಹೆಚ್ಚಲು ಸ್ಫೂರ್ತಿ.

ಪ್ರತಿಭೆಯ ಹಿಂದಿದೆ ಪರಿಶ್ರಮ

ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ನೋಡಿ. ಏನಾದರೂ ಮಹತ್ತನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು, ತಮ್ಮ ಕೆಲಸದಲ್ಲೇ ಮಗ್ನರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ದುಡಿಮೆ ಅವರಿಗೆ ಅದ್ಭುತ ವೆನಿಸುವ ಆನಂದ, ತೃಪ್ತಿ ತಂದಿತು. ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ನೀಡಿತು.

ಎರಡು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೊಸ ಯಂತ್ರಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅಸಾಧಾರಣ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ ಥಾಮಸ್ ಆಲ್ವ ಎಡಿಸನ್ ಹೇಳಿದಂತೆ ‘ಆವಿಷ್ಕಾರಗಳು ಆಕಸ್ಮಿಕಗಳಲ್ಲ–ಅವು ನಿರಂತರ ಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಒಲಿದ ವರಗಳು. ಪ್ರತಿಭೆಯಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಪಾಲು ಒಂದಾ ದರೆ, ಉಳಿದ ತೊಂಬತ್ತೊಂಬತ್ತು ಪಾಲು ಸತತ ಪರಿಶ್ರಮದ ಫಲ.’ ನಿಜವಾದ ಸಫಲತೆ ಮತ್ತು ಸತತ ಪರಿಶ್ರಮ–ಇವು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಡನಾಡಿಗಳು. ಅವಿರತ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಅಮೂಲ್ಯ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೆನಪಿಗೆ ತಂದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೌದು, ಶಬ್ದಕೋಶದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ‘ಗೆಲವು’ ‘ಶ್ರಮ’ಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಬರುತ್ತದೆ.[*]

‘ಒಂದು ಆದರ್ಶವನ್ನೊ, ಗುರಿಯನ್ನೊ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಅದನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಉಸಿರಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ಬೇರೆ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೂರಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ. ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ಣ ಮನಸ್ಸು, ದೇಹ, ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು, ನರವ್ಯೂಹ–ಅದೊಂದೇ ವಿಷಯವನ್ನು ಚಿಂತಿಸಲಿ, ಕನಸು ಕಾಣಲಿ. ಮಹಾತ್ಮರಾಗಲು ದಾರಿ ಅದೊಂದೇ’–ಎಂಬುದು ಮಹಾತ್ಮರೊಬ್ಬರ ವಚನ.

ನಾವು ಮಹಾತ್ಮರೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೆಣಗಬೇಕಿಲ್ಲ.

ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ.

ಒಬ್ಬರಂತೆ ಒಬ್ಬರಲ್ಲ. ಒಬ್ಬರಂತೆ ಒಬ್ಬರಿಲ್ಲ.

ನಡೆ-ನುಡಿ, ಅಭಿರುಚಿ ಆಸಕ್ತಿ ಸಂಸ್ಕಾರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ, ನಿಜ. ನಾವು ಯಾರನ್ನೂ ಅನುಕರಣೆ ಮಾಡಬೇಕಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಸಫಲತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯ ಬಲ್ಲೆವೇನು? ಉತ್ಸಾಹ ಆನಂದದಿಂದ ಇರಬಲ್ಲೆವೇನು? ನಿಶ್ಚಿಂತೆ ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಬದುಕಿನ ದಾರಿಯನ್ನು ಕ್ರಮಿಸಬಲ್ಲೆವೇನು? ಅನಾಥ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲೆವೇನು? ದೈನ್ಯ ದಾಸ್ಯ ಕೀಳರಿಮೆಯ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಮೇಲೇರಬಲ್ಲೆವೇನು?

ಧರ್ಮ, ಕಲೆ, ಸಾಹಿತ್ಯ, ಕೃಷಿ, ವಿಜ್ಞಾನ, ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಿದ್ಧಿಯು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಅವಿಶ್ರಾಂತ ಶ್ರಮದಿಂದಲೇ ಸಾಧ್ಯ. ಜನಾಂಗದ ಜ್ಞಾನ ಭಂಡಾರವನ್ನು ಉಳಿಸಿ ಬೆಳೆಸಿದವರೆಲ್ಲ ಕಾಯಕದ ಮಹಿಮೆ, ಮಹಾತ್ಮ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಉಜ್ವಲ ನಿದರ್ಶನರಾಗಿ ರಾರಾಜಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಅಭೀಪ್ಸೆಯ ತೀವ್ರತೆ, ಅವರು ಪಟ್ಟ ಶ್ರಮ, ಅವರ ಮಾನಸಿಕ ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಅವರು ಏರಿದ ಎತ್ತರ–ಬದುಕಿನ ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವವರಿಗೂ ನಿತ್ಯಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಸೆಲೆ ಯಲ್ಲವೇ? ನಾವೂ ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಸಫಲತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ, ಉತ್ಸಾಹ ಆನಂದ ದಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗಬೇಕು. ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಾ ಸಾಗಬೇಕು.

ಉದ್ಯಮದಿಂದ ಉನ್ನತಿ

ಎಂಟು ಗಂಟೆಗಳಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದು ನಗುಮುಖದಿಂದ ಮನೆಗೆ ಮರಳುವ ಯುವಕನೊಬ್ಬನ ಪರಿಚಯ ನನಗಿದೆ. ಕೆಲಸದ ಬಳಿಕ ಆತನ ಉತ್ಸಾಹ, ಸಂತೋಷ ಕಡಿಮೆಯಾದುದನ್ನು ನಾನು ಕಂಡಿಲ್ಲ. ಆಫೀಸಿನಿಂದ ಮೂರು ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ದೂರದ ಹಳ್ಳಿಯ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಆತನ ವಾಸ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಧುನಿಕ ಸೌಕರ್ಯಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲಸದ ನಂತರ ನಡೆದುಕೊಂಡೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಮರಳುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವತಃ ಅಡುಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಾನೆ. ದಿನದಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋಗಲು ಅವಕಾಶವಾಗದ ಆತ ಖಾಸಗಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಕಟ್ಟುತ್ತ ಪದವೀಧರನೂ ಆದ. ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಆತನ ಹಿರಿಯ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕರಿಂದ ಆರಂಭಿಸಿ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳಾಗಲೀ ಇತರರಾಗಲೀ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ಕೊಂಕು ಬಿರುನುಡಿಯನ್ನೂ ಆಡಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಆತನನ್ನು ಸಹಜವಾದ ವಿಶ್ವಾಸ ಗೌರವಗಳಿಂದಲೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ‘ವಿದ್ಯೆಯು ವಿನಯವನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಆತನ ಬಗೆಗೆ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿತ್ತು. ತನ್ನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ ಸಲಾಮು ಹೊಡೆಯದೆ, ವಾಮಮಾರ್ಗ ಹಿಡಿಯದೇ ಬೆಳಗಿದ ಚೇತನ ಆತ. ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆ, ನಿಯಮನಿಷ್ಠೆ, ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಎಂದಿಗೂ ಬತ್ತದ ಕಾರ್ಯೋತ್ಸಾಹ–ಇವುಗಳ ಬಲದಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲರೂ ಹಾತೊರೆಯುವ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಬಹು ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರಿದ ಆತ. ತನ್ನ ಆಫೀಸಿನ ನೌಕರರಿಗೆ ಉದಾರಿ ಉಪಕಾರಿಯಾದರೂ ಸೌಜನ್ಯದ ದುರುಪಯೋಗಮಾಡಲು ಅವಕಾಶ ನೀಡದ ಗಂಭೀರ ಸ್ವಭಾವದವನೂ ಹೌದು. ಅನ್ಯಾಯ ದೌರಾತ್ಮ್ಯಗಳಿಗೆ ಹೆದರದೇ ಎದೆಯೊಡ್ಡಿ ಎದುರಿಸಬಲ್ಲ ಛಾತಿ ಇರುವ ನ್ಯಾಯನಿಷ್ಠ ಹೋರಾಟಗಾರನೂ ಹೌದು. ಇಂದೀಗ ಸದ್ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿ ಮೂರು ಮಕ್ಕಳ ತಂದೆಯಾದರೂ, ಯಾವ ದುರಭ್ಯಾಸಕ್ಕೂ ಒಳಗಾಗದ ಸಂಯಮದ ಜೀವನ ಅವನದು. ದಣಿವಿಲ್ಲದ ಕಾರ್ಯೋತ್ಸಾಹ, ಬಹು ಜನರಿಗೆ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದಾಗ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಬರಬಹುದಾದ ತೃಪ್ತಿ ಮತ್ತು ಧನ್ಯತೆಯ ಭಾವ, ಆಂತರಿಕ ಸಂತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಮುಖಮುದ್ರೆ–ಇವು ಆತನಲ್ಲಿ ನಾನು ಕಂಡ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಆತನನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದಾಗ ನಾನು ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಇವು: ‘ನೀನು ನಿನ್ನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಸಫಲತೆಯ ಸೂತ್ರ ಯಾವುದು? ನಿನ್ನ ಕಾರ್ಯವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಏನು? ಬದುಕಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನೀನು ಎದುರಿಸಿದ ಬಗೆ ಹೇಗೆ?’

ಆತನಂದ: ‘ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಂಥ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಿದೆ ಎನ್ನಲಾರೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ದೇವರ ಕೃಪೆ ಎನ್ನು ತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ಹೇಳಬಹುದೋ ಏನೋ! ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹಿರಿಯರಿಂದ ಆಗಾಗ ಕೇಳಿದ್ದೆ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಕೆಲವೊಂದು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಲೇಬೇಕಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸದಿದ್ದಲ್ಲಿ ನಿಂದೆ, ಬೈಗಳು, ಅಪವಾದಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗುವ ಸಂಭವವಿತ್ತು. ಮಾನಸಿಕ ಚಂಚಲತೆ, ಚಪಲತೆಗಳಿಗೆ ಕೊರತೆ ಇರದಿದ್ದರೂ ಅಪವಾದ ನಿಂದೆಗಳಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದೆನೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾರೋ ‘ಹುಡುಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಪರೋಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಕಿವಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅದು ಉತ್ಸಾಹದ ಗರಿಗೆದರಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಹಿರಿಯರೊಬ್ಬರು ಆಗಾಗ ‘ನೀನು ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಲ್ಲೆಯಾದರೆ ಯಾರಿಗೂ ಹೆದರಬೇಕಾದ ಸಂದರ್ಭ ಬರುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದು ನೆನಪಿದೆ. ಇದೇ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಬಹುಬೇಗನೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆ. ಕೆಲಸವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಲು ಕಲಿತವನ ಪಾಲಿಗೆ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಅಪಾರಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ, ಸ್ವಂತಿಕೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಇತರರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ, ಉಪಕಾರ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಸೋಲನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಮೇಲಿನ ಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ಏರಲು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ವಾಗಿ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ದಕ್ಷತೆಯ ದುಡಿಮೆಯಿಂದ ದೊರಕುವ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಯಶಸ್ಸೂ, ವಿಜಯವೂ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಹಂಕಾರ, ಅಭಿಮಾನ, ಒಣ ಜಂಭಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ತಡವಾಗಿಯಾದರೂ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳ, ಕ್ರಮೇಣ ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳ ಮತ್ತು ಜನರ ವಿಶ್ವಾಸ ಗೌರವಗಳೂ, ಅವರು ಬಾಯಿಬಿಟ್ಟು ಹೇಳದಿದ್ದರೂ ಲಭಿಸಿಯೇ ಲಭಿಸುತ್ತವೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ದಿನದಿನವೂ ನಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಹೆಚ್ಚುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತದೆ.’

‘ಚೆನ್ನಾಗಿ ದುಡಿಯುವವರಿಗೇ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕೆಲಸದ ಹೊರೆ ಹೊರಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ –ಬಗ್ಗಿದವನಿಗೆ ಒಂದು ಗುದ್ದು ಹೆಚ್ಚು ಎಂದಂತೆ.’

‘ಹೌದು, ಹೊರೆಯಾಗುವುದೂ ಹೌದು. ಮೊದಲು ಇಂಥ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ತಲೆನೋವು ತರುವ ಹೊರೆ ಹೊರಲು ಸಿದ್ಧರಿರಬೇಕು. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸೋತಂತೆ ಎನಿಸಿದರೂ ತಾಳ್ಮೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಕಾರ್ಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಸವಾಲಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ ಅದು ಸೋಲಲ್ಲ ಎಂದೇ ನನ್ನ ಅನುಭವ. ಕೆಲಸದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಆವಿಷ್ಕರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಉದ್ಯೋಗ ವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಹೊಟ್ಟೆಹೊರೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಮಾಡುವ ಒಂದು ದುಡಿಮೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲೂ ಅಡಗಿರುವ ಆನಂದದ ಬುಗ್ಗೆಯನ್ನು ತಡೆಹಿಡಿಯುವ ಅಡ್ಡಗೋಡೆ ಯನ್ನು ದೂರಕ್ಕೆಸೆಯುವ ಉಪಾಯವೇ ಕೆಲಸ. ಆ ಉದ್ಯೋಗ ಈ ಉದ್ಯೋಗವೆಂದಿಲ್ಲ, ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಆಗಲಿ ಪೂರ್ಣ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಮನುಷ್ಯರ ಹೃದಯ ದಲ್ಲಿ ಆನಂದ ಸಂತೃಪ್ತಿ ಉಕ್ಕುತ್ತವೆ. ಕೇವಲ ಸಂಬಳ ಬಡ್ತಿಗಳಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ಕೆಲಸದ ಗುಣ ಮಟ್ಟ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ಸುಳ್ಳು. ಕೆಲಸದ ಬಗೆಗಿನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಮತ್ತು ದಕ್ಷತೆಯ ನಿರ್ವಹಣೆಗಳಿಂದ ಅದು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಕೈಗೊಂಡ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ಮನಸ್ಸು ಕೊಟ್ಟು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಸಿದ್ಧಿ ಪಡೆದರೇ ನೈಜ ಆನಂದ ಲಭ್ಯವಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದಾತ ಅದು ಎಷ್ಟು ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವಾದರೂ ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ಮಾಡಲಾರ.’

ನಾನು ಕೇಳಿದೆ–‘ಈ ಮಾತು ಕೇವಲ ಯಾಂತ್ರಿಕ ಮತ್ತು ಏಕತಾನತೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲೂ ಸಫಲವಾಗುತ್ತದೆಯೇ? ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಹಜ ಆನಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗಳು ‘ಬೋರ್’ ಎನ್ನಿಸುವ ಕೇವಲ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾದ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲೂ ಲಭಿಸುತ್ತವೆಯೇ?’

‘ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಯಾಂತ್ರಿಕತೆ ಇಲ್ಲದ ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಕೆಲಸವೆಂಬುದೊಂದು ಇದೆಯೇ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರತಿಭೆಯ ಹಿಂದೆ, ಕಲಾಕೃತಿಯ ಹಿಂದೆ ಶ್ರಮವಿದ್ದೇ ಇದೆ ಯಲ್ಲವೇ? ಆ ವಿಚಾರ ಏನೇ ಇರಲಿ, ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಲಾಗ ದಿದ್ದರೆ ಅದೊಂದು ಭಾರವಾದ ಹೊರೆಯಾದಂತಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ದುಷ್ಪರಿ ಣಾಮ ಬೀರುವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದ ವಿಷಯ. ನೀರಸವೆನಿಸಿದರೂ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಉತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದಾಗ ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನ ಸಂತೃಪ್ತಿಯ ಭಾವನೆಯುಂಟಾಗುವುದು ಎಲ್ಲರ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವ ವಿಚಾರವೇ.’

ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ನೀವು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಾ? ಆ ಅಭ್ಯಾಸ ನಿಮ್ಮ ಸತ್ವಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಅಪಾರ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿಸಬಲ್ಲದು. ಕೆಲಸದ ಗುಣಮಟ್ಟ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆ ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಗುಣಮಟ್ಟವೂ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಲೇಬೇಕು.

ಸಾಮಾನ್ಯನು ಸಮರ್ಥನಾದ

ಕೆನಡಾದ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದ ವೈದ್ಯಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಡಾ. ವಿಲಿಯಂ ಒಸ್ಲರ್. ಅವರು ತಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅತಿಯಾದ ಚಿಂತೆಗೊಳಗಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಮೋಂಟ್ರೀಲಿನ ಜನ ರಲ್ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ವೈದ್ಯಕೀಯ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತ ಚಿಂತೆ ಭಯ ಉದ್ವೇಗ ಸಂದೇಹ ಗೊಂದಲಗಳ ಪೀಡೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿತ್ತು. ಕೊನೆಯ ವರ್ಷದ ಪರೀಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಬೃಹತ್ ಗ್ರಂಥಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ತಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೇ? ಅಷ್ಟೊಂದು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲೇ ತಲೆಯೊಳಗೆ ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುವುದೇ? ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷೆ ಬರೆಯಲು ತನ್ನಿಂದಾದೀತೆ? ಎಂಬ ಭಯ ಸಂದೇಹಗಳು ಅವರನ್ನು ಕಾಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣರಾದರೂ ಮುಂದೆ ನೌಕರಿಯ ಚಿಂತೆ ಬೇರೆ. ಸ್ವಂತ ಪ್ರಾಕ್ಟೀಸ್ ಮಾಡಲೇ ಹೇಗೆ? ಅದಕ್ಕಾದರೊ ಹಣ ಬೇಕು, ಅದೃಷ್ಟವೂ ಬೇಕು. ಈ ಸ್ಪರ್ಧಾಮಯ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಜೀವನಯಾತ್ರೆ ಸುಗಮವಾದೀತೆ? ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ಸು ವಿಜಯ ಸಿಕ್ಕೀತೇ, ದಕ್ಕೀತೇ ಎಂಬಂಥ ಉದ್ವೇಗ ಸಂಶಯ ಚಿಂತೆಗಳ ಕಾರ್ಮೋಡಗಳು ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ತಲ್ಲಣಗೊಳಿಸಿ ದ್ದವು. ಆದರೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಅವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಕಾರ್ಲೈಲನ ಒಂದು ನುಡಿ, ಒಂದೇ ಒಂದು ನುಡಿ ‘ನಮ್ಮ ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕರ್ತವ್ಯ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುವುದರಲ್ಲಿದೆ. ದೂರದ ದಿಗಂತದಲ್ಲಿ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುವ ಭವಿಷ್ಯದೆಡೆ ನೋಡುವುದರಲ್ಲಲ್ಲ,’[*] –ಅವರ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಿಸಿತು, ವಿಷಣ್ಣ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿತು. ಅಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲು ಬೇಕಾದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಕಿಡಿಯನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತಿಸಿತು. ಅವರನ್ನು ಮಹಾ ಕರ್ಮವೀರರನ್ನಾಗಿಸಿತು. ಆ ನುಡಿ ಅವರ ಬಾಳಿನ ಯಶಸ್ಸು ವಿಜಯಗಳ ಮೂಲಮಂತ್ರವಾಯಿತು.

ಮುಂದೆ ಅವರು ಹೆಸರಾಂತ ಜಾನ್ ಹಾಪ್ಕಿನ್ಸ್ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಕಾರಣರಾದರು. ನಾಲ್ಕು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿ ದುಡಿದರು. ಆಕ್ಸ್ಫರ್ಡಿನ ವೈದ್ಯವಿಭಾಗದ ಮಹಾಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾದರು. ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಕೊಡಮಾಡಿದ ಅನೇಕ ಗೌರವಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾದರು.

ವಿಲಿಯಂ ಒಸ್ಲರ್ ಒಮ್ಮೆ ಯೇಲ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತಾ ‘ಜನಪ್ರಿಯ ಗ್ರಂಥಕರ್ತನಾಗಿ, ಆಕ್ಸ್ಫರ್ಡ್ನಂಥ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಮಹಾಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕನಾಗಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ನನ್ನನ್ನು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿ ಎಂದು ಹಲವರು ಊಹಿಸಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಿದುಳು ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದೆನೆಂಬುದು ನನ್ನ ಆಪ್ತ ಮಿತ್ರರಿಗೆ ತಿಳಿದಿದೆ’ ಎಂದರಂತೆ.

ರಹಸ್ಯವೇನು ?

ಹಾಗಾದರೆ ಅವರ ಅದ್ಭುತವೆನಿಸುವ ಈ ವಿಜಯದ ರಹಸ್ಯವೇನು? ಒಸ್ಲರ್ ‘ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ’ ಬದುಕಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಎಂದರೆ? ಭವಿಷ್ಯದ ಸುಖಸ್ವಪ್ನಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಸೋಮಾರಿಯಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಗತಕಾಲದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತ, ಕೊರ ಗುತ್ತ ಅನಾವಶ್ಯಕ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಲ ಕಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯು ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲಿ ಮಾಡಲೇಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲೇ ಲೀನ ವಾಯಿತು. ಈ ಸಾಧನೆಗಳಿಂದಲೇ ಅವರು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು.

ಒಸ್ಲರ್ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳಿವು : ‘ಭವಿಷ್ಯವು ಇಂದೇ ರೂಪಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿನ್ನೆಯ ಚಿಂತೆ ಬಿಡಿ. ನಾಳಿನ ಘಟನೆಗಳ ಬಗೆಗೆ ಕಾತರತೆಯಿಂದ ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತಾ ಉದ್ವಿಗ್ನರಾಗಬೇಡಿ. ಭೂತ ಮತ್ತು ಭವಿಷ್ಯತ್ಕಾಲಗಳ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಮುಚ್ಚಿ. ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲೇ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾರ್ಯ ಸೀಮೆಯನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಿಂದ ದುಡಿಯುವ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ. ಈ ಕ್ಷಣ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರಾಗಿ.’

ಯೋಜಿಸಿಕೊಂಡ ದಿನದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸುವಲ್ಲಿಗೇ ನಿಮ್ಮ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆ ಸೀಮಿತವಾಗಲಿ. ವಿಜಯದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಯಾತ್ರಿಕರು ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ನಾಳಿನ ಯೋಚನೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಪ್ರವೇಶಿಸದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ನಿನ್ನೆ ನಾಳೆಗಳ ಚಿಂತೆ ಚಿಂತನೆಗಳು ಬೇಡ. ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ಣಶಕ್ತಿಯು ದಿನದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಮಾಡುವುದರಲ್ಲೇ ಮಗ್ನವಾಗುವಂಥ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿರಲಿ.’

ಒಸ್ಲರ್ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನೆ ಭಾರತದ ಪುಷಿಗಳು ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದ್ದರು. ನಾವು ಅದನ್ನೀಗ ಮರೆತಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಅನುಭವಿಸುವ ಸೋಲು ಸಂಕಟಗಳಿಗೆ ಈ ಮಾತನ್ನು ಮರೆತುದೇ ಕಾರಣ. ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಕ್ಕಿಳಿಸದುದೇ ಕಾರಣ. ಆ ಮಾತುಗಳು ಇಂತಿವೆ–‘ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಗತಕಾಲದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲದಲ್ಲೇ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಾರೆ.’[*]

‘ಇಂದಿನ ದಿನ ಸುದಿನ, ನಾಳೆ ಎಂದರೆ ಅದು ಕಠಿಣ’ ಎಂದರು ಹರಿದಾಸರು. ‘ನೀನು ಈ ದಿನವನ್ನು ನೋಡಿಕೋ, ಅದು ನಾಳೆಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಆಂಗ್ಲ ವಿದ್ವಾಂಸ ಹೇಳಿದ, ‘ಈ ದಿನ’ ಎಂಬ ಒಂದೇ ಶಬ್ದವನ್ನು ತನ್ನ ಮೇಜಿನ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಅಕ್ಷರಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅಮರ ಸಾಹಿತಿ ರಸ್ಕಿನ್. ‘ನಿನ್ನೆ ಸತ್ತಿಹುದೀಗ ನಾಳೆ ಹುಟ್ಟದೇ ಇಹುದು, ಇಂದು ಸೊಗವಿರಲದನು ಮರೆತಳುವುದೇಕೆ?’ ಎಂದ ಉಮರ್ ಖಯ್ಯಾಮ್. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ ಶಬ್ದಗಳ ಅರ್ಥ ಒಂದೇ–ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯನಿರತರಾಗಿರುವುದು ಅವಶ್ಯ ಎಂದು.

ಈ ಹೊತ್ತು ಉತ್ತಮ ಬದುಕನ್ನು ಬದುಕಿದ್ದಾದರೆ ನಾಳೆಗದು ಒಂದು ಸಂತಸದ ಸವಿನೆನಪಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿ ನೀಡುವುದು. ಭವಿಷ್ಯವಿನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ವರ್ತಮಾನ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸದುಪಯೋಗಗೊಳಿಸಬೇಕು.

ಹಾಗಾದರೆ ನಾವು ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಬೇಡವೇ? ನಡೆದು ಬಂದ ದಾರಿಯನ್ನು ನೋಡಬೇಡವೇ? ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಡವೇ?

ಯೋಜನೆಯಿಂದ ಸಾಧನೆ

ಯೋಜನೆ–‘ಪ್ಲಾನಿಂಗ್’–ಆಧುನಿಕ ಯುಗದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಶಬ್ದ. ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗೆ ಬಹುವಿಧಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಂದು ಸಮೃದ್ಧಿಯತ್ತ ಪಥ ಪ್ರದರ್ಶನ ಮಾಡಿದವರು ಸರ್ ಎಂ. ವಿಶ್ವೇಶ್ವರಯ್ಯನವರು. ಜಪಾನ್ ಸಾಧಿಸಿದ ಪ್ರಗತಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗಳು ಆ ದೇಶದವರು ಕೈಗೊಂಡ ಯೋಜನೆಗಳ ವಿಜಯ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಚಂದ್ರಗ್ರಹದ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಏರಿಸಲು ಹಾರಿಸಲು ಸುಮಾರು ಹತ್ತುಸಾವಿರ ತಾಂತ್ರಿಕ ತಜ್ಞರು ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ದುಡಿದಿದ್ದರು. ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬೃಹತ್ ಯೋಜನೆ ನೀಡಿದ ಮಹತ್ಫಲ ಅದು. ಭಾರತದ ಭವ್ಯ ಭವಿತವ್ಯದ ಕನಸು ಕಂಡವರು ಹಲವಾರು ಪಂಚವಾರ್ಷಿಕ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ತೀವ್ರಗತಿಯಿಂದ ಏರುತ್ತಿರುವ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಂದೆ ಕೆಲವೇ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತಿನ ತುತ್ತಿಗೂ ತತ್ತರಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿ ಬರಬಹುದೆಂದು ತಿಳಿದು ಅದನ್ನು ತಡೆಯಲು ಕುಟುಂಬ ಯೋಜನೆಯ ಪ್ರಚಾರ ನಡೆದಿದೆ. ವಿಮಾ ಯೋಜನೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಸಮಾಜ, ಸರಕಾರ, ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವಿವಿಧಾವಧಿಯ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಮುಂದಿರಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಆಧುನಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇರುವ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡದಿರಲಾರ, ಯೋಜನೆ ಕೈಗೊಳ್ಳದಿರಲಾರ. ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಪೂರ್ವಪುರುಷರು ಬದುಕಿನ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಬಗೆಗೂ, ಬದುಕಿನ ಆಚೆಗೆ ನೆಗೆಯುವ ಬಗೆಗೂ, ಅಲ್ಲಿಯ ಜೀವನದ ಬಗೆಗೂ, ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ರಘುವಂಶದ ದೊರೆಗಳು ಶೈಶವದಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ತ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನೂ, ಯೌವನದಲ್ಲಿ ಸುಖಭೋಗವನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ವಾಗಲೇ ಗೃಹಸ್ಥ ಜೀವನದ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆಯನ್ನೂ, ವಾರ್ಧಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನ ಮೌನ ಶಾಸ್ತ್ರಚಿಂತನೆ ಏಕಾಂತಪ್ರಿಯತೆ ಇವುಗಳಿಂದ ಮುನಿವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ, ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ದೇಹತ್ಯಾಗವನ್ನೂ ಮಾಡಬಲ್ಲಂಥವರು ಎಂದು ಕಾಳಿದಾಸ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಒಂದು ದೇಶದ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲು ಹೊರಟ ಮುಖಂಡರು ಆ ದೇಶವು ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನಿಂದ ನಡೆದು ಬಂದ ದಾರಿಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕು ಎಂದು ವಿನ್ಸ್ಟನ್ ಚರ್ಚಿಲ್ರು ಹೇಳಿದ್ದರು. ವ್ಯಕ್ತಿಜೀವನದ ಭವಿಷ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲೂ ಕೌಟುಂಬಿಕ ಪರಂಪರೆ ಮತ್ತು ಪರಿಸರದ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾಗದು.

ಭೂತಕಾಲದ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ಅವಲೋಕಿಸಿ ನಮ್ಮ ದೋಷ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು, ಶಕ್ತಿ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಬಾರದೆಂದಲ್ಲ. ‘ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲಿ ಬದುಕು’ ಎಂದರೆ ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬಾರದೆಂದಲ್ಲ. ಯೋಜನೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಬದಲಾವಣೆ ಕೂಡದೆಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಯೋಜನೆಗಳಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ಸು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ವರ್ತಮಾನದ ಪೂರ್ಣ ಸದುಪಯೋಗವಾಗಬೇಕು, ಪ್ರಯತ್ನದ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನೇರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಒಸ್ಲರ್ ಅವರು ಹೇಳಿದ ಮಾತಿನ ಮಥಿತಾರ್ಥ.

ಒಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಸುಮಾರು ಮೂರುಸಾವಿರ ಜನರನ್ನು ಕಂಡು ‘ನಿಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಆಧಾರವೇನು? ಏನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ಅವರು ನೀಡಿದ ವಿವಿಧ ತೆರನಾದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಚಕಿತನೂ ಆದ. ನೂರರಲ್ಲಿ ತೊಂಬತ್ನಾಲ್ಕು ಮಂದಿ ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಭವ್ಯ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ಕಾಯುತ್ತ ವರ್ತಮಾನವನ್ನು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಉದ್ದೇಶ ಹಾಗೂ ನಿಯಮಿತ ಕಾರ್ಯಗಳಿಲ್ಲದೇ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಮುಂದೆ ಒಳ್ಳೆಯ ದಿನಗಳು ಬರಬಹುದೆಂದು ಕೆಲವರು, ಮಕ್ಕಳು ದೊಡ್ಡವರಾಗಿ ಎಲ್ಲಾದರೂ ಹೋಗಿ ನಾಲ್ಕು ಕಾಸು ದುಡಿದು ತಂದಾರು ನೋಡೋಣ ಎಂದು ಕೆಲವರು, ಬರುವ ವರ್ಷ ಗ್ರಹಗತಿ ಒಳ್ಳೆಯದಿದೆ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಏನೂ ಮಾಡುವಂತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಕೆಲವರು, ಆ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾನಲ್ಲ ಅವನ ತಲೆ ಉರುಳದೇ ನಮ್ಮ ಉನ್ನತಿಯಾಗದೆಂದು ಅವನ ಸಾವನ್ನು ಹಾರೈಸುತ್ತ ಕೆಲವರು, ನಾಳೆ, ಬರುವ ತಿಂಗಳು, ಮುಂದಿನ ವರ್ಷ ನೋಡೋಣ ಎಂದು ಕೆಲವರು ಕಾಲಕ್ಷೇಪ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಅಲೆಗಳು ನಿಂತ ಮೇಲೆ ಸ್ನಾನ ಮಾಡೋಣವೆಂದು ಕಾಯುವಂಥ ಮಹನೀಯರೂ ಇದ್ದರು.

ನೀವು ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಗಳಾಗಲೇಬೇಕು. ಆದರೆ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಹಣ್ಣನ್ನು ದೂರಕ್ಕೆಸೆದು ಮರದ ಮೇಲಿನ ಹಣ್ಣಿಗಾಗಿ ಹಾತೊರೆಯುವ ಭ್ರಾಂತರಾಗುವಿರೇನು? ನಿಂತ ಸ್ಥಾನದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇರಲು ಈಗಿಂದೀಗಲೇ ಯತ್ನಿಸದೇ ಎಂದೋ ಒಂದು ದಿನ ಎಲ್ಲವೂ ಥಟ್ಟನೇ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ ಎಂಬ ತಿರುಕನ ಕನಸಿನ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನೇ ನೀವು ಆಶ್ರಯಿಸುವಿರೇನು?

ಕೆಲವರ ‘ವರ್ತಮಾನ’ದ ತುಂಬ ಭೂತಭವಿಷ್ಯಗಳ ಸುದ್ದಿಯೇ! ನೀವು ಎಲ್ಲಿದ್ದೀರಿ? ನಿಮ್ಮ ವರ್ತಮಾನದ ವಾರ್ತೆ ಏನು ಎಂಥದು? ಎಂಬುದನ್ನು ಅವಲೋಕಿಸಿ, ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯನಿರತನಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಮಾನ್ಯನು ಸಮರ್ಥನಾಗಬಲ್ಲ.

ಕ್ರೂರಿ ಅಕ್ರೂರನಾದ

ದುಷ್ಟರ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ ಕೊಲೆ, ದರೋಡೆ, ಕ್ರೌರ್ಯ, ಹಿಂಸೆಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಕುಖ್ಯಾತರಾದ ಬಾಲ ಅಪರಾಧಿಗಳನ್ನು ಸುಧಾರಣೆ ಮಾಡಲು ಪಣತೊಟ್ಟ ಅಮೇರಿಕದ ಫಾದರ್ ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಕೆಥೊಲಿಕ್ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಪಡೆದು ಬಂದ ಒಬ್ಬ ಪಾದ್ರಿ. ಅವರು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ‘ಮಕ್ಕಳ ಪಟ್ಟಣ’ದಲ್ಲಿ ನೀಗ್ರೊಗಳನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡು ಎಲ್ಲ ಜಾತಿಮತಗಳ ಅನಾಥ ಬಾಲಕರು ಕೂಡ ಇದ್ದರು. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವಂತರನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಲು ಅವರು ಪಟ್ಟ ಶ್ರಮ, ತೋರಿಸಿದ ತಾಳ್ಮೆ ಅಪೂರ್ವವಾದವು. ನಾನಾ ರೀತಿಯ ಕುಕೃತ್ಯ ಮತ್ತು ಅಪರಾಧಗಳಿಗಾಗಿ ಪೋಲೀಸರಿಂದ ಬಂಧನಕ್ಕೊಳಗಾದ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಕ್ಕಳ ಪಟ್ಟಣಕ್ಕೆ ಕರೆತರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿದ ದುಷ್ಟತನವನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಬಾಲಕನೂ ಸ್ವಭಾವತಃ ಒಳ್ಳೆಯವನು ಎಂಬ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನಿಟ್ಟು ಪ್ರೀತಿಯ ಮಳೆಗರೆದು ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಅಪಾರ ಕಿರುಕುಳಗಳನ್ನೂ, ತೊಂದರೆಗಳನ್ನೂ ಸಹಿಸಿ, ಅವರ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ ದುಡಿದು ಮಕ್ಕಳ ಬದುಕನ್ನು ಬೆಳಗುವುದರಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಗಳಾದ, ಸರ್ವಜನಾದರಣೀಯರಾದ ಫ್ಲೆನಾಗನ್; ಪ್ರೀತಿ, ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಸೇವೆಗಳ ಜ್ವಲಂತ ಮೂರ್ತಿ.

ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಟೀಕೆ, ವಿಮರ್ಶೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಅವರೆದುರಿಗೆ ಮಾದರಿಯಾಗಬಲ್ಲ ಆದರ್ಶ ನಡತೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿರುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಆವಶ್ಯಕ ಎಂಬುದು ಫ್ಲೆನಾಗನ್ರ ನುಡಿ.

ಕೊಲೆಗಡುಕನೂ ಕ್ರೂರಿಯೂ ಆದ ಹುಡುಗನನ್ನು ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಪರಿವರ್ತಿಸಿದ ಕತೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದ ರಹಸ್ಯ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ಸಾರುವ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ‘ಮಕ್ಕಳ ಪಟ್ಟಣದ ಫಾದರ್ ಫ್ಲೆನಾಗನ್’ ಎಂಬ ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆಯ ಪುಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕದಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಗಿದೆ–

ಎಡ್ಡಿ ಎಂಬ ಹುಡುಗ ನಾಲ್ಕನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ತಂದೆತಾಯಿಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಅನಾಥನಾದ. ಎಂಟನೇ ವಯಸ್ಸಿಗೇ ಆತ ತುಂಟರ ತಂಡದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥನಾಗುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ದಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದ. ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಅವನ ತಂಡದಲ್ಲಿದ್ದ ತುಂಟರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಆತನಿಗಿಂತ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯರು. ಹದಿಹರೆಯದ ಮಕ್ಕಳೂ ಅವನನ್ನು ಗುರು ವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದರು. ಎಡ್ಡಿ ಕೊಲೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದ್ದ. ತನ್ನ ಪಂಥ ಪರಾಕ್ರಮ ಮೆರೆಸಲು ಏಕಾಂಗಿ ಯಾಗಿ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಒಂದನ್ನು ನುಗ್ಗಿ ಸಾವಿರಾರು ಡಾಲರ್ ಕದ್ದಿದ್ದ. ಒಂದು ಪಿಸ್ತೂಲನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಎಷ್ಟೋ ತಿಂಡಿಯಂಗಡಿಗಳನ್ನು ಲೂಟಿ ಮಾಡಿದ್ದ. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ಆತ ಒಬ್ಬ ಮುದುಕಿ ಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಪಿಸ್ತೂಲು ಸಜ್ಜುಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಪೋಲೀಸರಿಂದ ಬಂಧಿತನಾದ.

‘ಮಕ್ಕಳ ಪಟ್ಟಣ’ಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಆತನಿಗೆ ಪೋಲೀಸರ ಭೀತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮನಬಂದಂತೆ ವರ್ತಿಸತೊಡಗಿದ. ತನ್ನ ದರ್ಪವನ್ನು ಮೆರೆಸಿದ. ಆತ ಸಿಕ್ಕಿದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿ ಎಸೆಯುತ್ತಿದ್ದ. ಕೊಳಕು ಮಾತುಗಳಿಂದ ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಇತರ ಹುಡುಗರನ್ನು ಬೈಯುತ್ತಿದ್ದ. ಎಲ್ಲರ ಗೌರವವನ್ನೂ ಪಡೆದಿದ್ದ ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರನ್ನು ಅವಾಚ್ಯ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ನಿಂದಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಆಟ ಗಳಾಗಲಿ, ಬ್ಯಾಂಡ್ ಬಾರಿಸುವುದಾಗಲಿ, ಹೊಲದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವುದಾಗಲಿ ತನಗೆ ‘ಬೋರ್’ ಬೇಸರ ಎನ್ನುತ್ತಾ ಎಲ್ಲವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೆಕ್ಕು ಕೂಗಿದಂತೆ ಸದ್ದು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಕುಳಿತು ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕೈಗೆಲಸವನ್ನು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಹಾಳು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಬಂದ ಆರು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಆತನ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಗುವನ್ನಾಗಲೀ, ಕಣ್ಣೀರ ಹನಿಯನ್ನಾಗಲೀ ಕಂಡವರಿಲ್ಲ. ‘ಕಾಲಿ ನಿಂದ ತಲೆಯ ತನಕ ದ್ವೇಷ ತುಂಬಿಕೊಂಡ ಜೀವ’ ಎಂದೇ ಎಲ್ಲ ಜನ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಮಕ್ಕಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ಸಾಕುಬೇಕಾಯಿತು. ಅವರು ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರಿಗೆ ಪತ್ರ ಬರೆದರು–

‘ಪ್ರಿಯ ಫಾದರ್ ಫ್ಲೆನಾಗನ್,

ನೀವು ಕೆಟ್ಟ ಹುಡುಗನೆಂಬುವನು ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಹುಡುಗನನ್ನು ಏನೆಂದು ಕರೆಯುವಿರಿ! ದಯವಿಟ್ಟು ತಿಳಿಸಬಲ್ಲಿರಾ?’–ಎಂದು.

ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ಎಡ್ಡಿ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ನರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವನ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿಯೇ ಆತನಿಗೆ ವಿಪರೀತ ಜ್ವರ ಬಂದಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ಆತನ ತಡೆಯ ಲಾರದ ತುಂಟತನದಿಂದ ಅವರು ನೊಂದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಈಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತು ಇತರ ಎಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿ ಕರುಣೆಗಳಿಂದಲೇ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡರು.

ಅವನು ಸೌಖ್ಯ ಹೊಂದಿದಾಗ ಅವನನ್ನು ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಮತ್ತು ಇತರ ಅಧ್ಯಾಪಕರೂ, ಮಕ್ಕಳೂ ವಿಶೇಷ ಗಮನವಿತ್ತು ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಹಿರಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಅವನನ್ನು ಸಿನಿಮಾ ನೋಡಲು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಹೆಚ್ಚಿನ ವೇಳೆ ಒಂದೇ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಆತ ಎರಡೆರಡು ಬಾರಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಊಟ ತಿಂಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಮುಂದಿನ ಸ್ಥಾನ ಪಡೆ ದಿದ್ದ. ಯಾವ ಕೊರತೆಯೂ ಆಗದಂತೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಆದರೂ ಅವನ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಗುವೂ ಮಿನುಗಲಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ದಿನ ಎಡ್ಡಿ ನೇರವಾಗಿ ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರ ಆಫೀಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಹೀಗೆಂದ: ‘ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವನನ್ನಾಗಿ ಸರಿಪಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ಆದರೆ ಅದೆಷ್ಟು ಸಫಲ? ಈಗ ತಾನೆ ನಾನು ಸಿಸ್ಟರಿಗೊಂದು ಒದೆ ಕೊಟ್ಟು ಬಂದೆ. ನೀವು ಏನು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ?’

‘ಈಗಲೂ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ನೀನು ಒಳ್ಳೆಯ ಹುಡುಗನೇ’ ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ದೃಢವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು.

‘ಸರಿ, ನಾನು ನಿಮಗೀಗ ಹೇಳಿದ್ದೇನು? ನೀವು ಅದೇ ಸುಳ್ಳನ್ನೇ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ನಾನೊಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ಹುಡುಗನಲ್ಲ ಎಂಬುದು, ಆದರೂ ಒಳ್ಳೆಯವನೆಂದು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ಆ ಸುಳ್ಳನ್ನೇ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಹೇಳುವುದರಿಂದ ನೀವು ಮಹಾಸುಳ್ಳುಗಾರರೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲವೇ?’

ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಯೋಚಿಸಿದರು. ಹುಡುಗನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ತಿರುವು ಉಂಟಾ ಗುವ ಸಂದರ್ಭ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ ಎಂದುಕೊಂಡು ಎಡ್ಡಿಯನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು, ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಹುಡುಗ ಹೇಗಿರುತ್ತಾನಪ್ಪಾ? ಹಿರಿಯರಿಗೆ ವಿಧೇಯನಾಗಿರುತ್ತಾನಲ್ಲವೇ ಎಡ್ಡಿ?’

ಎಡ್ಡಿ ‘ಹೌದು’ ಎಂಬಂತೆ ತಲೆ ಆಡಿಸಿದ.

‘ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಹೇಳಿದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ತಾನೆ?’

‘ಹೌದು’ ಎಂದ ಎಡ್ಡಿ.

‘ಹಾಗಾದರೆ ಅದನ್ನೇ ನೀನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು. ಆದರೆ, ಎಡ್ಡಿ! ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಿನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಧ್ಯಾಪಕರಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಬೀದಿ ಅಲೆಯುವ ತುಂಟರು ನಿನಗೆ ಇಷ್ಟರವರೆಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದವರು. ನೀನು ಅವರಿಗೆ ವಿಧೇಯನಾಗಿದ್ದೆ. ಅವರು ನಿನಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು. ಅದನ್ನೇ ನೀನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತ ಬಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ನೀನು ಕೆಟ್ಟವನೇ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆ. ಈಗ ನೀನು ಇಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ವಿಧೇಯನಾದರೆ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯಾಗುವೆ’ ಎಂದರು ಫ್ಲೆನಾಗನ್.

ಈ ಮಾತು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳವನ್ನು ಕಲಕಿತು. ಕ್ಷಣಕಾಲ ಅವನು ಯೋಚಿಸುತ್ತ ಮೌನ ವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದ. ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರ ಮಾತು ಹೌದೆನಿಸಿತು, ಆ ಮಾತು ಸ್ವಭಾವತಃ ತಾನೊಬ್ಬ ದುಷ್ಟ ಎನ್ನುವ ರೂಢಮೂಲವಾದ ದುರ್ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹೊಡೆದೋಡಿಸಿತು. ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರ ಮೇಜನ್ನು ಬಳಸಿ ಎಡ್ಡಿ ನೇರವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದ. ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೈ ಚಾಚುವಂತೆ ಅವರು ಅವನನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡರು. ಹುಡುಗನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ನೀರು ಹರಿದು ಕಪೋಲಗಳು ಒದ್ದೆಯಾದವು.

ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ಎಡ್ಡಿ ಪದವಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಗಳಿಸಿದ. ಸೈನ್ಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ. ಹಲವಾರು ಫಲಕ ಪ್ರಶಸ್ತಿಗಳನ್ನೂ ಪಡೆದ. ತನ್ನ ಪರಿಚಿತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ, ಗೆಳೆಯರ, ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳ ವಿಶ್ವಾಸ ಪ್ರೀತಿಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿದ. ನಂಬಿಕೆಗೆ ಅರ್ಹನಾದ ಶೀಲವಂತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎನಿಸಿಕೊಂಡ.

ಸ್ವಭಾವತಃ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ನೀನು ಒಳ್ಳೆಯವನೇ ಎಂಬ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸದ ನುಡಿ ಆತನ ಮನದಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಬಲವಾಗಿ ಬೇರುಬಿಟ್ಟಿದ್ದ ‘ಕೆಟ್ಟವ’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹೊರದೂಡಿತಲ್ಲವೇ?

ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರು ಮಗುವಿನ ದಿವ್ಯತ್ವದಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಅಡ್ಡದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದ, ಸಂಶಯಗ್ರಸ್ತನಾದ ಹುಡುಗನೂ, ಕ್ರಮೇಣ ಹೇಗೆ ತನ್ನ ಒಳ್ಳೆಯತನದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟು ಮೇಲಕ್ಕೇರಿದ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ. ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಫ್ಲೆನಾಗನ್ ಅವರ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ ಮರೆಯತಕ್ಕ ಸಂಗತಿಗಳಲ್ಲ.

ಬೆಳಕನ್ನು ತನ್ನಿ

“ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿರುವ ದೌರ್ಬಲ್ಯಕ್ಕೆ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದೇ ಔಷಧವಲ್ಲ. ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದೇ ಪರಿಹಾರೋಪಾಯ. ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಅಡಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಬೋಧಿಸಿ. ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಪಾಪಿಗಳು, ನೀಚರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ವೇದಾಂತವು ‘ನೀನು ಆಗಲೇ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪರಿಪೂರ್ಣ, ಯಾವುದನ್ನು ಪಾಪ ದೋಷ ದೌರ್ಬಲ್ಯವೆಂದು ಕರೆಯುವಿಯೋ ಅದು ನಿನಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಸೇರಿದ್ದಲ್ಲ’ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತದೆ. ಇತರರಿಗಾಗಲೀ, ನಿಮಗೆ ನೀವೇ ಆಗಲಿ ‘ದರಿದ್ರ, ದುರ್ಬಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಡಿ” ಎಂದರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

“ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಕೋಣೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಕತ್ತಲೆ ಕವಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ನೀವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ‘ಅಯ್ಯೋ! ಕತ್ತಲೆ ಕತ್ತಲೆ’ ಎಂದು ಅಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೇನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಅಥವಾ ಕತ್ತಲೆ ಯನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಬೈದು ಭಂಗಿಸಿದರೆ ಏನು ಮಾಡಿದ ಹಾಗಾಯಿತು? ಬೆಳಕನ್ನು ತನ್ನಿ. ಕತ್ತಲೆ ಕೂಡಲೇ ಮಾಯವಾಗುವುದು.” ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆಳೆಯುವ ಅಥವಾ ಪರಿವರ್ತಿ ಸುವ ಉಪಾಯ ಇದು. ಜನರಿಗೆ ಉನ್ನತವಾದುದು ಯಾವುದೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸಿ. ಮೊದಲು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಡಿ. ಮನುಷ್ಯ ನೀಚತೆಯ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿದವನು ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದೇಕೆ ಸುಧಾರಣಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು? “ಅತಿ ದುಷ್ಟತನ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವವನಲ್ಲೂ ನಾನು ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡವನಲ್ಲ. ಮೊದಲು ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆಯು ಆಶಾ ಜನಕವಾಗಿರದಿದ್ದರೂ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ಯಶಸ್ಸು ದೊರಕಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು. “ಮಾನವನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಡಿ. ಪ್ರಾಜ್ಞನಲ್ಲೂ, ಅಜ್ಞನಲ್ಲೂ–ಒಬ್ಬನು ದೇವತೆಯಾಗಿ ಕಂಡರೂ, ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ದೆವ್ವವಾಗಿ ಕಂಡರೂ, ಅವನ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅದಾಗಲೇ ಅಡಗಿರುವ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನಿಡಿ. ಮೊದಲು ಆತನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಡಿ. ಆ ಬಳಿಕ ಅವನಲ್ಲಿ ದೋಷ ಕಂಡುಬಂದರೆ, ಅವನು ತಪ್ಪು ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದರೆ, ಅವನು ಅಸಾಧುವೂ, ನೀಚವೂ ಆದ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಅವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಅವನ ನೈಜಸ್ವಭಾವ ಅಲ್ಲವೆಂದೂ, ಉತ್ತಮ ಆದರ್ಶ ಅವನ ಮುಂದಿಲ್ಲ ದಿರುವುದೇ ಆಗಿದೆ ಎಂದೂ ತಿಳಿಯಿರಿ. ಹೌದು, ಸನ್ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಾಣಲಾರದ್ದರಿಂದಲ್ಲವೇ ಅವನು ದುರ್ಮಾಗRವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದ್ದು? ತಪ್ಪನ್ನು ತಿದ್ದುವ ರೀತಿ ಇದೊಂದೇ: ದುರ್ಮಾಗR ದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಸನ್ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಯಿತು. ಅವನು ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಲಿ. ತನ್ನಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಇದ್ದ ಅಸತ್ಯವನ್ನೂ, ನೀವು ನೀಡಿದ ಸತ್ಯವನ್ನೂ ಸರಿದೂಗಲಿ. ಆಗ ನೀವು ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿರುವುದು ಸತ್ಯವಾಗಿದ್ದರೆ ಅಸತ್ಯವು ಮಾಯವಾಗಲೇ ಬೇಕು. ಬೆಳಕು ಕತ್ತಲನ್ನು ಓಡಿಸಲೇಬೇಕು. ಸತ್ಯವು ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೂ, ಬಲವನ್ನೂ, ವಿಜಯವನ್ನೂ ಎಂದಾದರೂ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲೇಬೇಕು” ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿದರು.

ದಡ್ಡನು ಧೀರನಾದ

ನಮ್ಮ ಆಶ್ರಮ ನಡೆಸುವ ಒಂದು ಹಾಸ್ಟೆಲಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಲ್ಲಾದ ಆಮೂಲಾಗ್ರ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಸೋದರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಅವರ ಮಾತಿನಲ್ಲೇ ಆ ಘಟನೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ–

“ಒಂದು ದಿನ ಹಾಸ್ಟೆಲಿನ ಎಲ್ಲ ಹುಡುಗರನ್ನೂ ಹತ್ತಿರ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ರೀತಿಯ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಅವಕಾಶ ವಿದೆ? ನೋಡಿ, ಮನೆಯವರಿಗೆ ಓದು ಬರಹ ಬಾರದು. ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಹಳ್ಳಿಯ ಶಾಲೆ. ಅಲ್ಲಿ ಸೌಕರ್ಯ ಸಾಲದು. ತಪ್ಪದೇ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಲು ಅನುಕೂಲವಿಲ್ಲ. ಶಾಲೆಗೆ ಹೋದರೆ ಒಬ್ಬರೋ, ಇಬ್ಬರೋ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಇನ್ನೂರು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳಬೇಕು. ನಾಲ್ಕೈದು ವರ್ಷ ಗಳ ಕಾಲ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದರೂ ಪೇಟೆ ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ ಓದಿದ ಹುಡುಗರನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಹಳ್ಳಿಯ ಹುಡುಗರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಬಗೆಗೆ ಸಂಕೋಚವೆನಿಸಬಹುದು, ಭಯವೂ ಆಗಬಹುದು. ನಿಮಗಾದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಎಷ್ಟೊಂದು ಅವಕಾಶಗಳಿವೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಪುಸ್ತಕಾಲಯ ವಿದೆ. ಹಿರಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಓದುವಾಗ ನಿಮಗೆ ಯಾವ ತೊಂದರೆಯಾಗದಂತೆ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತದೆ. ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ನಿಯಮಿತವಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರಾವ ತಾಪತ್ರಯವಿಲ್ಲ, ಬೇರಾವ ಜವಾಬ್ದಾರಿ, ಚಿಂತೆಗಳಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ತೊಂದರೆಗಳೇನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೂ ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ಈ ಅವಕಾಶವನ್ನು ನೀವು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೀರಾ? ಯೋಚಿಸಿ! ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ, ನಾವು ನಿಂತ ಜಾಗದಿಂದ ಮೇಲೇರಲು ಬೇರಾವ ದಾರಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಮುಂದೆ ಪರಿತಪಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ” ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೇಳಿದೆ. ಹುಡುಗರೆಲ್ಲರೂ ಮೌನವಾಗಿ ಆಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ರಾತ್ರಿ ಒಂಬತ್ತರ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಏಳನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದ ಹುಡುಗ ನಿರಂಜನ ನನ್ನ ಕೋಣೆಯೊಳಗೆ ಬಂದು, ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಒಂದು ವಿಚಾರ ಕೇಳಬೇಕೆಂದಿದ್ದೇನೆ. ಕೇಳಲೇ?’ ಎಂದ.

‘ಖಂಡಿತ ಕೇಳಬಹುದು’ ಎಂದೆ.

‘ದಯವಿಟ್ಟು ನನಗೊಬ್ಬನಿಗೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಲೆಕ್ಕ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೀರಾ?’ಎಂದು ಬಹಳ ದೈನ್ಯದಿಂದ ಕೇಳಿದ.

‘ಆಗಲಿ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ನಿತ್ಯವೂ ಅರ್ಧಗಂಟೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮೀಸಲಿಡುತ್ತೇನೆ. ಏನೂ ಸಂಕೋಚಬೇಡ. ಊಟವಾದ ಮೇಲೆ ಬಾ’ ಎಂದೆ.

ಹಾಸ್ಟೆಲಿನಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡದ, ‘ಸೋಮಾರಿ’, ‘ದಡ್ಡ’, ‘ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಪಿ, ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ಟೋಪಿ’ ಎಂಬೆಲ್ಲ ಬಿರುದುಗಳನ್ನು ಪಡೆದ ಹುಡುಗನವನು ಎಂಬುದು ನನಗೆ ತಿಳಿದ ವಿಷಯವೇ ಆಗಿತ್ತು.

ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅವನು ಪುಸ್ತಕ ಪೆನ್ಸಿಲುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನನ್ನ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಜರಾದ. ಅವನ ಗಣಿತಜ್ಞಾನದ ಮಟ್ಟ ೩ನೆಯ ತರಗತಿಯಷ್ಟರದು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಗಣಿತ ಬೋಧನೆ ಮಾಡಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸುಮಾಡಿಸಲು ನನ್ನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೇ ಹೇಗೆ? ಎಂಬ ಯೋಚನೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸುಳಿದು ಮಾಯವಾಯಿತು. ಗಣಿತ ಕಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ವಾಗಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಆಗಲೇ ‘ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ತಲೆ ಇಲ್ಲ’, ‘ಮನಸ್ಸು ಕೊಟ್ಟು ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ’, ‘ತಲೆ ಯಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲು, ಮಿದುಳಿಲ್ಲ’ ಮುಂತಾದ ವಾಕ್ಯಗಳಿಂದ ಆಘಾತವಾದ ಆತನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಇನ್ನಿಷ್ಟು ತಿರಸ್ಕಾರದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ ನೋಯಿಸಲು ನಾನು ಸರ್ವಥಾ ಸಿದ್ಧನಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಬುದ್ಧಿವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಹೆಚ್ಚಿನವರ ಅನಾವಶ್ಯಕ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನೊಂದವನು. ಬುದ್ಧಿವಂತರು, ಸರಳರೂ, ನಿರಹಂಕಾರಿಗಳೂ, ನಿರಾಡಂಬರಿಗಳೂ ಆಗಿದ್ದರೆ ಚಿನ್ನ ಪರಿಮಳಿಸಿದಂತೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡವನು. ನಿಂದೆಯ ನುಡಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ನೊಂದುಕೊಂಡ ಆತನಿಗೆ ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ, ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟಾದರೂ ಕಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂದು ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಉದಿಸಿತು. ಏನೇ ಆಗಲಿ, ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ನೋಡೋಣ ಎಂದು ತೋರಿತು.

ಸುಮಾರು ಮೂರೂವರೆ ತಿಂಗಳುಗಳ ಕಾಲ ಒಂದು ದಿನವೂ ತಪ್ಪದೆ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಅವನು ಲೆಕ್ಕ ಹೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಂದ. ಆತನಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಅಭಿರುಚಿ ಉಂಟಾಗಲೆಂದು ಅವನು ಒಂದೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿರದಂಥ ಸುಮಾರು ನೂರು ಲೆಕ್ಕಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಈ ಲೆಕ್ಕಗಳು ಮೊದಮೊದಲು ಬಹಳ ಸುಲಭವಾಗಿದ್ದು ಐವತ್ತರ ನಂತರ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಠಿಣವಾಗಿದ್ದವು. ಮೊದಲ ದಿನ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ಲೆಕ್ಕಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದಾಗ ‘ವೆರಿಗುಡ್, ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದಿ. ನಿನಗೆ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿ ಇದೆ’ ಎಂದೆ. ನೂರು ಲೆಕ್ಕಗಳನ್ನು ತಪ್ಪಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವಂತಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ನಾನು ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಯೋಜನೆಯಾಗಿತ್ತು. ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಅದು ಯಶಸ್ವಿಯಾಯಿತು. ನೂರು ಲೆಕ್ಕಗಳನ್ನೂ ತಪ್ಪಿಲ್ಲದೇ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ ‘ಯಾರಯ್ಯ ನಿನಗೆ ಲೆಕ್ಕ ಮಾಡಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದವರು? ನೀನು ಒಂದೇ ಒಂದು ತಪ್ಪು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ! ನೋಡು ಈ ಬಾರಿ ನಿನಗೆ ಎಪ್ಪತ್ತು ಪರ್ಸೆಂಟ್ ಬರುತ್ತದೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ಯಲ್ಲಿ!’ ಎಂದೆ. ಅವನ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಚಿಗುರಿ ಉತ್ಸಾಹ ಗರಿಗೆದರಿದುದನ್ನು ನೋಡಿ ನನಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ರಾತ್ರಿ ಎಂಟೂವರೆ ಗಂಟೆಯಿಂದ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹತ್ತೂವರೆಯವರೆಗೂ ಅವನು ಬಿಡದೆ ಕುಳಿತು ಲೆಕ್ಕ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಮುಂದೆ ಅವನು ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳ ನಂತರ ಪರೀಕ್ಷೆ ಯಲ್ಲಿ ಕಾಪಿ ಹೊಡೆಯದೇ ಸ್ವಂತ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನುಪಯೋಗಿಸಿ ನೂರರಲ್ಲಿ ಎಪ್ಪತ್ತು ಅಂಕಗಳನ್ನು ಪಡೆದ. ಆಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬಂದ ಆತ್ಮತೃಪ್ತಿ, ಆನಂದಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಶಬ್ದಗಳಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಸಾಲದು! ಒಂದು ಜೀವ ಹೂವು ಅರಳಿದಂತೆ ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗಿದುದನ್ನು ನಾನು ಕಂಡೆ. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಾಠವನ್ನೂ ಕಲಿತೆ. ಅವನ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಕತೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದ ಅವನ ತಂದೆತಾಯಿ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಕಂಡು ಸಂತೋಷದ ಕಂಬನಿಯಿಂದ ಕೃತಜ್ಞತೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ವಂದಿಸಿದರು.”

ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಕುದುರಲಿ

ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು ದಡ್ಡನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನ ತಂದೆ ಓದು ಬರಹ ಬಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾ ವಂತರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ವಿದ್ವಾಂಸರೂ ಆಗಿದ್ದರು. ಅವರ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೋ, ದೋಷವೋ, ಮಕ್ಕಳು ಬೇಗನೆ ಓದು ಕಲಿತು ಮುಂದೆ ಬರಬೇಕು ಎಂಬ ಆತುರದವರು. ಅವರು ತಾವು ಕಲಿಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಎಲ್ಲ ಕ್ಲಾಸುಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರಥಮದರ್ಜೆಯವರಂತೆ. ಯಾವುದೇ ವಿಚಾರವನ್ನು ಬಹುಬೇಗನೇ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲವರು. ಮಗನನ್ನು ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ನಾಲ್ಕನೇ ವಯಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಅವನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಗಣಿತವನ್ನು ತುರುಕಲು ತೊಡಗಿದ್ದರು. ಅವನು ಥಟ್ಟನೆ ಗ್ರಹಿಸದಿದ್ದಾಗ ತಾಳ್ಮೆ ಗೆಟ್ಟ ಅವರು ಬೈದು ಹೊಡೆದು ಹೇಳಿಕೊಡಲು ಯತ್ನಿಸಿ ವಿಫಲರಾದರು. ಅವರು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಗ್ರರಾಗಿ ಬೋಧಿಸಹೊರಟಂತೆ ಹುಡುಗನ ಮನಸ್ಸು ಅಷ್ಟಷ್ಟೂ ಭಯದಿಂದ ಒರಟಾಗುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಆ ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಗಣಿತ ಬೋಧನೆಯಿಂದ ಹುಡುಗನನ್ನು ಬಾಧಿಸದಿದ್ದರೂ, ಆಗಾಗ ‘ಕಲಿಯುವುದರಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ, ಊಟದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ’ ಎಂದು ಚಟಾಕಿ ಹಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹುಡುಗ ಆಗಲೇ ತನಗೆ ಲೆಕ್ಕಬಾರದು ಎಂದುಕೊಂಡು ತನಗರಿವಿಲ್ಲದೆ ಲೆಕ್ಕವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸತೊಡಗಿದ. ಆತ ಶಾಲೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಾಗ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಇತರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೊಂದಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ತಾನು ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಒಪ್ಪಬೇಕಾಯಿತು. ದಿನದಿನವೂ ಉಳಿದ ಹುಡುಗರು, ಅಧ್ಯಾಪಕರು ‘ಅರ್ಥವಾಯಿತೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ‘ಹೌದು’ ಎಂದು ಒಕ್ಕೊರಲಿನಿಂದ ಹೇಳುವಾಗ ತಾನು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಥವಾಗದೆ ಭಯದಿಂದ ‘ಹೌದು’ ಎನ್ನುವ ಹೌದಪ್ಪರ ಜೊತೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದು ದಿನ ಅರೆನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ತಂದೆ ತನ್ನ ತಾಯಿಯ ಹತ್ತಿರ ‘ಹುಡುಗನಿಗೆ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ತಲೆ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಮೇಷ್ಟರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಏನು ಮಾಡುವುದೊ?’ ಎಂದದ್ದು ಕೇಳಿಸಿತು. ಮುಂದೆ ತ್ರೈಮಾಸಿಕ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ನಂತರ ಮಾರ್ಕ್ಸ್ ಕಾರ್ಡ್ ಬಂದಾಗ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಅಂಕಗಳು ಬಂದು ಫೇಲಾದುದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರ ಮತ್ತು ಸ್ವಂತ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ತನಗೆ ಲೆಕ್ಕ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ತನಗೆ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ತಲೆಯೇ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನ ಒಳ ಮನಸ್ಸು ಸ್ವೀಕರಿಸಿತ್ತು. ಮುಂದೆ ಲೆಕ್ಕದ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ಎದೆ ಬಡಿತ ಕೇಳಲು ಶುರುವಾಯಿತು. ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಲೆಕ್ಕದ ಪೇಪರು ಕಂಡಾಗ ಸರ್ವಾಂಗವೂ ಬೆವೆತು, ತನ್ನ ಜಾಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇಗನೆ ಹೊರಗೆ ಹೋಗೋಣವೆನಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ನೇಹಿತರಲ್ಲಿ ಇವನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಬುದ್ಧಿವಂತರನ್ನೇನೊ ‘ಲೆಕ್ಕ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೀಯಾ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದ. ಅವರು ಆಸೆ ತೋರಿಸಿ ದರೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಹೇಳಿಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಬೇರೆ ದಾರಿ ಕಾಣದೆ ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ಟೋಪಿ ಹಾಕಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಪಿ ಹೊಡೆಯುವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕರಗತಮಾಡಿಕೊಂಡ.

ತನಗೆ ಲೆಕ್ಕ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ಬೇರುಬಿಟ್ಟ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಕಿತ್ತೆಸೆಯ ಬಹುದು. ಯಾವೆಲ್ಲ ಅನುಭವ ಸಾಕ್ಷಿ ಆಧಾರಗಳಿಂದ ಆ ಭಾವನೆ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಿದೆಯೊ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಅನುಭವ ಸಾಕ್ಷಿ ಆಧಾರಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ದೂರೀಕರಿಸಬಹುದು. ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿದ ಪ್ರಥಮದಿಂದಲೇ ಅಥವಾ ಮೊದಲೇ ಗಣಿತದಲ್ಲಿ ಮುಗ್ಗರಿಸಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಆತನಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಂತದಿಂದಲೇ ಹಲವಾರು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಿಜಯಗಳನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟು ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಪುನಃ ಚಿಗುರುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಪಜಯದ ನಿಷೇಧಾ ತ್ಮಕ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹೊರತಳ್ಳುವ ದಾರಿ ಅದೊಂದೆ. ಇದು ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಕೆಲಸ ವಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವೇ. ಏಕೆಂದರೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡುವ ಅಧ್ಯಾಪಕರಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ತಾಳ್ಮೆ, ಪ್ರೀತಿ, ದೃಢ ವಿಶ್ವಾಸಬೇಕು. ಇವರು ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಅರ್ಹರು, ತನ್ನ ಮೂರ್ಖತೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡರು, ತಾಳ್ಮೆ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು, ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಹೇಳಿಕೊಡುವರು ಎಂದಾದರೆ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಧೈರ್ಯಬರುವುದು. ಅವನು ತನ್ನ ಕಾಲಮೇಲೆ ತಾನೇ ನಿಲ್ಲಲು ಆಶಿಸಲಾರನೇ? ಖಂಡಿತ ಆಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಪರಿಸರದ ಜನ ತನಗೇ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಅವನು ಅಸಹಾಯನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ ಅಷ್ಟೆ. ನಿರಂಜನ ನನಗೊಬ್ಬನಿಗೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಲೆಕ್ಕ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೀರಾ ಎಂದೇಕೆ ಕೇಳಿದ? ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ತನ್ನನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ತೆಗಳಿದರೆ ಎಂಬ ಭೀತಿಯಿಂದಲ್ಲವೇ?

ದಿನದಿನವೂ ಕಲಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದಿರುವ ಗೆಳೆಯರೊಂದಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಹೋಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ನಿಂದೆ ತಿರಸ್ಕಾರದ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ನಾನೊಬ್ಬ ಅಪ್ರಯೋಜಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬೇರುಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನ ಬದುಕಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಅದು ಹೇಗೆ ಮಾರಕಪ್ರಾಯವಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಸಂಕಟವನ್ನು ತಂದೀತು ಎಂಬುದನ್ನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಜನ ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲರು? ಮಗುವಿನ ಶುಭವನ್ನು ಹಾರೈಸುವ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರೆ ಮಗುವಿನ ಹಿತಕ್ಕೆ ಸದುದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಹೇಗೆ ಹಾನಿ ಮಾಡುತ್ತಾರಲ್ಲವೇ? ಇದೊಂದು ಎಂಥ ಆಭಾಸ! ಅಜ್ಞಾನದ ವಿಜೃಂಭಣೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಇನ್ನು ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಮಗುವಿನ ಹೆಸರೇ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ, ಸರಿಯಾಗಿ ಮಕ್ಕಳ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಕಷ್ಟ ಎನ್ನುವ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಪರಿಹರಿಸಬಲ್ಲರು? ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದು ನೆನಪಿರಲಿ.

ಡಾಕ್ಟರ್ ಸ್ವಾಮೀಜೀಯೊಬ್ಬರ ಅನುಭವ

ವೈದ್ಯಕೀಯ ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಓದಿ ಎಂ.ಬಿ.ಬಿಎಸ್. ಪಾಸು ಮಾಡಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಮಿಷನ್ನಿನ ಸ್ವಾಮಿ ಗಳೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೀಗೆಂದರು: ‘ಎಂ.ಬಿ.ಬಿ.ಎಸ್. ಕೊನೆಯ ಪರೀಕ್ಷೆ ಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾದ ಕೂಡಲೆ ಔಷಧೋಪಚಾರ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಡೆಮೊನ್ಸ್ಟ್ರೇಟರ್ ಹುದ್ದೆ ದೊರಕಿತ್ತು. ಮೂರನೇ ವರ್ಷದ ಎಂ.ಬಿ.ಬಿ.ಎಸ್. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ರೋಗದ ಕಾರಣವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಬೋಧಿಸುವ ಕೆಲಸ ನನ್ನದಾಗಿತ್ತು. ಹದಿಮೂರು ಮಂದಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನು ಆರು ವಾರಗಳ ಕಾಲ–ಮುಂದೆ ಅದು ಹನ್ನೆರಡು ವಾರಗಳ ಅವಧಿಗೆ ವಿಸ್ತರಿಸಿತು–ನಾನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ವಾರ್ಡಿನಲ್ಲೇ ದಿನವೂ ಎರಡು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ, ಒಂದು ವಾರದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳು ಕ್ಲಾಸನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ರೋಗದ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಹೇಗೆ ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಗ ನಾನು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಬರಹಗಳನ್ನು ಓದಿ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ಅಪಾರಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ, ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಸರಿಯಾದ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಿಂದ ಎಚ್ಚರಿಸಿ ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಸಾಮಾನ್ಯನೂ ಸಮರ್ಥನಾಗಬಹುದು ಎಂಬ ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನಾನು ಮನನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅವರ ವಿಚಾರಧಾರೆಯಿಂದ ಆಗ ತುಂಬ ಪ್ರಭಾವಿತನಾಗಿದ್ದೆ. ಆಗ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ, ಉತ್ಸಾಹ, ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲೆ ಎನ್ನುವ ಛಾತಿ ತುಂಬಿತುಳುಕುತ್ತಿದ್ದವು ಎಂದರೆ ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿಯಲ್ಲ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪರಿಣತಿ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲರೆಂದು ನಾನು ಬೋಧಿಸಹೊರಡದಿದ್ದರೂ ಅಂಥ ಸಾಧ್ಯತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸವಿತ್ತು. ಹಿಂದಿನ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಫೇಲಾದ ಹದಿಮೂರು ಮಂದಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಈ ಗುಂಪು ಒಂದು ಸೆಮಿಸ್ಟರ್ ಕಳೆದುಕೊಂಡವರಾಗಿದ್ದರು.

ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿಗಳಲ್ಲದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದ ಇವರು ತಮಗೆ ನಿರ್ವಹಿಸಲು ಹೇಳಿದ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ರೋಗಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟ ಚಿತ್ರಣ, ವಿವರಣೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರಲೂ ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ ವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಪ್ರಗತಿ ಸಾಧ್ಯ–ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ದೃಢಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ದುಡಿಯತೊಡಗಿದೆ. ಅವರಲ್ಲೇ ಒಬ್ಬನಾಗಿ ಸ್ನೇಹಿತನಂತೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತ ಪಾಠಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ನಡೆಯಿ ಸಿದೆ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೊಬ್ಬ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಗೈರುಹಾಜರಾಗಿದ್ದರೆ ಆದಷ್ಟು ಬೇಗನೇ ಅವನ ಕಡೆ ವಿಶೇಷ ಗಮನವಿತ್ತು ಹಿಂದಿನ ಕ್ಲಾಸುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿದಿರದಿದ್ದ ಅನೇಕ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಮುಂದಿನ ಕ್ಲಾಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮುಂದುವರಿಸಲು ತೊಂದರೆಯಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಬಗೆಗೂ ವಿಶೇಷ ಗಮನವೀಯುತ್ತ ಆತನ ತೊಂದರೆಗಳೇ ನೆಂದು ತಿಳಿದು ಪರಿಹಾರ ಸೂಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಇದೆಲ್ಲದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಮುಂದಿನ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಪಾಸಾದರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ನನ್ನ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೇ ಇತರ ಅನೇಕ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಸಾ ಗುತ್ತ ಮುನ್ನಡೆದರು. ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬ ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾದ. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ದಿವ್ಯವಾಣಿ ನೀಡಿದ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಅಪರಿಮಿತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯೇ ನನ್ನ ಈ ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು.’

ಓದುಗರು ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಚಾರವನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸವಿದ್ದುದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಹಿಂದುಳಿದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಮೇಲೇರ ಬಲ್ಲರು, ಅವರಲ್ಲಿ ಆ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ, ಅದನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲೂ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸವಿತ್ತು. ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಮೇಧಾವಿಗಳೂ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಮಟ್ಟದ ಅಧ್ಯಾಪಕರೂ ಇದ್ದಾರೆ ನಿಜ. ಆದರೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ವಿದ್ಯುದ್ವೇಗದಿಂದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸದಿದ್ದರೆ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ‘ಅಪ್ರಯೋಜಕ’, ‘ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ’, ‘ಮೂರ್ಖ’ ಎಂದು ಬಾಯ್ಬಿಟ್ಟು ಹೇಳದಿದ್ದರೂ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ಅದರ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಮೇಲಾಗುವುದು!

ಬದುಕಿನ ಸಾರ್ಥಕತೆ

‘ಏನು ಆಗಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸಿ ಚಿತ್ರಿಸಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವು ಅರ್ಧಜಾಗೃತರಾಗಿರುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ದೈಹಿಕ ಹಾಗೂ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳ ಬಹು ಅಲ್ಪಭಾಗವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮಾನವನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯ ವಿಸ್ತಾರ ಪರಿಧಿ ಯೊಳಗಣ ತೀರ ಸೀಮಿತ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೇ ಬದುಕುತ್ತಾನೆ. ನಾನಾವಿಧದ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದೂ, ಅವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಲು ಹಂಬಲಿಸದೇ, ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಯತ್ನಿಸದೆ ಅಸಮರ್ಥನಾಗಿಯೇ ಬದುಕುತ್ತಾನೆ.’ –ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿದವರು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ವಿಲಿಯಮ್ ಜೇಮ್ಸ್.

ವಿಶಾಲವಾದ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಹಾಯಾಗಿ ಹುಲ್ಲು ಮೇದು ತಿರುಗಾಡುವಷ್ಟು ಉದ್ದವಾದ ಹಗ್ಗ ವಿದೆ. ಆದರೂ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ಹಸು ಗೂಟದ ಬಳಿಯೇ ಹಗ್ಗ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಸಂಚಾರದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಇದು. ಮನುಷ್ಯರೂ ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಸಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನರಿಯದೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಪರಿಮಿತ ಪರಿಧಿಯಲ್ಲೇ ಬದುಕಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆಂಬುದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಯ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ.

ಎಂಥ ಅದ್ಭುತ ಯಂತ್ರ ನಮ್ಮ ದೇಹ! ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಹುದುಗಿದೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ! ಆದರೂ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಕತ್ತಲೆ ಎಂದು ಅಳುವವರು ನಾವು!

ನಮಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿಲ್ಲ–ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ವಿಶ್ವಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ನಿಯಮಗಳನ್ನನುಸರಿಸಿ ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹರಟೆ ಹೊಡೆಯಲು ಮಾತ್ರ ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಯಶಸ್ವಿಗಳಾಗಬಲ್ಲೆವೆ?

ಸಂತನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವನಾವಲೋಕನ ಮಾಡುತ್ತ ‘ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ಹೋರಾಡಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದನಂತೆ. ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ಹಾಗೂ ಬಿಡದ ಛಲ ಗಳಿಂದ ಅನವರತ ಕಾರ್ಯನಿರತನಾಗಿ ಕಷ್ಟ ಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳನ್ನು ಕೆಚ್ಚೆದೆಯಿಂದ ಎದುರಿಸಿ ಬದುಕಿದ ಬಾಳಿನ ಸಮೀಕ್ಷೆ ಅದು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಸಾಫಲ್ಯವು ದಿನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಘಂಟೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ನಾವು ಬದುಕುವ ರೀತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದೆ. ನಾಳೆ ನೋಡೋಣ, ಮತ್ತೆ ಮಾಡೋಣ ಎನ್ನುವವರು ತಮ್ಮ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಏನು ಹೇಳಿ ಯಾರು?–

‘ಅಯ್ಯೋ, ವ್ಯರ್ಥ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲೇ ನನ್ನ ಸಮಯ ಕಳೆದು ಹೋಯಿತು.’

‘ಉಪಯುಕ್ತ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮರೀಚಿಕೆಯನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದೆನಲ್ಲ?’

‘ಕೆಟ್ಟ ಮೇಲೆ ಬುದ್ಧಿ ಬಂದರೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ!’

‘ನಾನು ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರ ನಿರೀಕ್ಷೆಯ ಮಟ್ಟವನ್ನೇರದೆ ನನ್ನ ವಿರೋಧಿಗಳು ಹಲ್ಲು ಕಿರಿಯು ವಂತೆ ಮಾಡಿದೆ.’

‘ಎಲ್ಲ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೂ ಸುಲಭವಾದುದನ್ನೇ ಆರಿಸಿ ಮೋಸ ಹೋದೆ.’

‘ನಾನು ಸೋತೆನೆಂದು ಹೇಳಲಾಗದಿದ್ದರೂ ನನ್ನ ಜಯವು ಹೇಳುವಂಥದಲ್ಲ!’

ನೀವು ಮುಂದೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವಿರಾ?

ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಉದ್ದೇಶಗಳ ಅಭಾವಕ್ಕೆ ಹಲವು ಕಾರಣಗಳಿರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮ ಅಭಿರುಚಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ತರಬೇತಿಯ ಅಭಾವವಿರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮ ಅನಾರೋಗ್ಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳು ನಿಮ್ಮ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಕುಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ನೀವು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಚಂಚಲ ಮನಸ್ಕರಾಗಿದ್ದು ದೃಢತೆಯಿಂದ, ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇರಬಹುದು. ನೀವು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವ ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಅಭಿರುಚಿಯಾಗಲಿ, ಯೋಗ್ಯತೆಯಾಗಲಿ ಇಲ್ಲದೇ ನಿಮ್ಮ ಸತ್ವಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಿರಬಹುದು. ಜೀವನದ ಹಲವು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸೋಲನ್ನು ಕಂಡ ನೀವು ನಿರಾಶಾವಾದಿಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ಎಲ್ಲವೂ ವಿಧಿವಶ ಹಣೆಯ ಬರಹ, ಪ್ರಾರಬ್ಧ ಕರ್ಮ ಎನ್ನುತ್ತಿರಬಹುದು.

ನಿಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ರೀತಿಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಮರ್ಶಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಿ. ಉದ್ದೇಶವಿಲ್ಲದ ಜೀವನ ಚುಕ್ಕಾಣಿ ಇಲ್ಲದ ದೋಣಿಯಂತೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಸಾಗುವುದು.

ಬಾಳಿಗೊಂದು ಗುರಿ

ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸುಪ್ತಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಿಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೊಂದು ಗುರಿ ಇರಬೇಕು. ಗುರಿ ಎಂದರೆ ಮೋಕ್ಷಾಕಾಂಕ್ಷೆ ಒಂದೇ ಆಗಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಹಾಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಉದ್ದೇಶಬೇಕು. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಅಭಿಲಾಷೆ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಲ್ಲ. ನೀವು ಕೈಗೊಂಡ ಕೆಲಸದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಬೇಕೆಂಬ ಕೇವಲ ಆಸೆ ಮಾತ್ರ ಇದ್ದರೆ ಸಾಲದು. ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿಕೊಂಡ ಕೆಲಸವನ್ನು ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾದ ರೀತಿ ಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸುವ ಉದ್ದೇಶ ಬಹಳ ಆವಶ್ಯಕ. ಕಾರ್ಯ ಯೋಜನೆಯೊಂದು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಿಮ್ಮ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸಮಯ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ನೀವು ಸಭೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡಲು ಯೋಚಿಸಿರಬಹುದು. ವ್ಯಾಪಾರ ನಡೆಯಿಸಲು ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿರಬಹುದು. ಕಲಾವಿದನಾಗಲು, ಕಾದಂಬರಿಗಾರನಾಗಲು ಇಚ್ಛಿಸಿರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮ ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲೇ ಚೆನ್ನಾಗಿ ದುಡಿದು ಹೆಚ್ಚು ಹಣಗಳಿಸುವ ಯೋಚನೆ ಇರಬಹುದು. ಏನೇ ಇರಲಿ, ನಿಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಅರಿವು ನಿಮಗಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಆಸೆ ಅಥವಾ ಭಾವನೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾರ್ಯಪ್ರವೃತ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ.

ಅನಿಶ್ಚಿತತೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ನಾನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಶಿಸುವುದು ಯಾವುದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ನಿಮಗೆ ನೀವೇ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೀವಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶದ ಚಿತ್ರ ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಆಗ ನಿಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಆ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಹರಿಯಲು ತೊಡಗುವುದು.

ಹಂಬಲದ ಬೆಂಬಲ

ಜರ್ಮನ್ ದೇಶದ ಫ್ರಾಂಕ್ಫರ್ಟ್ ನಗರದ ಒಂದು ಗಲ್ಲಿಯಲ್ಲಿನ ಪುಸ್ತಕಾಲಯ. ಪುಸ್ತಕ ಗಳಿಂದ ಆವೃತರಾಗಿ ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತ ಸಮಾಧಿಸ್ಥ ಯೋಗಿಯಂತೆ ಒಬ್ಬರು ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ಅದು ಅವರ ಸ್ವಂತ ಗ್ರಂಥಾಲಯ. ಅಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತು ಸಾವಿರ ಪುಸ್ತಕಗಳಿವೆ. ಬಹಳಷ್ಟು ಭಾಷಾವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪುಸ್ತಕಗಳೇ. ಅವರು ಒಂದಲ್ಲ ಎರಡಲ್ಲ, ಹತ್ತಲ್ಲ, ನೂರಲ್ಲ– ಸುಮಾರು ಮುನ್ನೂರು ಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲರು. ಓದು ಬರಹ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅನುವಾದ ಕಾರ್ಯ ವನ್ನೂ ಮಾಡಬಲ್ಲರು. ಸರಳವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಬಲ್ಲರು. ಇದು ಕಲ್ಪಿತ ಕಥೆಯಲ್ಲ. ವಾಸ್ತವ ವಿಚಾರ. ಅವರ ಹೆಸರು ಡಾ. ಹೆರಾಲ್ಡ್ ಸ್ರುಜ್. ಡಾ. ಸ್ರುಜ್ ಬಹುಭಾಷಾತಜ್ಞರಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕವಿಗಳೂ ಹೌದು.

ಇಷ್ಟೊಂದು ಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಲಿತಿರಿ? ಎಂದು ಅವರನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಅವರು ನಗುತ್ತ ಉತ್ತರಿಸಿದರು : ‘ಬಹುಭಾಷಾಜ್ಞಾನ ಪಡೆಯಲು ಮೂರು ಸಂಗತಿಗಳು ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಮೊದಲನೆ ಯದು ಕಲಿಯಬೇಕು, ತಿಳಿಯಬೇಕು ಎಂಬ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ, ಎರಡನೆಯದು ಅನವರತ ಶ್ರದ್ಧೆ ಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪರಿಶ್ರಮ ಮತ್ತು ಮೂರನೆಯದೇ ಅವಕಾಶ. ಬಹುಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಕಲಿಯುವ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಬಲವಾಗಿ ಬೇರೂರಿತ್ತು. ಮುಂದೆ ಅವಕಾಶ ದೊರೆತು ದರಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆ–ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು’ ಎಂದು.

ಡಾ. ಸ್ರುಜ್ ಮುನ್ನೂರು ಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಲಿಯಬಲ್ಲರು! ನಾವು ಒಂದು ಭಾಷೆ ಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಲಿಯಲಾರೆವು. ಏಕೆ? ನಮಗೆ ಹಂಬಲದ ಬೆಂಬಲವಿಲ್ಲ. ಕಲಿಯಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇಲ್ಲ. ಅಬ್ರಹಾಂ ಲಿಂಕನ್ ಲಾಯರ್ ಆಗಲು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿದ್ದ. ಬ್ಲ್ಯಾಕ್ ಸ್ಟೋನ್ ಅವರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಒಮ್ಮೆ ನಲ್ವತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರ ನಡೆದು ಹೋಗಿದ್ದ ನಂತೆ!

ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ, ತೀವ್ರ ಅಭೀಪ್ಸೆಗಳೇ ಗುರಿ ಸಾಧಿಸಲು ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಾತಾವರಣದೆಡೆಗೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸೆಳೆಯುವುವು! ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೂ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ, ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಇತ್ತು ಎಂದಾದರೆ ದೇವರನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ‘ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಇತ್ತು ಎಂದರೆ ಅರುಣೋದಯ ವಾದ ಹಾಗೆ. ಇನ್ನು ಸೂರ್ಯೋದಯಕ್ಕೆ ತಡವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳಿ ದರು. ನೋಡಿದಿರಾ ಈ ಹಂಬಲದ ಮಹಿಮೆ!

‘ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ ಮಾನವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಉದಯಿಸದಿದ್ದರೆ, ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಉಂಟಾಗದಿದ್ದರೆ ಅವನ ಕಣ್ಣು ಗಳ ಎದುರಿಗೆ ಅಂಧಕಾರವೇ ಇರುವುದು. ಆ ವಸ್ತು ಅವನಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ!’

‘ಸತ್ಯದ ಮಹಾ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನು ಏನನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಾನೋ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಕಾತರಿಸಿದ ಅಸ್ಸಿಸಿಯ ಸಂತ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ ದೈವ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಪಡೆದ. ಸೃಷ್ಟಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಾಡಿದ ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದ. ರುಯ್ಸ್ಬ್ರೋಕ್ ಮಹಾನುಭಾವನೆನ್ನುವಂತೆ ದೇಶಕಾಲಾತೀತನಾಗಿ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಅನಿರ್ ವಚನೀಯ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಜೃಂಭಿಸುವ ಆ ದೇವರೂ, ಪ್ರೀತಿಯ ವ್ಯಾಕುಲ ಮೊರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಲಭ್ಯನು’ ಎಂಬುದು ನೊಬೆಲ್ ಪಾರಿತೋಷಕ ವಿಜೇತ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಡಾ. ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲ್ ಹೇಳಿದ ಮಾತು![*]

ಅಂದರೆ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಪರಮಾರ್ಥ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದಾಯಿತಲ್ಲವೇ?

ನಮ್ಮ ದೇಶದ ದೇವಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರ ವಿಭಿನ್ನ ಮೂರ್ತಿಗಳನ್ನು ನೀವು ನೋಡಿರ ಬಹುದು. ಆ ಮೂರ್ತಿಗಳು ತೋರಿಸುವ ಮುದ್ರೆಗಳನ್ನು ನೀವು ಎಂದಾದರೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ದ್ದೀರಾ? ಅವು ಬಹಳ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿವೆ. ಆ ದೇವತಾ ಮೂರ್ತಿಗಳು ಅಭಯ, ವರದಮುದ್ರೆ ಗಳ ಮೂಲಕ ಜೀವಿಗೆ ‘ಹೆದರದಿರು, ನಿನ್ನ ಆಸೆ ನೆರವೇರುತ್ತದೆ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಸದಾ ಸೂಚಿಸು ತ್ತವೆ. ಆಸೆ ಇತ್ತು ಎಂದಾದರೆ ಅದು ಎಂದಾದರೊಂದು ದಿನ ನೆರವೇರಲೇಬೇಕು. ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ, ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಆದ ದೇವರು ಜಗತ್ತನ್ನು ಏಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಜೀವಿಗಳ ಆಶೋತ್ತರ ಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಲು, ಅವರವರ ಕರ್ಮಫಲಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ತಕ್ಕುದಾದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಾಗಿ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಶಾಸ್ತ್ರ. ನಿಮ್ಮ ಆಸೆಯು ಇಂದೋ ನಾಳೆಯೋ, ಮುಂದೆ ಎಂದಾದರೊಂದು ದಿನ ನೆರವೇರಿಯೇ ತೀರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ಆಸೆಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿ ದಿವ್ಯಸ್ಥಿತಿಗೇರಲೂ, ಮುಳ್ಳಿ ನಿಂದ ಮುಳ್ಳನ್ನು ತೆಗೆದಂತೆ ಈ ತೀವ್ರ ತೆರನಾದ ಆಸೆಯೇ ನಮಗೆ ಆಶ್ರಯ. ಹಾಗಾದರೆ ದುರಾಸೆ ಗಳೂ ನೆರವೇರುತ್ತವೆಯೇ ಎಂದು ಕೇಳಬಹುದು ನೀವು. ಹೌದು, ನೆರವೇರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಪರಿಣಾಮ ಮಾತ್ರ ಭಯಾನಕ. ರಾವಣ ದುರ್ಯೋಧನರುಗಳ ದುರಾಸೆ ನೆರವೇರಿದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅದು ದುರಂತ ಮತ್ತು ಸರ್ವನಾಶದೆಡೆಗೇ ಅವರನ್ನು ಸೆಳೆಯಿತು.

ನಿಮಗೇನು ಬೇಕೋ ಅದು ದೊರತೇ ದೊರೆಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಏನು ಬೇಕೆಂಬುದೇ ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೆ ಪರಿಣಾಮ ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆಯಾದೀತು. ಇದು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸಂತ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲ–ಅಲ್ಲಮನದು ಸಿದ್ಧಿ ಸಂಪಾದನೆ. ಗೊತ್ತು ಗುರಿ ಇಲ್ಲದ ಬದುಕಿನಿಂದ ನಾವು ಸಂಪಾದಿಸುವುದು ಇಷ್ಟೇ : ನಿರಾಶಾಮನೋಭಾವ, ದೈನ್ಯ, ಕೀಳರಿಮೆ ಮತ್ತು ದುಃಖ, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ದುರ್ಬಲ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ದುರಂತ ಜೀವನ.

ಮುನ್ನಡೆಯ ಮೂಲಮಂತ್ರ

ಹಾಗಾದರೆ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಸದ್ಯ ನಿಂತ ಸ್ಥಾನದಿಂದ ಉನ್ನತಿಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕೆನ್ನುವವರಿಗೆ ಯಾವ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ಬೇಕು?

ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕು, ಮೇಲೇರಬೇಕು, ಸರ್ವತೋಮುಖವಾದ ಪ್ರಗತಿಯಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಪ್ರಬಲ ಆಸೆ ಬೇಕು.

ಯಾವ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಂದರೆ ನಿಮ್ಮ ಗುರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ಪಷ್ಟ ಅರಿವು ಬೇಕು.

ನಿಮಗೇನು ಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಥಿರಚಿತ್ತರಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿ, ಅವು ವಾಸ್ತವವೂ, ಸಾಧ್ಯವೂ ಆಗುವ ಬೇಕುಗಳಾಗಲಿ. ಜಗುಲಿ ಹಾರದೇ ಗಗನ ಹಾರುವ ಕಲ್ಪನೆಯ ಗಾಳಿಗೋಪುರದ ಬೇಕುಗಳಾಗದಿರಲಿ.

ನಿಮ್ಮ ಮುಖ್ಯ ‘ಬೇಕು’ವಿಗೆ ಪೂರಕವಾದ ಪುಟ್ಟ ‘ಬೇಕು’ಗಳ ಒಂದು ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾಡಿ. ಅವುಗಳು ನಿಮಗೇಕೆ ಬೇಕು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಕೊಡಿ.

ನೀವು ಒಂಭತ್ತನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವಾಗ ವಿಮಾನ ಚಾಲಕನಾಗಬೇಕೆಂದು ನಿಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ಮುಖ್ಯ ‘ಬೇಕು’ವಿನ ಬಗೆಗೆ ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆ ಬೇಕು ಅಸಾಧ್ಯವೇನಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ‘ಮುಖ್ಯ ಬೇಕು’ ಪೂರೈಸಬೇಕಾದರೆ ಇತರ ‘ಪುಟ್ಟ ಬೇಕುಗಳ’ ಪೂರಣವಾಗುವುದು ಉಚಿತ. ದೃಷ್ಟಿಪಾಟವ, ಆರೋಗ್ಯವಂತ ಶರೀರ, ಶಾಂತ ನಿರ್ಭೀತ ಮನಸ್ಸು, ಇವುಗಳ ಜೊತೆಗೆ ವರ್ಷಾಂತ್ಯದ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗುವುದು–ಇವುಗಳ ಪೂರೈಕೆ ಯಾಗದೆ ಮುಖ್ಯ ‘ಬೇಕು’ ದೊರೆಯುವುದೇ?

ನಿಮ್ಮ ‘ಬೇಕು’ಗಳನ್ನು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಕೂಡಲೇ ಕಾರ್ಯಮಗ್ನ ರಾಗಿ. ನೀವು ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಜಯ ಗಳಿಸಿದ ಜನರ ಜೀವನವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕು. ಅವರು ಪಟ್ಟ ಶ್ರಮ, ಎದುರಿಸಿದ ಕಷ್ಟಗಳೆಂಥವು ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತನಾಡಿಸಿ ನಿಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಅವರು ಸೂಚಿಸುವ ಪರಿಹಾರವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಮೋಸ, ವಂಚನೆ, ಅಡ್ಡದಾರಿಗಳಿಂದ ಯಾವ ಮಹತ್ವದ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವೂ ಸಾಧಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯದಿರಬೇಕು.

ಸೋಲಿನಿಂದ ಧೃತಿಗೆಡದೇ, ಸೋಲಿನ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು.

ಗುರಿ ಮತ್ತು ದಾರಿ

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರೆಂದರು: ‘ಗುರಿಯಷ್ಟೇ, ಅದನ್ನು ಹೊಂದುವ ಮಾರ್ಗದ ಕಡೆಗೂ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕೆಂಬುದು ನಾನು ಕಲಿತ ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವದ ಪಾಠಗಳಲ್ಲೊಂದು. ನಾನು ಯಾರಿಂದ ಈ ಪಾಠ ಕಲಿತೆನೋ ಆ ಮಹಾತ್ಮನ ಸ್ವಂತ ಜೀವನವೆ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ತತ್ವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಂತಿತ್ತು. ಆ ಒಂದು ತತ್ವದಿಂದಲೇ ನಾನು ಅನೇಕ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಕಲಿಯು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ವಿಜಯದ ಎಲ್ಲ ರಹಸ್ಯವೂ ಆ ತತ್ವದಲ್ಲಡಗಿದೆ ಎಂದು ನನಗೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿದೆ.

‘ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೇ ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಸೆಳೆತ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ದೋಷ. ಗುರಿಯು ನಮಗೆ ಎಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಆಕರ್ಷಕವೂ, ಮೋಹಕವೂ, ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಬೃಹದಾ ಕಾರವಾಗಿಯೂ ಆಗುವುದೆಂದರೆ, ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವು ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಲಕ್ಷ್ಯರಾಗುತ್ತೇವೆ’.

ಸೋಲು ಬಂದಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕವಾಗಿ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದರೆ ನೂರರಲ್ಲಿ ತೊಂಬತ್ತು ಬಾರಿಯೂ ನಾವು ಗುರಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವ ಮಾರ್ಗದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವಿತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂಬು ದನ್ನು ಕಾಣುವೆವು. ಈ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಬಲಗೊಳಿಸುವ, ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವುದರ ಕಡೆಗೆ ನಮ್ಮ ಗಮನವಿರಬೇಕಾದುದು ಆವಶ್ಯಕ. ದಾರಿಯು ಸಮರ್ಪಕವಾಯಿತೆಂದರೆ ಗುರಿಯು ದೊರೆಯಲೇ ಬೇಕು. ಯಾವುದೇ ಪರಿಣಾಮ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಉಂಟಾಗದು. ಕಾರಣವು ಸುಸ್ಪಷ್ಟವೂ, ನಿಶ್ಚಿತವೂ, ಬಲಯುತವೂ ಆಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಿಂದ ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಆದರ್ಶ ಅಥವಾ ಗುರಿಯನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಅದು ಎಟಕುವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡೆವೆಂದರೆ, ನಂತರ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ತದೇಕ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನಿಶ್ಚಿಂತರಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವುದಷ್ಟೇ ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗಬೇಕು. ನಿಧಾನವಾದರೂ ಸರಿ, ಸಮರ್ಪಕ ದಾರಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೆಜ್ಜೆಯಿಟ್ಟು ಮುನ್ನಡೆ ಯುವುದರಿಂದ ಗುರಿ ಸೇರುವುದಂತೂ ಖಂಡಿತ.

ಪಶ್ಚಿಮದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸಂಗೀತಗಾರ ಬಿಥೋವನ್ ಒಮ್ಮೆ ಗಾನಗೋಷ್ಠಿಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಮೇಲೆ ದ್ದಾಗ ಅವನ ಅದ್ಭುತ ಕಲಾನೈಪುಣ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಕೇಳಿ ಚಕಿತರಾದ ಜನರೂ, ಸ್ನೇಹಿತರೂ, ಅಭಿಮಾನಿಗಳೂ ಅವನನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಮೂಕವಿಸ್ಮಿತರಾಗಿ ಅವನನ್ನೇ ಬೆರಗುಗಣ್ಣುಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರಶಂಸೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಲಾರದಷ್ಟು ಭಾವ ತನ್ಮಯರಾಗಿದ್ದರು ಅವರೆಲ್ಲ. ತನ್ನ ನಾದಮಾಧುರ್ಯದಿಂದ ಅಷ್ಟೊಂದು ಜನರ ಹೃನ್ಮನ ಗಳನ್ನು ಸೆಳೆದಿದ್ದನಾತ. ಆ ಗಂಭೀರ ಮೌನವನ್ನು ಉತ್ಸಾಹಿ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಮಾತಿನಿಂದ ಭೇದಿಸಿದಳು : ‘ಮಹಾಶಯ, ದೇವರು ನನಗೆ ಈ ಅಸಾಧಾರಣ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಕೊಡುಗೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ . . .’ ಎಂದವಳು ಉದ್ಗರಿಸಿದಳು.

ಬಿಥೋವನ್ ಹೀಗೆಂದ–‘ನನ್ನಲ್ಲಿರುವುದೆಂದು ನೀನಂದುಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಅಸಾಧಾರಣ ಪ್ರತಿಭೆ ದೇವರ ಕೊಡುಗೆ ಅನ್ನುತ್ತೀಯಾ? ನೀನೂ ಈ ಕೊಡುಗೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಗೊತ್ತೆ? ದಿನವೂ ಎಂಟು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ನಲ್ವತ್ತು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಬಿಡದೇ ಪಿಯಾನೊ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡು. ಅಷ್ಟೇ ಸಾಕು, ನೀನೂ ನನ್ನಂತೆಯೇ ಅದ್ಭುತ ಕೊಡುಗೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿ.’

ಈ ಅನುಭವದ ಮಾತಿನ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ದಾರಿಯು ಸರಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಗುರಿಯು ದೊರೆತೇ ದೊರೆಯುತ್ತದೆನ್ನುವ ಅಮರತತ್ವ ಅಡಗಿದೆಯಲ್ಲವೇ?

ವಾಗ್ಗೇಯಕಾರ ಶ್ರೀ ವಾಸುದೇವಾಚಾರ್ಯರು ತಮ್ಮ ‘ನೆನಪುಗಳು’ ಎನ್ನುವ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಪಿಟೀಲು ವಾದನದಲ್ಲಿ ಅದ್ವಿತೀಯರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಒಬ್ಬ ವಿದ್ವಾಂಸರನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಹೆಸರು ಕೃಷ್ಣಯ್ಯರ್. ವಾದ್ಯ ಬಾರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಎಂಥ ಸ್ವಾಮಿತ್ವವಿತ್ತೆನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಆಚಾರ್ಯರು ತಾವು ಕಂಡ ಒಂದು ನಿದರ್ಶನವನ್ನಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ಕಛೇರಿಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣಯ್ಯರ್ ಪಕ್ಕವಾದ್ಯ ನುಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಪಿಟೀಲಿನ ತಂತಿ ಕಿತ್ತುಹೋಯಿತು. ತಾನು ಹಾಡಿದ ಸಂಗೀತವನ್ನು ನುಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೇ ಬೇಕೆಂತಲೇ ತಂತಿಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ಆಟ ಹೂಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬರ್ಥದ ವ್ಯಂಗ್ಯ ನಗುವನ್ನು ಬೀರಿದ ಗಾಯಕ. ಕೃಷ್ಣಯ್ಯರ್ ಕೋಪದಿಂದ ‘ನಿಮ್ಮ ಸಂಗೀತಕ್ಕೆ ಪಕ್ಕವಾದ್ಯ ನುಡಿಸಲು ನಾಲ್ಕು ತಂತಿಗಳು ಬೇಕೆ? ಇದೊ ಇನ್ನೂ ಎರಡು ತಂತಿಯನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಒಂದೇ ತಂತಿಯಲ್ಲಿ ಕಛೇರಿಯನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿದರಂತೆ!

ಆ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ದೀರ್ಘಕಾಲದ, ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮದ ಅಭ್ಯಾಸವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರೂ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ದೊಡ್ಡವರು ಬದುಕನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವಾಗಲೇ ದೊಡ್ಡವರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿಗಳಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕಲಿಯುತ್ತ, ಕಲಿಯುತ್ತ, ಕಲಿಯುತ್ತಲೇ ತಮ್ಮ ಮೇಲ್ಮೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರು. ದಾರಿಯು ಸರಿಯಾಯಿತೆಂದರೆ ಗುರಿಯು ದೊರೆಯುವುದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಅವರ ಸಿದ್ಧಿ ಸಾಕ್ಷಿ ನೀಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಮಾಡುವುದೇನು? ಗುರಿಯನ್ನೇ ಮೆಲಕು ಹಾಕುತ್ತಾ, ಎಲ್ಲೆಂದರಲ್ಲಿ ಹೇಗೆಂದರೆ ಹಾಗೆ ಮುನ್ನಡೆದು ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಯಿಸಿಕೊಂಡು, ಕೊನೆಗೆ ದಾರಿ ಕಾಣದಾಗಿ, ಅಳುಮೋರೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕೈಗೆಟುಕದ ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಹಣ್ಣು ಹುಳಿ ಎಂದ ನರಿಯ ತಂತ್ರದಿಂದ, ಆ ಗುರಿಯನ್ನೇ ಹಳಿದು ಹಂಗಿಸುವುದು. ಇನ್ನಾದರೂ ನಾವು ಸರಿದಾರಿ ತುಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸೋಣ.

ಗುಂಡಣ್ಣ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋದ

ಗುಂಡಣ್ಣ ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ಕಾಲೇಜು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಪಟ್ಟಣ ಸೇರಿದ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಆರ್ಥಿಕ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಕುಟುಂಬದಿಂದ ಬಂದವನಾತ. ಅವನ ಮನೆಯವರಿಗೆ ಕಾಲೇಜು ಶಿಕ್ಷಣದ ವೆಚ್ಚ ವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೂ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಪ್ರೋತ್ಸಾ ಹಕ್ಕೂ ಮಣಿದು, ಹುಡುಗನಿಗೆ ಭವ್ಯ ಭವಿಷ್ಯವಿದೆ ಎಂದೆಣಿಸಿ ತಂದೆ ಸಾಲ ಮಾಡಿ ಮಗನನ್ನು ಪದವೀಧರನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ತಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳದು ಓಡಾಡಿದ ಊರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪಟ್ಟಣಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ಅವನ ತಾಯಿ ಕಂಬನಿದುಂಬಿ ಹೇಳಿದ್ದರು, ‘ಮಗೂ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಲಿಯಬೇಕು. ನಿನ್ನ ತಂದೆ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದು ನೀನು ನೋಡಿದ್ದಿ. ನಿನ್ನ ತಂಗಿ ತಮ್ಮಂದಿರೂ ಕಲಿಯಬೇಕು, ನೆನಪಿರಲಿ. ವೇಳೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೋ.’ ಎಷ್ಟು ಕಳಕಳಿ ಯಿಂದ ಅವರು ಈ ಮಾತು ಹೇಳಿದರೆಂದರೆ ಆತ ಗದ್ಗದಿತನಾಗಿ ‘ಆಗಲಮ್ಮ’ ಎಂದಷ್ಟೇ ಉತ್ತರಿ ಸಿದ್ದ. ಹೊರಡುವಾಗ ಊರ ಹೊರಗಿನ ಆಂಜನೇಯಸ್ವಾಮಿಗೆ ನಮಿಸಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಯೂ ಇದ್ದ.

ಕಾಲೇಜು ಮತ್ತು ಹಾಸ್ಟೆಲುಗಳ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವನಿಗೆ ಕೆಲವು ದಿನಗಳೇ ಬೇಕಾದವು. ನೂರಾರು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತುಂಬಿದ ಕ್ಲಾಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅವನೊಬ್ಬ ನಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಏನು? ಯಾರು? ಎತ್ತ? ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸುವವರಿಲ್ಲ. ಯಾರ ಮಾತನ್ನೋ ಕೇಳಿ ತನಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹಿಡಿಸದ ಅಭಿರುಚಿ ಇರದ ವಿಷಯವನ್ನೇ ಅವನು ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡ. ನಿತ್ಯ ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಅವನು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಓದು ಅಷ್ಟೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಕ್ಲಾಸಿನ ಪಾಠಗಳು ಅರ್ಥವಾಗದೇ ಬೋರ್ ಹೊಡೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೇ ಅವನ ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸ ದುರ್ಬಲವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅವ್ಯಕ್ತ ಭಯ ಅವನನ್ನು ಆವರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ತಾನೇನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಮುಖ ಪರಿಚಯವಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಮನದಳಲನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ನೇಹಿತರೇ ಅವನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ‘ಏನೂ ಹೆದರಬೇಡ ಮಗು. ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಮೊದಲು ಒಂದರೆಡು ತಿಂಗಳು ಪಟ್ಟಾಗಿ ಕುಳಿತರಾಯಿತು ಫಸ್ಟ್ಕ್ಲಾಸ್’ ಎಂದು ಧೈರ್ಯ ಕೊಟ್ಟರು. ಆತ ಕಾಲೇಜಿನ ಪಠ್ಯೇತರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ. ನಾಟಕ ಸಿನೆಮಾ ಎಂದು ಅಲೆದ. ಆಧುನಿಕ ಸಮಾಜದ ಕಣ್ಣು ಕೋರೈಸುವ ವಿಲಾಸ ಮತ್ತು ಆಡಂಬರದ ಜೀವನ, ನಗರದ ನಾನಾ ಆಕರ್ಷಣೆ ಗಳು ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುಗ್ಧಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವನು ಕಲ್ಪನೆಯ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸು ತ್ತಿದ್ದ. ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ಇಸ್ಪೀಟ್ ಆಟಗಾರರ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ಮೆರೆಸಲು ಮರೆಯಲಿಲ್ಲ. ದಿನಗಳು ಕಳೆದವು. ಪರೀಕ್ಷೆ ಸಮೀಪಿಸಿತು. ಆತ ಈಗ ಎಚ್ಚರಗೊಂಡ. ಗುಳಿಗೆ ಸೇವಿಸಿ ನಿದ್ರೆ, ಆಹಾರಗಳ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವೀಯದೆ ಓದತೊಡಗಿದ. ಸ್ಫೂರ್ತಿಗಾಗಿ ಸಿಗರೇಟಿನ ಹೊಗೆಯನ್ನು ಹಾರಿಸಿದ. ಪರೀಕ್ಷೆ ಸಮೀಪಿಸಿದಂತೆಲ್ಲ ಅವನ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೆ ತುದಿ ಮೊದಲಿಲ್ಲ. ಪುಸ್ತಕಗಳು ಯಮಭಾರವಾಗಿ ಕಾಣತೊಡಗಿದವು. ಈ ಬಾರಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳದೇ, ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳೋಣವೆಂದು ಹಲವು ಬಾರಿ ಅವನಿಗೆ ಈ ಮಧ್ಯೆ ಅನ್ನಿಸಿದ್ದುಂಟು. ಕೊನೆಗೂ ಆರೋಗ್ಯ ಕೆಡಿಸಿಕೊಂಡು ಚಿಂತೆ ಹಚ್ಚಿ ಕೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಬರೆದು ಬಂದ. ಮನೆಯವರು ಅವನ ಕಳೆಗುಂದಿದ ಮುಖವನ್ನು ಕಂಡು ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಓದಿ ಸುಸ್ತಾಗಿರಬೇಕೆಂದು ಆರೈಕೆ ಮಾಡಿದರು. ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಫಲಿತಾಂಶ ಹೊರಬಿತ್ತು. ಅವನು ಪಾಸಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ವಿಧಿಯನ್ನು ಶಪಿಸತೊಡಗಿದ. ಗ್ರಹ ಚಾರ ಎಂದ. ಕಾಲೇಜಿನ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಹೊಣೆಗೇಡಿತನವೇ ತನ್ನ ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣವೆಂದ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಎಷ್ಟು ದುಃಖವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ರೈಲಿನ ಕಂಬಿಗೆ ತಲೆಕೊಟ್ಟು ಇಹ ಲೋಕದ ಯಾತ್ರೆಗೆ ಮುಕ್ತಾಯ ಹೇಳೋಣ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸಿದ್ದುಂಟು.

ಗುಂಡಣ್ಣ ಗುರಿಯನ್ನೇನೋ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ. ಶುಭ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದಲೇ ಅವನು ಕಾಲೇಜು ಸೇರಿದ್ದ. ಆದರೆ ಗುರಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವ ಮಾರ್ಗದ ಕಡೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಗಮನವೀಯಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಅಭಿರುಚಿಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಯೋಗ್ಯ ಮಿತ್ರರ ಸಹಕಾರ ಪಡೆಯಲು ಸಮರ್ಥನಾಗಲಿಲ್ಲ. ದಿನದಿನವೂ ಹಠಹಿಡಿದು ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಅಧ್ಯ ಯನ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ನಿಶ್ಚಿತ ನಿಯಮಗಳನ್ನನುಸರಿಸಿ ಶ್ರಮಪಡಲಿಲ್ಲ. ಆತ ಮಾರ್ಗದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವೇ ಜೀವನದ ಒಂದು ಪರಮ ರಹಸ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತಿದ್ದ.

ಛಲದಿಂದ ಬಲ

ಹೈಸ್ಕೂಲು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಮಿತ್ರರೊಬ್ಬರು ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ದುಡಿಯು ತ್ತಿದ್ದರು. ದಿನದ ಎಂಟು ಗಂಟೆಗಳ ಕೆಲಸದೊಂದಿಗೆ ಸಂಸಾರ ನಿರ್ವಹಣೆಯ ಭಾರವು ಅವರ ಮೇಲಿತ್ತು. ಖಾಸಗಿಯಾಗಿಯೇ ಎಂ. ಎ. ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾದರು. ‘ಖಾಸಗಿಯವರೆಂದು ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಐವತ್ತೊಂಬತ್ತು ಪರ್ಸೆಂಟ್ ಬಂದಿದೆ’ ಎಂದರು. ಅವರೇನೂ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ‘ಈ ನಾನಾ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಧ್ಯಯನ ಹೇಗೆ ನಡೆಯಿಸಿದಿರಿ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ಅವರ ಉತ್ತರ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾಗಿತ್ತು: ‘ಒಂದೊಂದೇ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೇಲೇರುತ್ತ ಹೋದೆ. ಕಷ್ಟವಾಗಲಿಲ್ಲ’ ಎಂದರು. ದಿನವೂ ಎರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ನಿತ್ಯ ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಮೇಲಿನ ಉದಾಹರಣೆಯಿಂದ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದವರನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಆಟಗಾರರಿರಲಿ, ಸಂಗೀತತಜ್ಞರಿರಲಿ, ವಾಗ್ಮಿಗಳಿರಲಿ ಅವರಂತೆ ನಾವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ– ಅದೊಂದು ದೈವದತ್ತವಾದ ವರ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿಯುವುದುಂಟು. ಅವರು ಆ ಮಟ್ಟವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯು ತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಸದ್ಯ ಮಾಡಲಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು ಅಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳ ಪ್ರಯತ್ನದ ಬಲದಿಂದ ಅವರು ಸುಲಭವಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಲ್ಲವೇ? ಬಿಡದ ಛಲವೇ ಸಾಧನೆಯ ಚಾಲನ ಶಕ್ತಿ.

ಥಟ್ಟನೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಚಕಿತಗೊಳಿಸುವಂಥ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಆತುರ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಕಂಗೆಡಿಸುತ್ತದೆ, ಹತಾಶರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಸಾವಿರ ಮೈಲಿನ ಯಾತ್ರೆ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಾವಿರಾರು ಪುಟಗಳ ಗ್ರಂಥ ಒಂದು ಅಕ್ಷರದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸಗಳೂ ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸಗಳ ಮೊತ್ತ. ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪೂರ್ಣ ಮನಸ್ಸು ಕೊಟ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಸಮರ್ಥನಾದರೆ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುವುದು.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಒಮ್ಮೆ ‘ನನಗೆ ವಯಸ್ಸಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ನಾನು ಸಂಧಿಸುವ ಹಿರಿಯರು, ಮಹಾತ್ಮರು ಮೊದಲಾದವರು ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದರು.

‘ನೀವು ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು “ಇವನು ಇಂಥವನು” ಎನ್ನುವ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅವನು ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೇ ದೊಡ್ಡ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಎಂಥ ಸಾಮಾನ್ಯನೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ದೊರೆತಾಗ ಮಹಾ ವೀರನಂತೆ ವರ್ತಿಸಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯರು ದಿನದಿನವೂ ಮಾಡುವ ಸಾಮಾನ್ಯವೆಂದು ತೋರುವ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ಅವು ನಿಜವಾದ ಉನ್ನತ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ಪಷ್ಟ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲವು, ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಅವಕಾಶ ಅಲ್ಪನನ್ನು ದೊಡ್ಡವನನ್ನಾಗಿಸಬಹುದು, ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಮಹಾತ್ಮನು ಎಲ್ಲಾ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೂ–ಜನರು ಅವನನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಒಂದೇ ತೆರನಾಗಿರುವನು’ ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದರು.

ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀಜಿಯವರ ಗುಣವೈಭವವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಸರಳ ಸುಂದರ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅನು ಬಂದೋಪಾಧ್ಯಾಯರು ಬರೆದು ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಪುಸ್ತಕದ ಹೆಸರು ‘ಬಹುರೂಪಿ ಗಾಂಧಿ.’ ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದಿ ನಾನು ಮುಗ್ಧನಾದೆ. ಅದನ್ನೇಕೆ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಉಪಪಠ್ಯವನ್ನಾಗಿಯಾದರೂ ಇಡಬಾರದು ಎಂದು ನನಗನ್ನಿಸಿತು. ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ತರುಣ ಪೀಳಿಗೆಗೆ, ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ ಅದು ದುಡಿಮೆಯ ವಿಧಾನ ಮತ್ತು ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ನಿಧಿಯಾಗಬಲ್ಲುದು. ಗಾಂಧೀಜಿ ಅವರ ದಿನದಿನದ, ಕ್ಷಣಕ್ಷಣದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲೂ ದೊಡ್ಡತನ ಹೇಗೆ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಓದುವವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಕೆಲವರಿಗೆ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳೆಂದರೆ ಬೇಸರ, ಕಿರಿಕಿರಿ. ಅಂಥ ಕೆಲಸಗಳನ್ನವರು ಚಿಲ್ಲರೆ ವಿಷಯಗಳೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಅವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ತಮಗೆ ಅಗೌರವವೆಂದೇ ತಿಳಿಯು ತ್ತಾರೆ. ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯನು ಚಿಲ್ಲರೆ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೂ ದೊಡ್ಡತನದಿಂದ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಂಬ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರಾ? ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಆತ ಅಲಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಸರಿಯಾ ದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದಾರಿ ಸಲೀಸಲ್ಲವೇ?

ಯೋಗ್ಯತೆಯ ಅಳತೆಗೋಲು

ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಶಿಲ್ಪಕಲಾವಿದ ಮೈಕೇಲ್ ಎಂಜೆಲೋ ಅವನ ಕಲಾಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಒಮ್ಮೆ ಕಲಾಪ್ರೇಮಿ ಸಂದರ್ಶಕನೊಬ್ಬ ಬಂದನಂತೆ. ಮೈಕೇಲ್ ತಾನು ಸದ್ಯ ತಯಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ಮೂರ್ತಿಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನೋಡಲು ಆ ಸಂದರ್ಶಕನೇ ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಅವನು ಬಂದು ಹೋದಂದಿನಿಂದ ಏನೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳು ನಡೆದವು ಎಂಬುದನ್ನು ಮೈಕೇಲ್ ಹೇಳಿದ: ‘ಆ ಭಾಗವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಿಸಿದೆ, ಕೈಗಳ ಮಾಂಸಖಂಡ ಬಲಿಷ್ಠವಾಗಿ ತೋರುವಂತೆ ಮಾಡಿದೆ, ತುಟಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಂಚ ಭಾವ ಪ್ರಕಾಶವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದೆ, ಕಾಲುಗಳು ಶಕ್ತವಾಗಿ ಕಾಣುವಂಥ ಕೆತ್ತನೆಯ ಕೆಲಸ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ನಡೆಯಿತು’ ಎಂದ. ಸಂದರ್ಶಕ ಇನ್ನೂ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಯಲಿಲ್ಲವೆನ್ನುವ ಭಾವನೆಯಿಂದಿರಬೇಕು, ‘ಓಹ್, ಇಷ್ಟು ದಿನವೂ ಅತಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ವಾದ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೇ ಮಾಡಿದುದೇ?’ ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದ. ಮೈಕೇಲ್ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ವಾಗಿ ನಕ್ಕು ಹೇಳಿದ: ‘ನೆನಪಿರಲಿ; ಸಾಮಾನ್ಯವೆನಿಸುವ ಈ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳಿಂದ ‘ಪರಿ ಪೂರ್ಣತೆ’ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಎನ್ನುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಲ್ಲ.’[*]

ಇಂತಿದೆ ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸದ ಮಹತ್ವ–ಇದು ಎಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಸಂದೇಶ.

ಬರಹಗಾರನು ತನ್ನ ಮಸಿಕುಡಿಕೆ ಮತ್ತು ಲೇಖನಿಯನ್ನು ಇರಿಸಿಕೊಂಡ ಬಗೆಯಿಂದಲೇ ಅವನ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿರಬಹುದು. ಅತಿ ಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸವೊಂದನ್ನು ಮಾಡುವ ರೀತಿಯನ್ನು ಕಂಡೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಕಾರ್ಯಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನೂ, ಅವನ ನಡತೆಯನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಬಾಲಕನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕರೆದು ಕಿಟಕಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹವಾದ ಧೂಳನ್ನು ಝಾಡಿಸಿ ಶುಚಿಗೊಳಿಸಲು ಹೇಳಿ, ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ಕಿಟಕಿಯ ಮಧ್ಯಭಾಗವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಗುಡಿಸಿ ಸಂದು ಗೊಂದುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಧೂಳನ್ನು ಗುಡಿಸದೇ ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನ ಕಾರ್ಯಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಹೊಗಳುವಹಾಗಿಲ್ಲ.

ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳು ಕೋಣೆಯನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ಸುಮ್ಮ ಸುಮ್ಮನೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಾ ಕಸಕೊಳೆಯನ್ನು ಮೂಲೆಯಲ್ಲೇ ಸೇರಿಸುವವಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೆಯೊಡತಿಯಾಗುವುದು ಕಷ್ಟ.

ಮೋಟರ್ ಷೆಡ್ಡಿನಲ್ಲಿ ಕಾರನ್ನು ತೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಆಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ದಿಟ್ಟಿಸಿ. ಆತನ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೇ ನೀವು ಹೇಳಬಹುದು ಅವನಿಗೆ ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿ ಸಾಧ್ಯವೇ, ಇಲ್ಲವೇ, ಎಂದು.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಕೆಲಸ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಾಕ್ಷಿಚಿತ್ರ. ಸೋಮಾರಿಯೂ, ಅವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಚಿತ್ತನೂ ಆದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭ ಹಾಗೂ ಸರಳವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೆಟ್ಟರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಮಹತ್ವದ ಫಲಗಳು ಒಮ್ಮೆಗೇ ದೊರೆಯುತ್ತವೆಯೇ? ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ನಡೆಯುವಾಗ ಹೆಜ್ಜೆಯಿಡುತ್ತ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವಂತೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಸಾಧಿಸುತ್ತಾ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು. ನೆನಪಿಡಿ:

ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅಲಕ್ಷಿಸಬೇಡಿ–ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನಿರ್ವಹಿಸಿ.

ತಾಳ್ಮೆಗೆಡದೆ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ಮೇಲೇರಿ.

ದಾರಿಯು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಗುರಿಯು ದೊರೆತೇ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ.

ಏಕಿಷ್ಟು ಅವಸರ ?

ಕೆಲವರ ಅವಸರ ಹೇಳತೀರದು. ಅವರು ಆಫೀಸಿನಿಂದ ಮನೆಗೆ ಓಡೋಡಿ ಬರುತ್ತಾರೆ, ಬೇಗ ಬೇಗನೇ ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲೂ ತಲೆ ಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದನ್ನೂ ಪೂರ್ಣ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ‘ಬೇಗ ಬೇಗನೇ’ ಎನ್ನುವ ಪಲ್ಲವಿಯನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಐದು ವರ್ಷ ದಾಟಿರದಿದ್ದರೂ ಮಗುವನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರನೇ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಸೇರಿಸುವ ಹುಮ್ಮಸ್ಸು ಅವರದ್ದು. ಸ್ಟೇಷನ್ನಿಂದ ಟ್ರೈನ್ ಹೊರಟ ಮೇಲೇ ತರಲು ಮರೆತಿದ್ದ ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾಗದಪತ್ರಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಅವರು ಚಡಪಡಿಸುವರು. ಆಫೀಸಿನಿಂದ ಕಂಗಾಲಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಬರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಹೆಂಡತಿ ಯಾವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಏನು ಗಂಡಾಂತರ ಕಾದಿದೆಯೋ ಎಂದು ನಡುಗುತ್ತಾಳೆ. ಅಲ್ಲೇ ಇರುವ ರೇಡಿಯೊ ಕೊಂಚ ತಿರುಗಿಸಿ ಸಂಗೀತ ಕೇಳಲು ಹೊರಡುತ್ತಾರೆ. ಒಂದೆರಡು ನಿಮಿಷ ಕೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಹತ್ತು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಪುಸ್ತಕಾಲಯದಿಂದ ತಂದ ಗ್ರಂಥ ಬಿಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸಬೇಕು, ಪೂರ್ಣ ಓದಿ ಆಗಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ತವಕ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಓದುವ ಶಾಸ್ತ್ರ ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲೇ ಎಸೆಯುತ್ತಾರೆ. ‘ಛೆ ಬೋರ್’, ‘ಬೇಸರ’, ‘ಆಯಾಸ’ ಮೊದಲಾದ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಅವರು ಜಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಿಂಡಿ ಮುಗಿಸಿ ಆಟಕ್ಕೆ ಹೊರಟ ಮಗನನ್ನು ಕರೆದು ‘ನೋಡೋ, ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಸಾಮಾನನ್ನು ಇಟ್ಟು ಬಾ’ ಎಂದು ಆಜ್ಞಾಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ‘ಎಲ್ಲಿಗೆ? ಯಾವ ಸಾಮಾನು?’ ಎಂದವನು ಚಕಿತನಾದರೆ, ‘ಅಯ್ಯೋ, ಯಾರಪ್ಪಾ ಇವನ ಹತ್ತಿರ ಬಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು!’ ಎಂದು ಕಿರುಚುತ್ತಾರೆ. ಸಾಮಾನಿನ ಹೆಸರು, ಅದನ್ನು ಇಡಬೇಕಾದ ಜಾಗವನ್ನು ಆಮೇಲೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕುಗಳ ಕಡೆ ಓಡುವಂತಿದೆ ಅವರ ಅವಸ್ಥೆ.

ಹೌದು, ಅವರದು ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಜೀವನವಲ್ಲ. ಅವರ ಹೊಲಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ. ಹಣಕ್ಕೆ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲ. ಅವರೇನು ದುಂದುಗಾರರಲ್ಲ. ಆದರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಗೊಂದಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ತಿಳಿಯದು.

ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಕನ್ನಡದ ಒಂದು ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ತಾವು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಒಬ್ಬರು ಬರೆದಿದ್ದರು. ಅವಸರ ಗೊಂದಲಗಳ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯ ಒಂದು ಚಿತ್ರ ಅದು–

ಬಂಗಾಳದ ವಿಧಾನಸಭೆಯ ಸದಸ್ಯರೊಬ್ಬರು ಅಂಚೆ ಕಛೇರಿಗೆ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಯುವಕನ ಹತ್ತಿರ ‘ಯಾವುದೊ ಕಂಪನಿಯ ಜನರಲ್ ಮ್ಯಾನೇಜರನೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಫೋನ್ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದರಂತೆ. ‘ಇನ್ನೂ ಗಂಟೆ ಒಂಬತ್ತು, ಹತ್ತೂವರೆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಆಗ ನೀವು ಫೋನು ಮಾಡಿರಿ’ ಎಂದ ಯುವಕ. ತಮ್ಮ ಹಿರಿತನದ ಗಾಂಭೀರ್ಯದಿಂದ ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಕೇಳಿಸದವರಂತೆ ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತು ಸುಮ್ಮ ನಿದ್ದು, ಬಳಿಕ ರಿಸೀವರ್ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಡಯಲ್ಮಾಡಿ ‘ಯಾರು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವುದು?’ ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ‘ಚಪರಾಸಿ’ ಎಂದು ಉತ್ತರ ದೊರೆಯಿತು. ಸದಸ್ಯ ಮಹಾಶಯರು ಬಿರುಸಾಗಿ ಫೋನನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಕುಕ್ಕಿದರು. ಮತ್ತರ್ಧ ಗಂಟೆಯ ನಂತರ ತಿರುಗಿ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದಾಗ ಅದೇ ಉತ್ತರ ಬಂದಿರಬೇಕು. ‘ದುರ್’ ಎಂದು ಮುಖ ಕೆಂಪಗೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ‘ಥೂ, ಛೀ’ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಬಂಗಾಲಿಯಲ್ಲಿ ‘ದುರ್’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸುಮಾರು ಹತ್ತೂವರೆಗೆ ತಿರುಗಿ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ‘ಯಾರು ಚಪರಾಸಿನಾ ಮಾತಾಡೋದು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಆದರೆ ಆಗ ರಿಸೀವರ್ ತೆಗೆದುಕೊಂಡವರು ಜನರಲ್ ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಆಗಿದ್ದರು. ಇವರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದಾ ಕ್ಷಣ ಅವರು ಏನೂ ಉತ್ತರ ಕೊಡದೇ ರಿಸೀವರ್ ಕೆಳಗೆ ಇಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಸದಸ್ಯರು ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಯುವಕನನ್ನು ಮಾತನಾಡಿಸದೇ ಜೋಲುಮೋರೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಬಿದ್ದರಂತೆ.

ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಘಂಟೆಗಳಷ್ಟು ಕಾಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಕಳೆದಂತಾಯಿತಲ್ಲ! ಅದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ ಬಲ್ಲಿರಾ?

ಕಾರಣ ಇಲ್ಲಿದೆ: ಅವಸರ, ಉದ್ವೇಗ, ಗೊಂದಲ, ಅನ್ಯಮನಸ್ಕತೆ. ಇವು ಅವರ ವಿವೇಕವನ್ನು ದೂರಕ್ಕೋಡಿಸಿದ್ದವು.

ಮಾತುಕತೆ, ಸಂಚಾರ, ಆಟ ಊಟ, ಇತರ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲೂ ಈ ಆತುರತೆಯಿಂದ ಆಗುವ ಅನಾಹುತಗಳು ಹಲವು.

ಈ ಆತುರ, ಅವಸರ, ಗೊಂದಲಗಳಿಗೇನು ಕಾರಣ?

‘ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸ ಕೈಗೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಶಾಂತಚಿತ್ತರಾಗಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಯೋಚಿಸದೇ ಇರುವುದು.’

‘ಹಲವು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಬೇಗನೇ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸುವ ಚಪಲ.’

‘ವರ್ಷಗಟ್ಟಲೆ ಬೇಕಾಗುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಹುಚ್ಚು ಉತ್ಸಾಹ.’

‘ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಆದಷ್ಟು ಮುಂದೆ ಹಾಕುತ್ತ ಕಾಲ ಕಳೆದು, ಕೊನೆಯಗಳಿಗೆ ಯಲ್ಲಿ ಅನಿವಾರ್ಯ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಎಂದಾದಮೇಲೆ ಅತ್ಯಾತುರದಿಂದ ಮಾಡಹೊರಡುವುದು.’

‘ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಪಾಠ ಕಲಿಯದೆ ಅದು ತನ್ನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೆಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಬಲಪಡಿಸುತ್ತ ಹೋಗುವುದು.’

ಅವಸರ, ಆತುರ, ಉದ್ವೇಗ, ಗೊಂದಲ ಗಲಿಬಿಲಿಗಳು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಳಲಿಸಿ ದೇಹವನ್ನು ದಣಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ನೀವು ರಕ್ತದ ಏರೊತ್ತಡ ಮತ್ತು ನರಮಂಡಲದ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳಿಂದ ನರಳುವ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನವು ತಂದೊಡ್ಡುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆ?

ಬೇಗ ಬೇಗನೆ, ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ

ಬೇಗ ಬೇಗನೇ ಮುಂದುವರಿಯಲು ನೀವು ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೇ ನಡೆಯಬೇಕು. ಇದೆಂಥ ವಿರೋಧಾಭಾಸ ಎನ್ನಬಹುದು ನೀವು. ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿನ hasten slowly ಎನ್ನುವ ಉಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರಾ?

ಒಂದು ಪತ್ರಿಕಾ ಕಛೇರಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಟೈಪಿಸ್ಟ್ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೇರಿಕೊಂಡ. ಅವನು ವೇಗವಾಗಿ ತಪ್ಪಿಲ್ಲದೇ ಟೈಪ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಅವನ ದಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿ ‘ಉಳಿದವರಿಗೂ ವೇಗದ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡು’ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ‘ವೇಗ ವಾಗಿ ಟೈಪು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಮೆಲ್ಲನೇ ಟೈಪ್ ಮಾಡಬೇಕು’ ಎಂದು ಅವನು ರಹಸ್ಯ ಭೇದಿಸಿ ದಾಗ ಎಲ್ಲರೂ ಚಕಿತರಾದರು. ಅವನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಇದು: ‘ವೇಗವಾಗಿ ಟೈಪ್ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೇ ಟೈಪ್ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವ ಆತುರ ಉದ್ವೇಗಗಳಿಲ್ಲದೇ ಒದ್ದಾಟ ಮಾಡದೇ, ಕೂಡಲೇ ವೇಗವನ್ನು ವರ್ಧಿಸುವ ಹಂಬಲವಿಲ್ಲದೇ ಟೈಪ್ ಮಾಡಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಲು ಸದ್ಯದ ನಮ್ಮ ವೇಗವನ್ನು ಅರ್ಧಕ್ಕಿಳಿಸಬಹುದು. ಹಾಗೆ ವೇಗವನ್ನು ಅರ್ಧಕ್ಕಿಳಿಸಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಗಲಿಬಿಲಿ ಗೊಂದಲ, ಎಲ್ಲಿ ತಪ್ಪಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಎನ್ನುವ ಭೀತಿ ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಾಂತ ಚಿತ್ತರಾಗಿ ಆನಂದದಿಂದಲೇ ನಾವು ಟೈಪು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆ ಒಂದು ವಾರ ಟೈಪು ಮಾಡುವಾಗ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರದಂತೆ ವೇಗವು ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.’

‘ಅವಸರ ಆತುರಗಳಿಗೂ, ನಮ್ಮ ಕೆಲಸದ ವೇಗಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ.’ ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಸರಿ ಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ನಾವು ಆಸಕ್ತಿ, ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮತ್ತು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮಾಡಬಹುದು.

ಯಕ್ಷಿಣಿ ಆಟಗಾರನೊಬ್ಬ ಒಮ್ಮೆ ಶಾಲೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಆತ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆರು ಚೆಂಡು ಗಳನ್ನು ಎರಡು ಕೈಗಳಿಂದ ವೇಗವಾಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೆಸೆಯುತ್ತಲೂ, ಅವು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿರುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಸ್ಪರ್ಶ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೋ ಎಂಬಂತೆ ತಿರುಗಿ ಮೇಲೇರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಲೂ ಇದ್ದ. ಚೆಂಡುಗಳು ಅವನ ಹಸ್ತವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಪುಟ ನೆಗೆಯುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದವು. ಎಷ್ಟು ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಹಾರಿಸಿದರೂ ಅವು ಅವನ ಕೈಯೆಡೆಗೆ ಕಾಣದ ಸೂತ್ರದಿಂದೆಳೆದಂತೆ ಓಡೋಡಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದವು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಆ ಚಮತ್ಕಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಚಕಿತರೂ, ಆನಂದಭರಿತರೂ ಆದರು. ಆಟಗಾರ ಹೊರಟು ಹೋದ ಕೂಡಲೇ ಕೆಲವು ಉತ್ಸಾಹಿಗಳು ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಲಿಂಬೆಹಣ್ಣು, ಮೂಸಂಬಿ, ಚೆಂಡುಗಳನ್ನು ಮೇಲೆಕ್ಕೆಸೆದು ಮುಖ ಮೂತಿಗಳ ಮೇಲೆ ಬೀಳಿಸಿಕೊಂಡರು. ಕೆಲವರು ಒಂದೆ ರಡು ದಿನ ಯತ್ನಿಸಿ ‘ಅಯ್ಯೊ, ಇದು ನಮ್ಮಿಂದಾಗದ ಕೆಲಸ’ ಎಂದು ಕೈಬಿಟ್ಟರು. ಹದಿನೈದು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಮಕ್ಕಳ ಮನೋರಂಜನಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ನಾಲ್ಕು ಚೆಂಡನ್ನು ಎರಡೂ ಕೈಗಳಿಂದ ಸರಸರನೆ ಹಾರಿಸಿ ಹಿಡಿದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅಚ್ಚರಿಗೊಳಿಸಿದ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಜೋರಾಗಿ ಚಪ್ಪಾಳೆ ಹೊಡೆದು ತಮ್ಮ ಆನಂದವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೆಲ್ಲ ‘ಹೇಗೆ ಕಲಿತೆ?’, ‘ನನಗೂ ಹೇಳಿಕೊಡು’ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಮುತ್ತಿ ಕೊಂಡರು. ಅವನು ಥಟ್ಟನೇ ಗುಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ‘ಮ್ಯಾಜಿಕ್ ಮಾಡಿದೆ’ ಎಂದ. ನಾನು ಅವನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಹತ್ತಿರ ಕರೆದು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವನೆಂದ: ‘ಪ್ರತಿನಿತ್ಯ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲದ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಒಂದೇ ಚೆಂಡನ್ನು ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೇ ಒಂದೇ ಕೈಯಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹಾರಿಸಿ ಅದೇ ಕೈಯಿಂದ ಹಿಡಿದೆ. ಸುಮಾರು ನೂರು ಬಾರಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಚೆಂಡುಗಳನ್ನು ಒಂದೇ ಕೈಯಿಂದ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಹಾರಿಸಿ ಹಿಡಿದೆ. ಧೈರ್ಯಬಂತು. ನನಗೂ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ತೋರಿತು. ಹತ್ತು ದಿನಗಳ ನಂತರ ಒಂದು ತಪ್ಪೂ ಇಲ್ಲದೆ ವೇಗವಾಗಿ ಹಾರಿಸಿ ಹಿಡಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು.’

ಬೇಗಬೇಗನೇ ಎನ್ನುವುದು ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆಯಿಂದಲೇ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಆತ ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿದ್ದ.

ನಮ್ಮ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ನಾವು ಪಡೆಯುವ ಎಲ್ಲ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ನಿರ್ಮಾಣ ಮತ್ತು ನಿಯಂತ್ರಣ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯ. ಅದನ್ನು ನಾವು ಹೇಗೆ ನಡೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೋ ಅದು ಹಾಗೇ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶದ ಸಾಫಲ್ಯಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುವಂತೆಯೂ, ವಿರೋಧವಾಗುವಂತೆಯೂ, ಅದನ್ನು ದುಡಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಆತುರ, ಅಸಹನೆ, ಗಲಿಬಿಲಿ, ಗೊಂದಲಗಳನ್ನು ಅದಕ್ಕಿತ್ತರೆ ಅದನ್ನೇ ಅದು ವೃದ್ಧಿಸು ತ್ತದೆ. ಕ್ರಮ, ನಿಯಮ, ಶಾಂತತೆ, ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ವೃದ್ಧಿಸಲೂ ತನ್ನ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ.

ಹಾರ್ಮೋನಿಯಮ್, ಪಿಟೀಲು ವಾದನಪಟುಗಳ ಬೆರಳುಗಳು ವಾದ್ಯದ ಮೂಲಕ ಹೊರಡಿ ಸುವ ಮಧುರ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಗಾಯಕನು ಹಾಡುವ ರಾಗದ ಏರಿಳಿತಗಳನ್ನು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಾರಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆ ಬಾರಿಸುವಾಗ ಗಾಯಕನಿಗೆ ಮುಖ ಕೊಟ್ಟು ನಗುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಕೈಚಳಕದಿಂದ ಆತನ ಸವಾಲನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತ, ತಾಳಲಯದ ಕಡೆಗೂ ಗಮನ ಹರಿಯಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಚಾತುರ್ಯಕ್ಕೆ ಸಭಿಕರು ತೋರಿಸುವ ಆನಂದ ಅಭಿನಂದನೆಗಳನ್ನು ಆಂತರಿಕ ಆತ್ಮತೃಪ್ತಿಯ ನಗುವಿನಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ವಾದ್ಯ ಬಾರಿಸಿದರೂ ಅವನ ಆನಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗಳಿಗೆ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ.

ಕಛೇರಿ ನಡೆಯುವ ವೇಳೆ ವಾದ್ಯ ಬಾರಿಸುವವರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬೆರಳಿಡಬೇಕು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಗಮನ ಕೊಡುವರೇ? ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಗಮನವಿತ್ತರೆ ಅವರಿಂದ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಾರಿ ಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೇ? ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವರ ಹೊರಮನಸ್ಸು ಹಲವು ಕಡೆ ಗಮನ ವಿತ್ತರೂ ಒಳಮನಸ್ಸು ಅವರ ಬೆರಳುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಬೇಕೋ ಹಾಗೆ ನಡೆಸುತ್ತದಲ್ಲವೇ? ಇದರ ರಹಸ್ಯವೇನು?

ಯಾವುದೇ ಕಲೆ ಅಥವಾ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಪೂರ್ಣ ದಕ್ಷತೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಕಾರ್ಯ ವಿಧಾನ ನಮ್ಮ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗಿ ನೆಲೆನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಲಕ್ಷ್ಯ ಕೊಡದೆ ಸರಾಗವಾಗಿ ಮಾಡುವಂತಾಗಬೇಕು. ತನ್ಮೂಲಕ ಸಂತೋಷವೂ ಉಂಟಾಗಬೇಕು. ಕೆಲಸವನ್ನೋ, ಕಲೆಯನ್ನೋ ಅವಸರ ಆತುರದ ಭಾರ ಹೊರಿಸದೇ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೇ ಕಲಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ, ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಲಿಯಬಲ್ಲೆವು. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಯಾವ ಕಷ್ಟ ವನ್ನೂ ಪಡದೆ ಅಥವಾ ಭಯವಿಲ್ಲದೇ ಮುಂದೆ ಅವಕಾಶ ಬಂದಾಗ ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಮಾಡ ಬಲ್ಲೆವು.

ನೀವು ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಸೈಕಲ್ ಸವಾರಿ ಮಾಡದೇ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳೇ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ತಿರುಗಿ ಸವಾರಿ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ನಿಮ್ಮ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯಗೈಯುವುದು. ನೀವು ಭಯ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲದೇ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸವಾರಿ ಮಾಡುವಿರಿ.

ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವಾದರೂ ಮನಸ್ಸು ಕೊಟ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಏಕೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೀಗ ಗೊತ್ತಾಗಿರಬಹುದಲ್ಲವೇ?

ಕಲಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಈ ತತ್ವದ ರಹಸ್ಯ ಹಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಅಪಾರ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡ ಬಲ್ಲದು. ಅವರ ಅಧ್ಯಯನದ, ಅಲ್ಲ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಿಸಬಲ್ಲುದು.

ನನ್ನ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯ

ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಜನನಾಯಕರೂ, ಉದ್ಯಮಿಗಳೂ ಆದ ಹಿರಿಯರೊಬ್ಬರನ್ನು ನಾನು ಅವರ ಆಫೀಸಿ ನಲ್ಲಿ ಭೇಟಿಯಾದೆ. ಅವರ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಮೇಜಿನ ತುದಿಗೆ ‘ನನ್ನ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯ ವಾಗಿದೆ’ ಎಂಬ ಪುಟ್ಟ ಬೋರ್ಡನ್ನು ತೂಗಹಾಕಿದ್ದರು. ಏನಿದು? ಇವರ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯ, ನನ್ನ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯವಲ್ಲವೇ? ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತ ತಿರುಗಿ ಅದೇ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಓದಿದೆ. ಯಾರು ಅಲ್ಲ ಎಂದವರು? ತನ್ನ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯದ ಹಲವರು ಇತರರ ಸಮಯವನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡಲೂ ಹಿಂಜರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಥವರಿಗೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಾಗಿ ಅವರು ಅಲ್ಲಿ ಆ ಮಾತನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದರು.

‘ನನ್ನ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯವಾಗಿದೆ’ ಎಂದು ಬರೆದಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಅವರು ದಿನದಲ್ಲಿ ಹದಿನಾರು ಗಂಟೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೊತ್ತು ದುಡಿಯಬಲ್ಲರು. ವಿಶಾಲವಾಗಿ ಬೆಳೆದ ಸಂಸ್ಥೆಯ ನೂರಾರು ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವನ್ನೂ, ಸೂಕ್ತ ಸಲಹೆಗಳನ್ನೂ ನೀಡಬಲ್ಲರು. ಅಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅವರು ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಆಚರಿಸಿ, ಉಪದೇಶಿಸುವಂತಿತ್ತು.

ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಎದುರು ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಒಂದು ಬೋರ್ಡನ್ನು ತೂಗು ಹಾಕಿ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಿಮ್ಮ ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯವಾಗಿದೆ.

ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಲೆಕ್ಕ ಮಾಡುತ್ತೀರಾ? ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ೮೭೬೦ ಗಂಟೆಗಳಿವೆಯಷ್ಟೆ! ಈ ಸಮಯವನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ಕಳೆಯುತ್ತೀರೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚಿಸಿ. ಇಷ್ಟು ಸಮಯ ನಿದ್ರೆಗೆ, ಇಷ್ಟು ಸಮಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ, ಆಹಾರ ಸೇವನೆಗೆ, ವಿನೋದ ವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು–ಹೀಗೆಂದು ವಿಂಗಡಿ ಸಿರಿ. ಒಂದು ಪೆನ್ಸಿಲ್ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಶಾಂತಚಿತ್ತರಾಗಿ ಬರೆಯಿರಿ. ನೀವು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾಗುತ್ತೀರಿ–ನಿಮಗೆ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ವಿರಾಮ ಕಾಲವಿದೆಯೆಂದು ಆಗ ಅರ್ಥ ವಾಗುವುದು. ಇನ್ನೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾದಿರುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟು ವಿರಾಮ ಕಾಲವನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿಯೋ, ನಿರರ್ಥಕವಾಗಿಯೋ ಕಳೆದಿರೆಂಬುದು. ಸಮಯದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಹಣವನ್ನು ಕೂಡಿ ಹಾಕುವುದು ಮಾತ್ರ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ ನಿಮ್ಮ ಅರ್ಥ ಶಾಸ್ತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಮೆಚ್ಚುವಂತಿಲ್ಲ. ನೆನಪಿಡಿ: ನಿಮ್ಮ ಸಮಯದ ಸದ್ವಿನಿಯೋಗವೇ ಯಶಸ್ಸಿನ ಗುಟ್ಟು.

ದಿನದಲ್ಲಿ ನೀವು ಒಂದೆರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ವ್ಯರ್ಥಹರಟೆಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಕಳೆದಿರೆಂದರೆ ಒಂದು ವರ್ಷದ ನಿಮ್ಮ ಅಮೂಲ್ಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನೀವು ಸಾಧಿಸಬಹುದಾ ಗಿದ್ದ ಅದ್ಭುತ ಹೇಗೆ ಮಾಯವಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ. ಮತ್ತೆ ನೋಡೋಣವೆಂದು ನಿಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಾ? ಕಳೆದ ಸಮಯ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದೇ? ನಮ್ಮ ಜೀವನ ದೀರ್ಘವಾಗಿದೆಯೇ ಅದನ್ನು ಸಿಕ್ಕಾಪಟ್ಟೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ? ನಿಜವಾದ ಮಿತವ್ಯಯಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿರರ್ಥಕ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಸ್ಥಾನವಿರದು, ಉದ್ದೇಶ ಹೀನ ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ನಾವೇಕೆ ಮಗ್ನರಾಗಬೇಕು? ನಿಶ್ಚಿತ ಸಮಯವನ್ನು ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ನೀವು ಕಾರ್ಯಮಗ್ನರಾಗಿ. ಒಸ್ಲರ್ ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ನೀವು ಮರೆಯುತ್ತೀರಾ? ನೀವು ಈಗಿಂ ದೀಗ ಜಾಗರೂಕರಾಗದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಉಮರ್ ಖಯ್ಯಾಮ್ ಹೇಳಿದಂತೆ :

‘ನಮ್ಮಾಯುಸ್ಸಿನ ಪಕ್ಕಿ ಪಾರ್ವ ದೂರವೆ ಕಿರಿದುಅದು ರೆಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿಹುದು ನೋಡು ಮನ ಮಾಡು.’

‘ಈ ದಿನ ಎಂದಿಗೂ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರಲಾರದೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸು’ ಎಂದು ದಾಂತೆ ಸಾರಿದ. ನಂಬಲಸಾಧ್ಯವಾದ ವೇಗದಿಂದ ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಜಾರಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಸೆಕೆಂಡಿಗೆ 19 ಮೈಲುಗಳ ವೇಗದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಯಾನ ಸಾಗಿದೆ, ಅಂತರಿಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ಈ ದಿನ, ಈ ಕ್ಷಣ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಅಮೂಲ್ಯ ಸೊತ್ತು. ಹೌದು, ಅದು ನಮ್ಮ ಏಕಮಾತ್ರ ನಿಧಿ. ಭೂತಭವಿಷ್ಯಗಳ ಚಿಂತೆಯನ್ನು ಮರೆತು ಸರ್ವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಿಂದಲೂ ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಬದುಕಲು ದಿನದಿನವೂ ಯತ್ನಿಸೋಣ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಬಾಳಿಗೆ ಹುರುಪು, ಹೊಸತನ, ಬೆಳಕು–ಇವು ಬಂದೇ ಬರುತ್ತವೆ. ಒಂದೊಂದೇ ದಿನಗಳು ಸೇರಿ ವರ್ಷಗಳಾಗುತ್ತವೆ. ಜೊತೆಗೆ ದಿನ ದಿನವೂ ಮಾಡಿದ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳ ಫಲವೂ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೂ ಕಲೆತು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತವೆ.

‘ನೀವು ಗಡ್ಡವನ್ನು ಏಕೆ ಕ್ಷೌರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಯಾರೋ ಜಾರ್ಜ್ ಬರ್ನಾಡ್R ಷಾ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿದರು. ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅವರು ನೀಡಿದ ಉತ್ತರ ಹೀಗಿತ್ತು: ‘ಗಡ್ಡ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಸಮಯ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ದಿನಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು ಮಿನಿಟುಗಳಂತೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ತಿಂಗಳು ಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿದ್ದೇನೆ.’

ಗಡ್ಡಧಾರಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಮಯದ ಸದುಪಯೋಗ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂದಲ್ಲ. ಸಮಯದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಅರಿತ, ಅತ್ಯಂತ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ದೊರೆತ ಸಮಯವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗ ದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡ ಹಿರಿಯ ಅನುಭವಿಯೊಬ್ಬರ ಮಾತು ಅದು.

ಹೌದು, ಜೀವನ ಬಹಳ ದೀರ್ಘವಾಗಿಲ್ಲ. ಸಮಯ ಅಮೂಲ್ಯ. ಈ ಕ್ಷಣವೇ ಮುಂದಾಗಿ.

ನಿಮಗೆ ನೀವೇ

ಸತ್ತಮೇಲೆ ಜೀವಾತ್ಮನ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಪುರಾಣಗಳು ಹೇಳುವ ಕತೆಯನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿದ್ದೀರಾ? ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಆತ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗಾಗಿ ನರಕದಲ್ಲಿ ಭೀಕರವಾದ ದಂಡನೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದಲ್ಲವೇ? ಅದನ್ನು ನೀವು ನರಕಯಾತನೆ ಎನ್ನುತ್ತೀರಷ್ಟೆ? ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಭೀಕರವಾದ ಯಮಯಾತನೆಯನ್ನು ನಾವಿಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆಂದು ಜೇಮ್ಸ್ ಹೇಳಿದ. ಕಾರಣ ಗೊತ್ತೇನು?–ನಮ್ಮ ದುರಭ್ಯಾಸ ದುರ್ನಡತೆಗಳು.

‘ತಪ್ಪು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ನರಕ, ಪುರಾಣಗಳು ಹೇಳುವ ನರಕಕ್ಕಿಂತ ಕನಿಷ್ಠವಾದುದಲ್ಲ’[*] ಎಂದು ಆತ ಸಾರಿದ.

ಹೌದು! ಪುರಾಣಗಳು ಹೇಳುವ ನರಕಕ್ಕಿಂತಲೂ ನಮ್ಮ ದುರ್ನಡತೆಗಳಿಂದ ನಾವೇ ನಿರ್ಮಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವ ನರಕ ಭಯಾನಕವಾದುದು.

ಆಶ್ಚರ್ಯ! ನಮ್ಮ ನರಕವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರು ನಾವೇ! ನರಕ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸ್ವರ್ಗ ವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರೂ ಹೌದು.

ತಂದೆ ಮಾಡಿದ ಸಾಲವನ್ನು ಮಗ ತೀರಿಸಬಹುದು. ಅಣ್ಣ ಕಟ್ಟಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ಸೌಧ ವನ್ನು ತಮ್ಮನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ಹಸಿವು ನೀರಡಿಕೆಗಳನ್ನು ನೀವೇ ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಲ್ಲವೇ? ನಿಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ನೀವೇ ಉತ್ತರ ಹುಡುಕಬೇಕು. ಇತರರೇನೋ ನಿಮಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದವರು ನೀವೇ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಿಮ್ಮ ಬಾಳಿಗೊಂದು ಸಾರ್ಥಕತೆ ಬಂದೀತು. ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಯಿಸಿ ನೀವು ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿಗಳೂ ಆಗಬಲ್ಲಿರಿ. ಎಲ್ಲವೂ ಕಾಲಾಧೀನವೆನ್ನುತ್ತ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಆಸ್ಥೆಯಿಂದ ನಿರ್ವಹಿಸದೇ ನಿಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನು ಹಾಳುಗೆಡಹಿ ಗೋಳನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಲೂ ಬಲ್ಲಿರಿ.

ಶಕ್ತಿಯೇ ಜೀವನ

ಜಗತ್ತು ಪೂಜಿಸುವುದು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು; ದುರ್ಬಲತೆಯನ್ನಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಯುವಕರು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು. ಕ್ರಿಕೆಟ್ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ದಾಂಡಿಗ ನಾಲ್ಕು ಸಿಕ್ಸರ್ ಬಾರಿಸಿದರೆ ಸಹಸ್ರಾರು ಯುವಕರು ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿ, ಹುಚ್ಚೆದ್ದು ಕುಣಿದು ಅವನನ್ನು ಹೆಗಲಮೇಲೇರಿಸಿಕೊಂಡು ರಥೋ ತ್ಸವ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಅದು ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ದಕ್ಷತೆಗಳಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ ಗೌರವವಲ್ಲವೇ? ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಭಕ್ತಿ ಗೌರವಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ‘ಶಕ್ತನಾದರೆ ನೆಂಟರೆಲ್ಲ ಹಿತರು, ಅಶಕ್ತನಾದರೆ ಆಪ್ತ ಜನರೇ ವೈರಿಗಳು’ ಎಂದು ಪುರಂದರದಾಸರು ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಎಷ್ಟು ಸತ್ಯ! ತಂದೆತಾಯಂದಿರು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದ ಮಗುವು ಬೆಳೆದು ದುರ್ಬಲನೂ, ರೋಗಿ ಷ್ಠನೂ, ದಡ್ಡನೂ, ಮೂರ್ಖನೂ ಆದರೆ ಏನೆನ್ನುವರು ಬಲ್ಲಿರಾ? ‘ಯಾಕಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದನಿವನು, ಕುಲಕ್ಕೆ ಕಳಂಕ’ ಎನ್ನುವರಲ್ಲವೇ? ಹೌದು, ಶಕ್ತನಿಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಆಪ್ತರು. ಅಶಕ್ತನನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸುವರು, ಮೂಲೆಗೆ ತಳ್ಳುವರು. ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಸರಿಯಾಗಿರುವ ನಾವು ನಮಗೆ ಕೊಡ ಮಾಡಿದ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸರ್ವತೋ ಮುಖವಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಲ್ಲವೇ? ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ, ಬೌದ್ಧಿಕ, ನೈತಿಕ ಬಲಗಳ ಜೊತೆಗೆ ನಾವು ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ‘ಶಕ್ತಿಯೇ ಜೀವನ, ದುರ್ಬಲತೆಯೇ ಮರಣ.’ ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಸತ್ಯ. ‘ಶಕ್ತಿ ಸೌಭಾಗ್ಯ, ಚಿರಜೀವನದ ಒಳಗುಟ್ಟು. ದುರ್ಬಲತೆ–ಚಿಂತೆ, ದುಃಖಗಳ ಮೂಲ’ ಎಂದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ‘ಬಲಿಷ್ಠರಾಗಿ, ಕಬ್ಬಿಣದ ಮಾಂಸಖಂಡ, ಉಕ್ಕಿನ ನರಮಂಡಲ, ವಿದ್ಯುತ್ತಿನ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯ ಬಲ–ಇವುಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿ’ ಎಂದು ತಿರುತಿರುಗಿ ಸಾರಿದರು. ದುರ್ಬಲನು ತಾನು ನಾಶವಾಗುವುದಲ್ಲದೇ ಇತರರಲ್ಲಿ ಶೋಷಣೆ ಮತ್ತು ಹಿಂಸೆಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಪರಂಪರೆ ನೀಡುವ ಮುಖ್ಯ ಬೋಧನೆಯೇ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಿ ಎಂಬುದು. ನಿರ್ವೀಯRನಾಗಬೇಡ, ದುರ್ಬಲನಾಗಬೇಡ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದ. ದೇವತೆಗಳೂ ದುರ್ಬಲರನ್ನೇ ನಾಶ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಬಲಿಷ್ಠರನ್ನಲ್ಲ ಎಂಬ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಉಕ್ತಿ ಇದೆ. ‘ಕುದುರೆಯನ್ನು ಬಲಿ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ, ಆನೆಯನ್ನು ಬಲಿಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಲಿಯನ್ನಂತೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮೇಕೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಬಲಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಅಯ್ಯೋ! ವಿಧಿಯು ದುರ್ಬಲರನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ!’

ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ ನೂರಾರು ಕತೆಗಳು, ಘಟನೆಗಳು, ಚಿತ್ರಗಳು, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮತ್ತು ರಾಜಕೀಯದ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು–ನಿತ್ಯವೂ ಪ್ರಸಾರವಾಗುತ್ತಿರಬಹುದು. ಅವು ಯುವಕರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಲ್ಲಣಗೊಳಿಸಲೂಬಹುದು. ಆದರೆ ಬದುಕು ಎಷ್ಟೇ ನಿರಾಶಾದಾಯಕವಾದರೂ ಅದನ್ನು ದಾಟಿ ಮೇಲೇರಲು ಬೇಕಾದ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲೇ ಇದೆ, ನಮ್ಮ ಸಮೀಪದಲ್ಲೇ ಇದೆ, ನಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಜಾತಿ ಮತ ಕುಲ ಗೋತ್ರ ಭೇದವಿಲ್ಲದೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಸಾವಿಲ್ಲದ, ನೋವಿಲ್ಲದ ದೈವೀಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಇಂದು ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ, ಶಕ್ತಿ, ಸಹಾಯ, ಸ್ಫೂರ್ತಿ, ಶಾಂತಿ ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಬದುಕನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಅಂಶಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿವೆ. ಇಂಥ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಳಗಡೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಗುಲಾಮರಂತೆ ವರ್ತಿಸಲು ಕಾರಣವೇನು? ಒಂದು: ಅಜ್ಞಾನ. ಇನ್ನೊಂದು: ಬಾಲ್ಯದಿಂದ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ನಿಷೇಧಾ ತ್ಮಕ ಭಾವನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆ ಅಥವಾ ಯೋಚನೆ, ಒಳಗಿನ ಆ ಅಪಾರ ವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪರಿಮಿತಗೊಳಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಮತ್ತು ರಚನಾತ್ಮಕ ಯೋಚನೆಯು ನಮ್ಮ ಅಭ್ಯುದಯ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ನೆರವಾಗು ತ್ತದೆ.

ಈ ವಿವೇಕವಾಣಿಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮನನ ಮಾಡಿ:

‘ನಿಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರು ನೀವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ. ಎಲ್ಲ ಹೊಣೆಯನ್ನು ಹೊರಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿ, ಮಿಂಚಿಹೋದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ವ್ಯರ್ಥ ಕಾಲಹರಣ ಬೇಡ. ಅನಂತ ಭವಿಷ್ಯ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇದೆ. ನೀವು ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಸದಾ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯೋಚನೆ, ಮಾತು ಮತ್ತು ಕೆಲಸ–ಇವೇ ನಿಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯತ್ತಿನ ಬೆಳಸಿನ ಬುತ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುವುವು. ಕೆಟ್ಟ ಯೋಚನೆ, ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳು ಕ್ರೂರ ಹುಲಿಯಂತೆ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ನೆಗೆಯಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ, ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಚನೆ ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾರ್ಯಗಳು ನೂರಾರು, ಸಾವಿರಾರು ದೇವತೆಗಳ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸದಾ ರಕ್ಷಿ ಸಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ ಎಂಬ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸವು ನಿಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಸತ್ಕಾರ್ಯದ ಮಹಾ ಪ್ರೇರಕ ಶಕ್ತಿಯಾಗುತ್ತವೆ.’

ಈ ಮಾತುಗಳು ಶಕ್ತಿ ಸಂಜೀವಿನಿಯ ಕಿಡಿಗಳಲ್ಲವೆ? ಸತ್ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡುವ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ನಿಧಿಯಲ್ಲವೇ? ಇವುಗಳನ್ನು ಗಾಳಿಗೆ ತೂರಿ ನಾವು ಅಭ್ಯುದಯ, ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಪಥ ದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬಲ್ಲೆವೇ?

ನಿಮಗೆ ಈ ವಿಚಾರ ತಿಳಿದಿದೆಯೇ?–

‘ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೈಹಿಕ ಸಂವೇದನೆ ಹಾಗೂ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರೇರಣೆಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ–ಇವು ನಿಮ್ಮ ಮಿದುಳಿನ ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಮಿಲಿಯ ಕಣಗಳ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಒತ್ತುತ್ತವೆ. ಈ ಪ್ರಭಾವ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿದ್ದು ದಿನೇ ದಿನೇ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅವುಗಳ ಒಟ್ಟು ಮೊತ್ತವೇ ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹಾಗೂ ನಡತೆ.’

‘ನಮ್ಮ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ದೇವರು ಕ್ಷಮಿಸಿಯಾನು! ಆದರೆ ನಮ್ಮ ನರಮಂಡಲ ಕ್ಷಮಿಸ ಲಾರದು’[*] ಎಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಒಳಿತೋ ಕೆಡುಕೋ, ನಿಮ್ಮ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನು ನೀವೇ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. ಆದುದರಿಂದ ಸ್ಯಾಮ್ಯುಯೆಲ್ ಸ್ಮಾೈಲ್ಸ್ ಹೇಳುವಂತೆ ‘ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ–ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸೀತು. ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಿರಿ–ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆಳೆಸೀತು. ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ –ಅದು ನಿಮ್ಮ ನಡತೆಗೆ ಪುಟಗೊಟ್ಟೀತು. ಒಳ್ಳೆಯ ನಡತೆಯಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಅದೃಷ್ಟ ಕುದುರಲೇ ಬೇಕು.’ ಅಭ್ಯಾಸದ ಹಿರಿಮೆಗರಿಮೆಯೇ ಇಲ್ಲಿ ಧ್ವನಿತವಾಗಿದೆ!

ಇನ್ನಾದರೂ ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಗರೂಕರಾಗುತ್ತೀರಾ? ಅದ್ಭುತಯಂತ್ರವಾದ ನಿಮ್ಮ ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಸುಪ್ತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಿ ಅದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆ ಯುವಿರಾ? ಹೌದು, ಆಗ ನೀವು ತೀವ್ರ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ತಂದುಕೊಳ್ಳು ವಿರಿ. ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವಿರಾ? ಒಂದು ದಾರಿ ಇದೆ.

ಕ್ರಮಬದ್ಧತೆಯ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸುವುದರಿಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಸುಪ್ತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚ ರಿಸಬಹುದು. ನಿತ್ಯ ಜೀವನದ ಎಲ್ಲ ಭಾಗಕ್ಕೂ ಕ್ರಮಬದ್ಧತೆಯ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸ ಬೇಕು. ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿಕೊಂಡ ಸಮಯ ದಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಕಲೆ ಅದು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಈ ನಿಯಮ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಸ್ವಭಾವ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬಹುದು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಈ ಕಲೆಯನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಬಹುದು.

ಹಾಕಿಕೊಂಡ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ನಿತ್ಯನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲಿಸುವುದೇ ನಿಷ್ಠೆ. ನಿಷ್ಠೆ ಯಿಲ್ಲದೇ ಯಾವ ಪ್ರಗತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನಸಂಗ್ರಹವು ನಿಜವಾದ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿ ಣಮಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಿಯಮಪಾಲನೆಯಲ್ಲಿ ದೃಢನಿಷ್ಠೆ ಇರಬೇಕು. ಅನಿಯಮಿತ ಜೀವನದಿಂದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಲಾರೆವು. ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ವೃದ್ಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಿಯಮಪಾಲನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದವರು ನೀವೇ.

ಹೌದು, ನಿಮಗೆ ನೀವೇ. ನೀವೇ ನಿಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳಾಗಬಲ್ಲಿರಿ, ನೀವೇ ನಿಮ್ಮ ಮಿತ್ರರೂ ಆಗಬಲ್ಲಿರಿ. ಹೇಗೆನ್ನುವಿರಾ? ಮುಂದೆ ಓದಿ.

ಯೋಚನೆಯ ಪತ್ತೆದಾರ

ರಷ್ಯಾ ದೇಶದ ವೂಲ್ಫ್ ಮೆಸ್ಸಿಂಗ್ ತನ್ನ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದ. ಇತರರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ? ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಸರಿಯಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಓದಬಲ್ಲ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದ. ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿ ಸ್ಟ್ಯಾಲಿನ್ನಿಂದ ಪರೀಕ್ಷಿತನಾಗಿ ಸೈ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವನಾತ. ಜಗತ್ತಿನ ಅಂದಿನ ಪ್ರಮುಖರಲ್ಲಿ ಐನ್ಸ್ಟೀನ್, ಫ್ರಾೈಡ್ ಮತ್ತು ಗಾಂಧೀಜಿ–ಇವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ ತನ್ನ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಬೆರಗುಗೊಳಿಸಿದ ಆತ, ೧೯೨೭ರಲ್ಲಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಸಬರಮತಿ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಗಾಂಧೀಜಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮೌನವಾಗಿ ಅವರು ನೀಡಿದ ಆದೇಶವನ್ನು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದವನು. ಎರಡನೇ ಮಹಾ ಯುದ್ಧದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಹಿಟ್ಲರನ ಮೃತ್ಯುಪಾಶವನ್ನು ಹೇಗೋ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಪೋಲೆಂಡನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ರಷ್ಯಾಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಪ್ರದರ್ಶನ ಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ವೈಯಕ್ತಿಕ ಹಾಗೂ ರಾಜಕೀಯ ಭವಿಷ್ಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆತ ಹೇಳುತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ. ನೆರೆದ ಜನರಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಮೌನವಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಆತನಿಗೆ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಆಜ್ಞೆ ನೀಡಿದರೆ, ಅದನ್ನವನು ಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡು ಅಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ‘ನಾನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನೀವು ಹೇಳಲು ಬಯಸಿರುವ ಅಥವಾ ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿರುವ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಚಿಂತಿಸಿ’ ಎಂದು ಪರೀಕ್ಷಕರಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕ್ರಮ. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ವೈದ್ಯಕೀಯ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಎದುರಲ್ಲಿ ಆತ ಒಂದು ಪ್ರದರ್ಶನವನ್ನಿತ್ತ. ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಯಾರ ಮುಖಭಾವವನ್ನೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಬಾರ ದೆಂದು ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಟ್ಟೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದರು. ಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಡಾಕ್ಟರ್ ಮೊದಲೇ ನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡಂತೆ ಮೌನವಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಒಂದು ಸೂಚನೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಯಿಂದ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಮೆಸ್ಸಿಂಗ್ ಮೊದಲು ಮೌನವಾಗಿದ್ದು ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ, ಬಳಿಕ ಕಣ್ಣಿನ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿ ನಾಲ್ಕನೇ ನಂಬರಿನ ಕುರ್ಚಿಯ ಬಳಿ ನಿಂತುಕೊಂಡ. ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕೋಟಿನ ಬಲಕಿಸೆಯಿಂದ ಒಂದು ಸ್ಪಾಂಜನ್ನೂ, ಕತ್ತರಿಯನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನೆರೆದ ಜನರಿಗೆ ತೋರಿಸಿ ‘ಸ್ಪಾಂಜನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಲು ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಸೀಮೆಸುಣ್ಣದಿಂದ ಒಂದು ನಾಯಿಯ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಆ ಸ್ಪಾಂಜಿನ ಮೇಲೆ ಬರೆದ.

ಈ ಪ್ರಯೋಗದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ ತೀರ್ಪುಗಾರರಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ಹಿರಿಯರು ಮಾನಸಿಕ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ನೀಡಿದ ಡಾಕ್ಟರನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ನೀಡಿದ ಡಾಕ್ಟರ್ ತಾನು ನಾಲ್ಕನೇ ನಂಬರಿನ ಕುರ್ಚಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನ ಕೋಟಿನ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿರುವ ಸ್ಪಾಂಜನ್ನು ನಾಯಿಯ ಆಕಾರ ದಲ್ಲಿ ಕತ್ತರಿಸುವಂತೆ ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದು ನಿಜವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ. ಮೆಸ್ಸಿಂಗ್ ಅವನ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಓದಿ ಅಂತೆಯೇ ನಡೆದಿದ್ದ. ಆದರೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಬದಲಾವಣೆ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿ ಮಾಡಿದ್ದ. ಎಲ್ಲರೂ ಮೆಸ್ಸಿಂಗನ ಅದ್ಭುತ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಚಕಿತರಾದರು. ಮೆಸ್ಸಿಂಗ್ ಈ ಒಂದು ಪ್ರದರ್ಶನವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೀಡಿದುದಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿ.

ಹಲವರು ಮೆಸ್ಸಿಂಗನನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು ‘ಇತರರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ನೀನು ಹೇಗೆ ಓದುತ್ತಿ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಮೆಸ್ಸಿಂಗನ ಉತ್ತರ ಹೀಗಿದೆ:

‘ಜನರು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಯೋಚನೆಗಳು, ನೀಡುವ ಆದೇಶಗಳು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಚಿತ್ರರೂಪದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತವೆ.’[*]

ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ! ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆಗಳೆಲ್ಲ ಚಿತ್ರಗಳೇ!

ಏನು ಅವುಗಳಿಗೆ ಸಂಚಾರಶಕ್ತಿಯೂ ಇದೆಯೆ?

‘ಹೌದು’ ಎಂದಿದ್ದರು ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮನೀಷಿಗಳು. ‘ಹೌದು’ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಈ ವಿಚಾರ ದಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದ ಆಧುನಿಕ ಪ್ರಯೋಗ ಪರಿಣತರು.

‘ಹೌದು’ ಎಂದಿದ್ದರು ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮನೀಷಿಗಳು. ‘ಹೌದು’ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಈ ವಿಚಾರ ದಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದ ಆಧುನಿಕ ಪ್ರಯೋಗ ಪರಿಣತರು.

‘ಚಿತ್ರಗುಪ್ತ’ನಿದ್ದಾನೆ ! ಎಚ್ಚರಿಕೆ !

ನಾವು ಯೋಚಿಸುವುದು ಚಿತ್ರದ ಮೂಲಕ. ಶಬ್ದಗಳು ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುವ ಸಂಕೇತ ಗಳು ಅಷ್ಟೇ. ‘ಮರ’ ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸಿದಾಗಲೇ ಮರದ ಚಿತ್ರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ‘ಆಲದ ಮರ, ಮಾವಿನ ಮರ’ ಎಂದಾಗ ಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ವೇಗವಾಗಿ ಉಂಟಾಗುವ ಬದಲಾವಣೆ ಯನ್ನು ನಾವು ಗ್ರಹಿಸಬಹುದು.

‘ನಾನು ಡಾಕ್ಟರ್ ಆಗುತ್ತೇನೆ. ದಿಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ, ಮನೆ ಕಟ್ಟುತ್ತೇನೆ, ವಿಜ್ಞಾನ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಯುತ್ತೇನೆ, ಆಫೀಸರ್ ಆಗುತ್ತೇನೆ, ಮದುವೆಯಾಗುತ್ತೇನೆ, ನಟನಾಗುತ್ತೇನೆ, ನಾನಾ ಊರು ಗಳನ್ನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತೇನೆ, ಶತ್ರುವಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಲ್ಲವೂ ಮಾನಸಿಕ ಚಿತ್ರಗಳೇ! ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳ ಬಗೆಗೆ ಇನ್ನೂ ವಿವರಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತದೆ.

ನಾವು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಅಸಂಖ್ಯ ಚಿತ್ರಗಳು ಅಥವಾ ಯೋಚನೆಗಳು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಅವು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುತ್ತವೆ. ಬೇಕಾದಾಗ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ.

‘ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣು’ ಎಂದಾಗ ಹಣ್ಣಿನ ಚಿತ್ರ ಮತ್ತು ಬಣ್ಣದೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದೆ ನೀವು ತಿಂದ ಹಣ್ಣಿನ ರುಚಿಯೂ, ಅದರ ಸುವಾಸನೆಯೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದು ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಚಿತ್ರ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನೀವು ಪಡೆದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅನುಭವವೂ, ಪ್ರತಿ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಆ ಚಿತ್ರದೊಂದಿಗೆ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂದಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ನಮ್ಮ ದೇಶದ ವಿಚಾರ ವಂತರು ‘ಸಂಸ್ಕಾರ’ ಎಂದು ಕರೆದರು.

ಎಂಥ ಅದ್ಭುತ ಟೇಪ್ ರೆಕಾರ್ಡರ್ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು!

ಎಷ್ಟೊಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ಅದು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತದೆ!

ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವಚಿತ್ರಗ್ರಾಹಿಯಾದ ಕ್ಯಾಮರಾ ಕೂಡ ಹೌದು!

ಕೇವಲ ಧ್ವನಿ ಮತ್ತು ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅದು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಲ್ಲ! ವಿವಿಧ ರುಚಿಯ, ಸ್ಪರ್ಶ ಮತ್ತು ವಾಸನೆಗಳ ಅನುಭವವನ್ನೂ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ!

ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಅನುಭವಿಸಿದ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನೂ, ಅವುಗಳಿಗೆ ನಾವು ತೋರಿಸಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೂ, ನಮ್ಮ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳನ್ನೂ ಅದು ದಾಖಲೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಈ ಚಿತ್ರಗುಪ್ತನ ಕಣ್ಣು ತಪ್ಪಿಸಲು ಯಾರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದು ಹಿಂದೆ ಸಂಗ್ರಹ ವಾದ ಅನುಭವಗಳ ದಾಖಲೆಗಳೊಂದಿಗೆ ನೂತನ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ, ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಸಂಗ್ರ ಹಿಸಿ, ಹಿಂದಿನ ಅನುಭವಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿಡುತ್ತದೆ!

ನಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಯೋಚನೆಗಳೂ, ನಾವು ಮುಂದೆ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಅನುಭವಗಳೂ, ನಾವು ಆಗಲೇ ಪಡೆದಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಯೋಚನೆ, ಅನುಭವಗಳು ಎಂಥವು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೊಂದಿ ಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ.

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೊಬ್ಬ ಏಳೆಂಟು ದಿನಗಳಿಂದ ಒಂದು ಸಿನೆಮಾ ನೋಡುತ್ತ ಬಂದ. ಸಿನೆಮಾ ಕತೆ ಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ದರೋಡೆಕಾರನು ಬೀದಿಹೋಕರನ್ನು ಹೊಡೆದು ಹಿಂಸಿಸಿ ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡುವ ಚಿತ್ರ ವನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಕೊಟ್ಟು ನೋಡಿದ. ಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮೂಲ ಲೇಖಕನ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಓದಿದ. ಮನನ ಮಾಡಿದ. ಸಂದರ್ಭ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ತಾನೂ ಅಂಥ ಒಂದು ಸಾಹಸವನ್ನು ಏಕೆ ಕೈಗೊಳ್ಳಬಾರದು ಎಂಬ ಯೋಚನೆ ಬರತೊಡಗಿತು! ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ‘ಹೇಗೆ, ಏನು, ಎತ್ತ?’ ಎಂದು ಚಿತ್ರಿಸಿದ. ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೂ ತಂದ. ಆದರೆ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ದರೋಡೆಕಾರನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಇವನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೇ ಪೋಲೀಸರ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ಅವರ ಬೂಟ್ಸಿನ ಒದೆತ ತಿಂದು ತೆಪ್ಪಗಾದ.

ನಿಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯ ಜೀವನ ರೂಪಿತವಾಗುವುದು ನೀವು ಸೃಷ್ಟಿಸುವ ಚಿತ್ರಗಳಿಂದ. ಕೆಟ್ಟ ಚಿತ್ರ ಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತ ಒಳ್ಳೆಯ ಬದುಕನ್ನು ರೂಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ನೀವೆಂಥ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿದ್ದೀರಾ?

ಪುಷಿಗಳು ‘ಹೇ ದೇವತೆಗಳಿರಾ, ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳು ಮಂಗಳಕರವಾದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡು ವಂತಾಗಲಿ, ನಮ್ಮ ಕಿವಿಗಳು ಒಳ್ಳೆಯ, ಶುಭಕರವಾದ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಕೇಳುವಂತಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ ಎಂದು ನಿಮಗನ್ನಿಸದಿರದು.

ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಮೃತ್ಯುದೇವತೆಯಾದ ಯಮನ ವರ್ಣನೆ ಬರುತ್ತದಷ್ಟೆ. ಯಮನ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು ‘ಕಾಲ’ ಎಂದು. ಕಾಲನು ಸೂರ್ಯನ ಮಗ. ಕಾಲದ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಸೂರ್ಯೋದಯ ಸೂರ್ಯಾಸ್ತಮಾನಗಳಿಂದ. ಕಾಲನ ಆಸರೆಯಲ್ಲೇ ಬದುಕಿ ಬಾಳಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುವವರು ನಾವು. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕಾಲನ ಅಧೀನರು ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಎಲ್ಲ ಘಟನೆಗಳ ಮತ್ತು ಅನುಭವಗಳ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ದಾಖಲೆ ಮಾಡುವವನು ಕಾಲನ ಕರಣಿಕ. ಅವನೇ ಚಿತ್ರಗುಪ್ತ. ನಾವು ಕಂಡ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ, ಪಡೆದ ಅನುಭವಗಳನ್ನೆಲ್ಲ, ಮಾಡಿದ ಸತ್ಕರ್ಮ, ದುಷ್ಕರ್ಮಗಳ ವಿಧಾನ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ, ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಗುಪ್ತರೂಪವಾಗಿಡುವವನು ಅವನು. ಯಮನ ಕರಣಿಕ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವಂಥವನಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ‘ಮನಸ್ಸು’ ಎಂಬ ಚಿತ್ರಗುಪ್ತನ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಕೊಂಚ ಯೋಚಿಸಿದರೆ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಇಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಇವನ ಬಗೆಗೆ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿವು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಗೊಳಪಡಿಸಿದರೆ ಅವನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅನುಭವದ ಸ್ಮೃತಿಯನ್ನೂ ಕೆದಕಿ ಜೀವಂತವಾಗಿಸಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪ್ರಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಎಚ್ಚರದ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಹಳೆಯ ಸ್ಮೃತಿ ಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಲು ಎಷ್ಟು ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅವು ಬಾರದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಶೈಶವದ ದಿನಗಳ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಎಚ್ಚರದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಎಲ್ಲ ವಿವರಗಳನ್ನೂ ಆತ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೀಡಬಲ್ಲ, ಜೀವಂತ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವವನಂತೆ ವರ್ಣಿಸಬಲ್ಲ.

ಲಿಸ್ಲಿ ಲೇಕ್ರೊನ್ ಬರೆದ ‘ಪ್ರಾಯೋಗಿಕ ಸುಪ್ತಿ ಶಾಸ್ತ್ರ’ ನೀಡುವ ಅಸಂಖ್ಯ ಉದಾಹರಣೆ ಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ: ನಲ್ವತ್ತೈದು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಗೆ, ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೇ ಹಿಂದು ಹಿಂದಿನ ಅನುಭವಗಳ ವಿವಿಧ ಸ್ಮೃತಿಯ ಸ್ತರಗಳಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯ ಲಾಯಿತು. ಕೊನೆ ಯಲ್ಲಿ ಮೂರು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಅನುಭವಗಳ ಸ್ಮೃತಿ ಚಿತ್ರದ ಸ್ಥಿತಿಯೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡಿದರು. ಆಗ ಆತನ ಉಸಿರಾಟದಲ್ಲಿ ವಿಚಿತ್ರ ಬದಲಾವಣೆ ಕಾಣಿಸ ತೊಡಗಿತು. ಗೂರಲು ಕಾಣಿಸಿತು. ಕೆಮ್ಮು ತೀವ್ರವಾಯಿತು. ಉಸಿರಾಡುವಾಗ ‘ಸೊಂಯ್, ಸೊಂಯ್’ ಸದ್ದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ನಾಡಿಯ ಬಡಿತದ ವೇಗವು ತೀವ್ರವಾಗಿತ್ತು. ಆಸ್ತಮಾ ರೋಗದ ಎಲ್ಲ ಲಕ್ಷಣಗಳೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಂಡವು. ಎಚ್ಚರದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಆ ರೋಗ ದಿಂದ ನರಳಿದ ನೆನಪೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ತಜ್ಞರು ಅವನ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತನಾಡಿದಾಗ ಅವನ ಮೂರನೆಯ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಆ ರೋಗ ಬಂದಿತ್ತೆಂದು ಅವಳಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿದಳು.

ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ! ಅನುಭವಿಸಿದ ಸುಖದುಃಖಗಳೆಲ್ಲವುಗಳ ಸ್ಮೃತಿಚಿತ್ರ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಗುಪ್ತರೂಪದಿಂದ ಅಡಗಿದೆ ಎಂದಾಯಿತು.

ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಸವಾಲಾದ ಇಂತಹ ಇನ್ನೊಂದು ಘಟನೆ ‘ಸೂಪರ್ ಸೈಕ್’ ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥ ದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ–

ಅಮೇರಿಕಾದ ವೈದ್ಯರೊಬ್ಬರನ್ನು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಜನನದ ಸಮಯದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ವಿವರಿಸುವಂತೆ ಕೇಳಿದಾಗ, ಅವರ ತಾಯಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದುದನ್ನೂ, ವೈದ್ಯರು ಆಕೆಯ ಬಲಪಾರ್ಶ್ವದಲ್ಲಿ ನಿಂತುದನ್ನೂ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ವಿವರಿಸಿದ್ದರು. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ‘ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ವ್ಯಯ ಮಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ, ಮಗು ಉಳಿಯುತ್ತದೆಂಬ ಭರವಸೆ ನನಗಿಲ್ಲ’ ಎಂಬುದಾಗಿ ವೈದ್ಯರು ಹೇಳಿದ ನುಡಿಗಳನ್ನೂ ಪುನರುಚ್ಚರಿಸಿದರು.

ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅವರು ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಆರು ವಾರಗಳ ಮೊದಲೇ 1.6 ಕೆ. ಜಿ. ತೂಕವನ್ನಷ್ಟೇ ಪಡೆದು ಜನಿಸಿದ್ದರು.

ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿದ ಗುಪ್ತವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಇಂಥ ನೂರಾರು ಉದಾಹರಣೆ ಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದರೂ ಮನಸ್ಸು ಚಿತ್ರಗುಪ್ತ ಎನ್ನುವ ಬಗೆಗೆ ನಿಮಗೆ ಖಾತ್ರಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ–

ಮನುಷ್ಯನು ಯೋಚಿಸುವುದು ಮಾನಸಿಕ ಚಿತ್ರದ ಮೂಲಕ. ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ಅನುಭವಗಳ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾನಸಿಕ ಚಿತ್ರದ ಜೊತೆಗೆ ತತ್ಕಾಲದ ಒಂದು ಭಾವನೆಯೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ, ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ದಾಖಲಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಇಂದು ಏನಾಗಿರುವನೋ ಅದು ಅವನಿಗೊದಗಿ ಬಂದ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಅವನು ತೋರಿಸಿದ ವಿಭಿನ್ನ ಬೌದ್ಧಿಕ ಮತ್ತು ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮೊತ್ತವೇ.

ಒಬ್ಬನು ಎಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಏನನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತಾನೆ, ಎಂಬುದು ಅವನು ಸದ್ಯ ತನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ಏನೆಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ, ಜೀವನವನ್ನೂ, ಇತರರನ್ನೂ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡು ತ್ತಾನೆ, ಎಂಬುದನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದೆ.

ಯೋಚನೆಯೇ ರೂವಾರಿ

ಮನುಷ್ಯ ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುವ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಸಂಗತಿಗಳು– ಯೋಚನೆಗಳು ಮತ್ತು ಭಾವನೆಗಳು ಎಂಬುದು ಬೆಳಕಿನಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟ.

ಪ್ರಗತಿ ಪಥದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕೆನ್ನುವ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆಗಲಿ ಯೋಚನೆಯ ಈ ಮಹಾಶಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯೋಚನೆ ಭಯ, ಸಂಶಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಹೊರಮುಖವಾಗಿ ಹರಿದು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯೋಚನೆ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಆಶಾಭಾವನೆಯಿಂದ ಕೂಡಿ ಹೊರಮುಖ ವಾಗಿ ಹರಿದು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ರಚನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ನಿಸ್ಸಂದಿಗ್ಧವಾದ ಒಂದು ನಿಯಮ ಹೀಗಿದೆ : ‘ಸದೃಶವಾದ ಯೋಚನೆಗಳು ತತ್ಸದೃಶ ಯೋಚನೆಗಳೆಡೆಗೆ ಎಳೆಯುತ್ತವೆ’[*].

ಇದನ್ನು ಸರಳವಾದ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅವು ಒಳ್ಳೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಡೆಗೆ, ವಸ್ತುಗಳೆಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತವೆ.

ಕೆಟ್ಟ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದರೆ ಅವು ಕೆಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಡೆಗೆ, ಕೆಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳೆಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಸೆಳೆಯುತ್ತವೆ.

ಆಧುನಿಕ ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಸತ್ಯವೆಂದು ಸಾರಲ್ಪಡುವ ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಎರಡೂ ವರೆ ಸಹಸ್ರವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಗೌತಮ ಬುದ್ಧನು ನೀಡಿದ ಉಪದೇಶಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ–

‘ನಾವು ಸದ್ಯ ಏನಾಗಿರುವೆವೋ ಅದು ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆಗಳ ಫಲವೇ. ಯೋಚನೆಗಳೇ ಸದ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಳಹದಿ. ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆಗಳಿಂದಲೇ ಅದು ರಚಿತವಾಗಿದೆ. ಒಬ್ಬಾತ ಶುಭಯೋಚನೆ ಯಿಂದೊಡಗೂಡಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆ, ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡರೆ, ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ನೆರಳು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವಂತೆ ಸುಖವು ಎಂದಿಗೂ ಬೆಂಬಿಡದೆ ಅವನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವುದು. ಒಬ್ಬಾತ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಯೋಚಿಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆ, ನಡೆದುಕೊಂಡರೆ ಬಂಡಿಯನ್ನೆಳೆಯುವ ಎತ್ತಿನ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಚಕ್ರಗಳು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವಂತೆ ದುಃಖ ಅವನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವುದು.’

ಶಾಶ್ವತಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ಮಹಾತ್ಮನ ಈ ಮಹಾವಾಕ್ಯಗಳು ಯೋಚನೆಯ ಮಹಿಮೆಗೆ ಹಿಡಿದ ಕೈಗನ್ನಡಿ ಅಲ್ಲವೇ?

ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಅಸಂಖ್ಯ ದೀನ, ಹೀನ ಯೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಮುಳುಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ವಿಕಾಸದ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಇಂದಿನಿಂದಲೇ ಒಂದೊಂದೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಚನೆ ಗಳನ್ನು ನಮ್ಮದಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಮೈಗೆ ಕೊಳೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ‘ಕೊಳೆ, ಕೊಳೆ’ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡರೆ ಅದು ಹೋಗದು. ಕೊಳೆ ಯನ್ನು ಕೊಳೆಯಿಂದ ತೆಗೆದೆಸೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಶುದ್ಧ ನೀರಿನಿಂದ ತೊಳೆಯಬೇಕು. ಅಂತೆಯೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೇ ದುಷ್ಟ ಯೋಚನೆಗಳು ದೂರವಾಗುವುವು. ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳ ಮತ್ತು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಹಂ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತರಾದ ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನ ಸಂದೇಶಗಳ ಮನನ ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಸಹಾಯಕ.

ಯೋಚನೆಗಳ ನೈಜಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕುರಿತು ಕೆಲ ವಿಚಾರಗಳು ಇಂತಿವೆ: ‘ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದಿರಾದರೆ ಅದೇ ಯೋಚನೆ ಪುನಃ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಒಂದು ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಐದು, ಹತ್ತು ಅಥವಾ ಇಪ್ಪತ್ತು ಬಾರಿ ಆವರ್ತನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿ ಬಿಡುವುದು. ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕ ವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಯೋಚಿಸದಿದ್ದರೂ ಅದು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಅವಕಾಶ ಬಂದಾಗ ಮೇಲೇಳುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಪ್ರಬಲ ಯೋಚನೆ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವ ಇತರರ ಮೇಲೂ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುತ್ತದೆ. ಯೋಚನೆಯ ಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟೆಂದರೆ, ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕೆಡುಕನ್ನು ನೀವು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ನಿಮ್ಮ ಕೆಡುಕನ್ನು ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಚಿಂತಿಸುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಇತರರ ಹಿತಚಿಂತನೆ ನೀವು ನಡೆಸಿದ್ದರೆ, ಅವರೂ ನಿಮ್ಮೆಡೆಗೆ ಶುಭಚಿಂತನೆಯನ್ನೇ ನೀಡುವರು.’

‘ಯೋಚನೆಗಳು ಅಲೆಯಂತೆ ಚಲಿಸುತ್ತವೆ. ತಮಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಅನುಕೂಲವಾದ ಮನ ಸ್ಸನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತವೆ’ ಎಂದು ಶ್ರೀ ಅರವಿಂದರು ಹೇಳಿದ್ದರು. ‘ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಹಾಗೆ ಯೋಚನೆಗಳು ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀ ಲೇಲೆ ಅವರು ಹೇಳುವವರೆಗೆ ನಾನು ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಆದೇಶದಂತೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ತಬ್ಧಗೊಳಿಸಿದೆ. ಪರ್ವ ತಾಗ್ರದಲ್ಲಿನ ನಿರ್ವಾತ ಪ್ರದೇಶದಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವಾಗಿತ್ತು. ಆಗ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಯೋಚನೆ ಮೂರ್ತರೂಪವಾಗಿ ನನ್ನ ಸಮೀಪ ಬರುವುದನ್ನು ಕಂಡೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಸ್ತರಂಗಗೊಳಿಸಿದೆ’ ಎಂದೂ ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದರು.

ನೀವು ಎಂಥ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ? ಎಂಥ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ? ಒಮ್ಮೆ ಸಿಂಹಾವಲೋಕನ ಮಾಡುವುದೊಳಿತಲ್ಲವೇ? ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರಿ ಸುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಎಂಥ ಯೋಚನೆಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಳುತ್ತಿವೆ ಎನ್ನುವುದರ ಬಗೆಗೆ ನಾವು ಜಾಗರೂಕರಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ನಮ್ಮ ಜಾಗ್ರತ ಮನಸ್ಸು ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯಲು ಸಿದ್ಧತೆ ನಡೆಸಿರು ತ್ತದೆ. ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ಒಳಿತು ಕೆಡಕುಗಳ ವಿಚಾರ ಮಾಡಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ತನ್ನದನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜಾಗ್ರತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಸುತ್ತದೆ. ಕಂಪ್ಯೂಟರಿಗೆ ನೀವು ತಪ್ಪು ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಿದಂತೆ ಕೋಪ ಮತ್ತು ದ್ವೇಷಮೂಲವಾದ ಯೋಚನೆ ಗಳನ್ನೂ, ಇತರ ವಿಷಮಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಅದು ಮೆಲುಕಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಿಮ್ಮ ನಿದ್ರೆಗೆ ಖಂಡಿತ ವಾಗಿಯೂ ಭಂಗ ತರುತ್ತದೆ, ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಚ್ಚೆತ್ತ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಬಿರುಕುಗೊಳಿ ಸುವ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಿಸುತ್ತದೆ.

ಅದಕ್ಕೆಂದೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಬರಹಗಾರ ವಿಕ್ಟರ್ ಹ್ಯೂಗೊ ಹೇಳಿದ:

‘ನಿದ್ರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಶುಭನಿರೀಕ್ಷೆ, ಪ್ರೀತಿ, ಕ್ಷಮೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ತಲೆದಿಂಬಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಆಗ ಆನಂದದಿಂದ ಗುಣಗುಣಿಸುತ್ತ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಏಳುವಿರಿ ನೀವು!’

‘ಚಿತ್ರಗುಪ್ತ’ನಿದ್ದಾನೆ! ನೆನಪಿರಲಿ.

ಅಭ್ಯಾಸದ ಅದ್ಭುತಗಳು

ಸ್ಯಾಮ್ಯುಯೆಲ್ ಸ್ಮಾೈಲ್ಸ್ ತಮ್ಮ ‘ಸ್ವಸಹಾಯ’ ಎನ್ನುವ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ರಾಬರ್ಟ್ ಪೀಲ್ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ಸುಂದರ ಉದಾಹರಣೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಪೀಲ್ ಅವರಿಗೆ ಭಾಷಣ ಕಲೆಯನ್ನು ಕಲಿಸಲು ಅವರ ತಂದೆ ಅವರನ್ನು ಒಂದು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದ್ದ ಭಾನುವಾರದ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಪೀಲ್ ಪುನರುಚ್ಚರಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಮೊದಮೊದಲು ಅಂಥ ಯಾವ ಪ್ರಗತಿಯೂ ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ನಿಯಮಿತ ನಿರಂತರ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಅಸಾಧಾರಣ ಅವಧಾನ ಏಕಾಗ್ರತೆಗಳನ್ನು ಅವರು ಗಳಿಸಿದರು. ದೀರ್ಘಕಾಲ ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನೂ ಯಾವ ಟಿಪ್ಪಣಿಯ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೇ ಚಾಚೂ ತಪ್ಪದೇ ಒಂದೇ ಒಂದು ಶಬ್ದವನ್ನೂ ಬಿಡದೆ ಪುನರುಚ್ಚರಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಪಡೆ ದರು. ಮುಂದೆ ಪಾರ್ಲಿಮೆಂಟಿನಲ್ಲಿ ವಿರೋಧಿಗಳ ಹಲವಾರು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಉತ್ತರಿ ಸುವ ಅವರ ಅದ್ಭುತ ಸ್ಮೃತಿಶಕ್ತಿಯು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅಚ್ಚರಿಗೊಳಿಸಿತು.

ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ತಂದೆಯ ಪ್ರೇರಣೆಯಂತೆ ಅವರು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅಭ್ಯಾಸದ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ.

ಓದು ಬರಹದ ಆವಿಷ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ, ನಿಯಮಿತ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತು ಗಳನ್ನೂ ಸಹಸ್ರಾರು ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಕಂಠಸ್ಥವಾಗಿಸಿಕೊಂಡು, ತಲೆ ತಲಾಂತರದಿಂದ ಬಂದ ವಾಙ್ಮಯ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಒಂದಕ್ಷರ ತಪ್ಪಿಲ್ಲದೇ ಮುಂದಿನ ಪೀಳಿಗೆಗೆ ವರ್ಗಾವಣೆ ಮಾಡುವ ಒಂದು ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಜನ ಸಾಧಿಸಿದ್ದರು. ಸ್ಮೃತಿಶಕ್ತಿಯ ಈ ಸಾಹಸದಲ್ಲಿ ಯಾಂತ್ರಿಕತೆ ಕಂಡುಬಂದರೂ, ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಅದ್ಭುತ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೊಂದು ಜೀವಂತ ನಿದರ್ಶನ ಇದು!

ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ‘ಹ್ಯಾಬಿಟ್’ ಎನ್ನುವ ಶಬ್ದದ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ನಾವು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಕನ್ನಡ ಶಬ್ದ ಅಭ್ಯಾಸ. ದುರಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಚಟ ಎನ್ನುವುದುಂಟು. ‘ಪ್ರ್ಯಾಕ್ಟೀಸ್’ ಎನ್ನುವ ಶಬ್ದ ವನ್ನೂ ‘ಅಭ್ಯಾಸ’ ಎಂದೇ ಭಾಷಾಂತರಿಸುವ ಪರಿಪಾಠ ಬಂದು ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಆದರೆ ಸಾಧನೆ ಅಥವಾ ಅನುಷ್ಠಾನ ಎಂಬವು ಸೂಕ್ತ ಪದಗಳು. ಪುನಃ ಪುನಃ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಅಥವಾ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು.

ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಪಡೆದ ಆಟಗಾರರು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುವ ಸಾಹಸಗಳು ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧಿಗಳಿಗೆ ಮನಸೆಳೆಯುವ ನಿದರ್ಶನಗಳು. ‘ಅಮೇರಿಕ ದಲ್ಲಿ ಗೊರೂರು’ ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ರಷ್ಯಾ ದೇಶದ ಸರ್ಕಸ್ ಪಟು ಗಳು ತೋರಿಸಿದ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ಗ್ರಂಥಕರ್ತರು ಸುಂದರ ವಾಗಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆರೋಗ್ಯವಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿ ಸಿದಾಗ ನರಳುತ್ತಿರುವ ರೋಗಿಗಳ ಶೋಕ ದುಃಖ ಆಕ್ರಂದನಗಳ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನದಿಂದ ಸಂತಾಪ ವನ್ನು ಹೊಂದಿ ಚಿಂತನಶೀಲನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅಂತೆಯೆ ಸರ್ಕಸ್ಸನ್ನು ನೋಡಿಬಂದಾಗ ಸಾಹಸ ಮತ್ತು ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ಮಹಿಮೆಯ ಕ್ಷಣಿಕ ಅರಿವು ನಮ್ಮಲ್ಲೂ ಉತ್ಸಾಹದ ತರಂಗವೊಂದನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೇವಲ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ನೂತನ ಅಭ್ಯಾಸ ಕೈಗೂಡದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಧನೆಯ ನೀರೆರೆದು ಪೋಷಿಸಿ ಪಾಲಿಸಬೇಕು.

ನಿಮ್ಮ ಅಭ್ಯಾಸಗಳೇ ನೀವು

ಮನುಷ್ಯ ಜೀವನದ ಎಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಒಳಿತು ಕೆಡಕುಗಳ ಮತ್ತು ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಯೋಚನೆ, ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಚಟುವಟಿಕೆ ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರವಹಿಸುತ್ತವೆ. ಒಳಿತೋ, ಕೆಡುಕೋ ಒಂದೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಮಾಡುತ್ತ ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ನರಮಂಡಲವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬಲವತ್ತರವಾಗಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ ಎಂದರೆ ರೂಢ ಕ್ರಿಯೆಗಳಂತೆ ಸಂದರ್ಭವೊದಗಿದಾಗ ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಸಹಜ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆ!

ನಿವೃತ್ತ ಸೈನಿಕನೊಬ್ಬ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಆಹಾರ ಸಾಮಗ್ರಿಯ ಹೊರೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ತುಂಟ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಆ ಸೈನಿಕನು ಆ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಹಲವು ಬಾರಿ ನೋಡಿದ್ದ. ಒಂದು ದಿನ ಚರಂಡಿಯ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಸೈನಿಕ ಹೊರೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಅನ್ಯಮನಸ್ಕನಾಗಿ ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಹುಡುಗ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ‘ಅಟೆನ್ಶನ್’ ಎಂದು ಕೂಗಿ ಕೊಂಡ. ‘ಅಟೆನ್ಶನ್’ ಶಬ್ದ ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಲೇ ಸೈನಿಕ ತಲೆಯ ಮೇಲಿನ ಹೊರೆ ಯನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಕೈಗಳನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟು ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಂತು ಸೆಲ್ಯೂಟ್ ಹೊಡೆಯಲು ಸಿದ್ಧನಾದ. ಹೊತ್ತುಕೊಂಡಿದ್ದ ಹೊರೆ ಕೆಳಗೆ ಚರಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಸಾಮಾನು ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿ ಚೆದುರಿತು. ಹುಡುಗನ ತುಂಟತನ ತಿಳಿಯುವ ಮೊದಲೆ ಕಾರ್ಯ ಮಿಂಚಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ದೀರ್ಘಕಾಲ ಕವಾಯತಿನ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಒಗ್ಗಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅವನ ಚಿತ್ತ ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ಕಾರ್ಯವೆಸಗಿದ್ದೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ!

ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ಅದ್ಭುತ ನಿಯಂತ್ರಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹಲವರು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸಿಲುಕಿ ಕೊಂಡಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಕ್ಲೇಶಕರವಾದ ಹೇವರಿಕೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವಂಥ ಸನ್ನಿವೇಶ ಅಥವಾ ಪರಿಸರಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ತಡೆಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವವು ಈ ಅಭ್ಯಾಸಗಳೆ. ದಿನದಿನವೂ ನಿಂತ ಜಾಗ ಮತ್ತು ಪರಿಸರಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ನಾವು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಬೆಳಗಿನ ಉಪಾಹಾರ ಮತ್ತು ಕಾಫಿ ಸೇವನೆಯ ನಂತರ ಸಿಗರೇಟು ಸೇದುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿರುವವರನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿ. ಉಪಾಹಾರದ ನಂತರ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಸಿಗರೇಟು ಮುಗಿದಿದ್ದರೆ ಅಂಗಡಿ ಎರಡು ಮೈಲಿ ದೂರವಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಡೆದುಕೊಂಡಾದರೂ ಹೋಗಿ ಹೊಗೆಬತ್ತಿ ಯನ್ನು ಕೊಂಡು ತಂದು ಧೂಮಪಾನ ಮಾಡದಿರಲು ಅವರಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೇ? ಅಭ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ದುರಭ್ಯಾಸಗಳೆಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಅಭ್ಯಾಸಗಳೂ ತಮ್ಮ ಪರಿಣಾಮಗಳ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತವೆ, ರೂಪಿಸುತ್ತವೆ. ನಮ್ಮ ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ಧಿಗಳು, ವಿಚಾರ ವೈದುಷ್ಯಗಳು, ಅಭಿರುಚಿ ಕಲಿಕೆಗಳು, ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳು, ಕೋಪ ತಾಪಗಳು, ಮರೆ ಮೋಸಗಳು, ಅಹಂಕಾರ ಅಭಿಮಾನಗಳು, ಒಲವು ಅನಿಸಿಕೆಗಳು, ಕುಹಕ ಕೊಂಕುಗಳು–ಇವು ಪರಿಸರದಿಂದ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ವಾಗಿಯೋ, ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ನಾವು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಭ್ಯಾಸಗಳೇ. ರೂಢ ಮೂಲವಾದ ಈ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಕಷ್ಟ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಚಮತ್ಕಾರದ ನುಡಿಯೊಂದು ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆಯಲ್ಲಿದೆ. Habit ಎನ್ನುವ ಪದದಿಂದ ನೀವು Hಅನ್ನು ತೆಗೆದರೆ a bit ಉಳಿಯುತ್ತದೆ. a ಅನ್ನು ತೆಗೆದರೆ bit ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. b ಅನ್ನೂ ತೆಗೆದರೆ it ಉಳಿದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ನೋಡಿದಿರಾ ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ಆಳವಾದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು!

ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣದ ಸೂತ್ರಧಾರ

ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಸರೋವರದ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸ್ಪಂದಿಸುವ ಅಲೆಯಂತೆ. ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಸ್ಪಂದಿಸುವ ಅಲೆಯಾದರೋ ಕೆಲವೇ ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಯ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡುವ ಯೋಚನೆ ಭಾವನೆಗಳಾಗಲಿ, ನಾವು ಮಾಡುವ ಚಟುವಟಿಕೆಯಾಗಲಿ ಮಾಯವಾದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಪದರುಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕಾರ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಉಳಿದಿರುತ್ತವೆ. ಇಂಥ ಅನೇಕಾನೇಕ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೇ ಕಲೆತು ನಮ್ಮ ನಡತೆ ಅಥವಾ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗುವುದು. ಅಭ್ಯಾಸವು ಮನುಷ್ಯನ ಎರಡನೇ ಸ್ವಭಾವ ಎನ್ನುವ ಆಂಗ್ಲ ಗಾದೆ ಇದೆ. ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮನುಷ್ಯನ ಸರ್ವ ಸ್ವಭಾವವೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು.

‘ನಡತೆ ಅಥವಾ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಎಂದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡ ಇಚ್ಛಾ ಶಕ್ತಿ’ ಎಂಬುದು ಜಾನ್ ಸ್ಟೂಯರ್ಟ್ ಮಿಲ್ ಮಹಾಶಯ ನೀಡಿದ ನಿರೂಪಣೆ. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಕಾರ್ಯ ಪ್ರೇರಕವಾದ ಅನಿಸಿಕೆಗಳ ಒಟ್ಟು ಮೊತ್ತ. ಅವು ನಿಶ್ಚಿತ, ನಿಯಮಿತ, ರಚನಾತ್ಮಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾದರೆ ಅಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ದೃಢವಾಗಿದೆ ಎಂದರ್ಥ. ‘ಯಾರನ್ನೂ ಅಪ್ರಯೋಜಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎನ್ನಬೇಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತನೊಂದು ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತಾನೆ: ಎಂದರೆ ತಾನು ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ಮೂಟೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೂತನ ಉಪಯುಕ್ತ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಗೆಲ್ಲಬಹುದು. ನಡತೆ ಎಂದರೆ ಪುನರಾವರ್ತಿತ ಅಭ್ಯಾಸ ಗಳ ಮೊತ್ತ. ಪುನರಾವರ್ತಿತ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮೂಲಕವೆ ನಡತೆಯಲ್ಲಿ ಸುಧಾರಣೆಗಳಾಗಬೇಕು’ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

ಆದರೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಿಯಮಿತವಾದ ನಿರಂತರ ಪ್ರಯತ್ನ ಬೇಕು.

ಪರಿಸರದ ಪ್ರಭಾವ

ಪರಿಸರದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮತ್ತು ತೀವ್ರ ಹಂಬಲದ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಬಾಳು ಹೇಗೆ ರೂಪುಗೊಳ್ಳಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಒಂದು ನಿದರ್ಶನವಿದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಕೊಲೆಗಡುಕನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತನಾಗ ಬಹುದಾದ ವಿಧಾನದ ಬಗೆಗೆ ತಜ್ಞ ಸಂಶೋಧಕನ ಅಂಬೋಣ ಅದು.

‘ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿ ಕೊಲೆಯನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನೋಡಿದವನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸಂಕಟಪಟ್ಟು ವಿಪರೀತ ಅಸಹ್ಯಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಕೆಲವು ಕಾಲ ಅಂಥ ಕೃತ್ಯಗಳ ಸಮೀಪದಲ್ಲೇ ಇರು ತ್ತಿದ್ದರೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ದೀರ್ಘಕಾಲ ಕೊಲೆಗಡುಕರ ಸನಿಹದಲ್ಲಿದ್ದು ಕೊಲೆ ಹಿಂಸಾಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತ ಅವುಗಳ ಸಂಸ್ಪರ್ಶದಲ್ಲೇ ಇದ್ದವನು ಕ್ರಮೇಣ ಅವುಗಳಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತನಾಗಿ ಯಾವ ಹಿಂಸಾಕೃತ್ಯಕ್ಕಿಳಿಯಲೂ ಹಿಂಜರಿಯನು.’

ಜೈಲಿನಲ್ಲೇ ಬದುಕಿನ ಹೆಚ್ಚಿನ ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದ ಕೈದಿಗಳು ಶಿಕ್ಷಾವಧಿಯ ನಂತರ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿ ಹೊರಗೆ ಬಂದರೂ ದಿಕ್ಕುತೋಚದಂತಾಗಿ ಅಧಿಕಾರಿಯನ್ನು ‘ತಿರುಗಿ ಜೈಲಿಗೆ ಸೇರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಿ’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಇದಕ್ಕೆ!

ಹೊಲಸಿನ ಮಧ್ಯೆ ವಾಸಿಸುತ್ತ ಕ್ರಮೇಣ ಮನುಷ್ಯರು ಎಲ್ಲ ಶುಚಿತ್ವದ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ಮರೆತು ಅಂಥ ಪರಿಸರದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇಳಲಾರದೆ ಹೇಗೋ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಪರಿಸರದ ಪ್ರಭಾವ ಅದು.

ಇಂಥ ಜನ ಪತನದಿಂದ ಮೇಲೇರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?

ಪರಂಪರೆ ಮತ್ತು ಪರಿಸರದಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದ ದುರಭ್ಯಾಸಗಳ ಆಳವಾದ ಕಂದಕದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನಿರ್ನಾಮವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ನರಭಕ್ಷಕ ಜನಾಂಗವನ್ನೇ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಲು ಅಪೂರ್ವ ತ್ಯಾಗ, ಶ್ರಮ ಮತ್ತು ಸಮರ್ಪಣೆಯ ಭಾವದಿಂದ ಹೋರಾಡಿದ ತರುಣ ಆಂಗ್ಲ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಡಂಕನ್ನ ಸಾಹಸಕತೆ ಯಾವುದೇ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಮಾರ್ಗ ದರ್ಶನವಾಗುವಂಥ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲುದು.

೧೮೫೭ರ ಸುಮಾರಿಗೆ ಕೆನಡಾದ ವಾಯವ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಅಲಾಸ್ಕಾದ ಶಾಂತಸಾಗರದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಬ್ರಿಟಿಷ್ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಹಡಗೊಂದು ಲಂಗರು ಹಾಕಿತು. ಹಡಗಿನಲ್ಲಿದ್ದ ತರುಣ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಸಮುದ್ರ ತೀರದಲ್ಲಿ ಭಯಾನಕ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ತತ್ತರಿಸಿಹೋದ. ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರ ಛಿನ್ನಭಿನ್ನವಾದ ಶವಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತವಾಗಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದವು. ತರುಣ ಡಂಕನ್ನ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಉದ್ವೇಗಗಳನ್ನು ಕಂಡ ಹಡಗಿನ ಅಧಿಕಾರಿ ಹೀಗೆಂದ:

‘ಅವರು ಸಿಮಶೀನ್ ಇಂಡಿಯನ್ಸ್. ಈ ಜನ ತಮ್ಮೊಳಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಸ್ಪರ ಕಾದಾಡು ತ್ತಾರೆ. ಜಗಳಾಡುತ್ತಲೇ ಸಾಯುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲದೇ ಅವರು ನರಭಕ್ಷಕರು ಕೂಡ ಹೌದು. ಕೊಲೆ ಮಾಡುವುದು ಅವರಿಗೊಂದು ಆಟ. ಕುಡಿತದ ಚಟಕ್ಕೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬಲಿಯಾದವರು ಅವರು. ದಿನವಿಡೀ ದುಡಿದು ತಂದ ಫರ್ ಚರ್ಮವನ್ನು ಅಲ್ಪಬೆಲೆಗೆ ಮಾರಿ ಶರಾಬು ಕುಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಶರಾಬಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಮಾರಲು ಹೇಸದ ಜನರು ಇವರು . . .’

ತಂದೆ ತನ್ನ ಅಳುತ್ತಿರುವ ಹುಡುಗಿಯರನ್ನು ಒತ್ತಾಯ ಮತ್ತು ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಹಣಕ್ಕಾಗಿ ಸಿಪಾಯಿಗಳಿಗೊಪ್ಪಿಸುವ ದಾರುಣ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡ ಡಂಕನ್ ಹೌಹಾರಿದ. ಸಂತಪ್ತನಾದ. ‘ಇವರಿಗೊಬ್ಬ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ಬೇಕು, ಇವರಿಗೊಬ್ಬ ಸುಧಾರಕ ಬೇಕು’ ಎಂಬ ಮಾತು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾರ್ದನಿಗೊಂಡಿತು. ಆಗ ಮಾನವ ಪ್ರೇಮಿಯಾದ ಆತ ಒಂದು ಭೀಷ್ಮ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯನ್ನೇ ಮಾಡಿದ. ಅದುವರೆಗೂ ಬಿಳಿಜಾತಿಯ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಮಾಡಿರದಂಥ ಮಹಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ತಾನೆಸಗಬೇಕೆಂದು ದೃಢ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿ ಸೇವಾಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿಯೇ ಬಿಟ್ಟ.

ತನ್ನ ಬದುಕನ್ನೇ ಗಂಡಾಂತರಕ್ಕೊಡ್ಡಿ ಆ ಅನಾಗರಿಕ ಜನರ ಮಧ್ಯೆ ನೆಲೆಸಿದ. ಅವರ ಭಾಷೆ ಯನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡ. ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರೀತಿಯ ವ್ಯವಹಾರದಿಂದ ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಗಳಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಿದ. ಮನೆ ಮನೆಗೂ ಹೋಗಿ ಜನಸಂಪರ್ಕ ಬೆಳೆಸಿ ಶುಚಿತ್ವದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ. ಯುವಕರನ್ನು ಒಂದೆಡೆ ಕೂಡಿಸಿ ತರಬೇತಿ ನೀಡಿ, ಶ್ರದ್ಧಾವಂತ ಕೆಲಸಗಾರರ ತಂಡ ವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ. ಜನರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಾಗೂ ಆರ್ಥಿಕ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಕೈ ಗೊಂಡ. ಅವರಿಗೆ ವಿವಿಧ ಉದ್ಯೋಗಗಳು ದೊರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಿ, ದುಡಿಮೆಯ ಮಹಿಮೆ ಮತ್ತು ಉತ್ಪತ್ತಿಯ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ. ತಾನೇ ಚರ್ಚುಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತರಿಸಿದ. ಅವರಲ್ಲಿ ಬಲವಾಗಿ ಬೇರುಬಿಟ್ಟಿದ್ದ ದುಷ್ಟ ಚಟಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಲು ಅಪೂರ್ವ ಸಹನೆ ಮತ್ತು ದೃಢತೆಯಿಂದ ಹಲವು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ದಣಿವಿಲ್ಲದ ಹೋರಾಟ ನಡೆಯಿಸಿದ. ಈ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವುದು ಸುಲಭವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಹೊರಟವರಿಗೆ ಬಹುವಿಘ್ನಗಳು’ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ದಿನ ದಿನದ ಅನುಭವವಾಯಿತು. ಯಾರನ್ನು ಸೇವಿಸಹೊರಟನೋ ಆ ಜನರಿಂದಲೇ ವಿರೋಧ, ಆ ಜನಾಂಗದ ಮುಖಂಡರುಗಳಿಂದ ವಿರೋಧ, ಆ ದುರ್ದೈವೀ ಜನರನ್ನು ಶೋಷಿಸಿ ಲಾಭ ಪಡೆ ಯುವ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡ ವ್ಯಾಪಾರೀ ವರ್ಗದಿಂದ ವಿರೋಧ, ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಾಧಿಕಾರಿ ಗಳಿಂದ ವಿರೋಧ, ಈ ಎಲ್ಲ ತಡೆಗಳನ್ನು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಅಮಿತ ಸಾಹಸ, ಉತ್ಸಾಹ, ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸ, ನಿರಂತರ ಹೋರಾಟ–ಇವುಗಳ ಬಲದಿಂದ ಎದುರಿಸಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಬೆಳಗಿದ.

ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಸಂಘರ್ಷ ಹಾಗೂ ವಿರೋಧದ ಬಳಿಕ ಅವನ ಉದ್ದೇಶ ಸಫಲ ವಾಯಿತು. ಭಯಾನಕ, ಅಸಭ್ಯ ಅನಾಗರೀಕತೆಯಿಂದ ಕೆಟ್ಟ ಹೆಸರು ಪಡೆದಿದ್ದ ಸಿಮಶೀನ್ ಜಾತಿಯೇ ಇಂದು ಶಾಂತಿಪ್ರಿಯವೂ, ಉನ್ನತ ಶೀಲವೂ ಸುಸಂಸ್ಕೃತವೂ ಆಗಿದೆ. ಇಂದು ಅಲ್ಲಿ ಬರ್ಬರ ಅಪರಾಧಗಳು ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದು ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ಅಲ್ಲಿ ಮದ್ಯಸೇವನೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೂತನ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಗೆಲ್ಲಬಹುದು ಎಂಬ ವಿವೇಕವಾಣಿ ಯನ್ನು ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಸತ್ಯವೆಂದು ಸಾರಿದ ಡಂಕನ್! ಆದರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಶ್ರಮ! ಎಂಥ ಮಹಾತ್ಯಾಗ! ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೋರಾಟ!

೧೯೧೮ನೇ ಇಸವಿಯಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಎಂಬತ್ತಾರನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಡಂಕನ್ ಇಹಲೋಕದಿಂದ ಕಣ್ಮರೆಯಾದ. ಆದರೆ ಸಿಮಶೀನ್ ಜನಾಂಗದ ಕಣ್ಮಣಿಯಾಗಿ ಪ್ರಾತಃಸ್ಮರಣೀಯನಾದ.

ವಿಭೂತಿ ಪೂಜೆ

ನೀವು ಯಾರನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಗೌರವಿಸಿ ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೊ, ಅವರ ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಆದರ್ಶ ವನ್ನೂ ನಿಮ್ಮದಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀಜಿಯವ ರನ್ನು ಜನಾಂಗವೇ ಪ್ರೀತಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿತು. ಎಂಥ ಸ್ವಾರ್ಥತ್ಯಾಗಿ ಮೃತ್ಯುಂಜಯ ಕರ್ಮವೀರರು ಆಗ ಉದಯಿಸಿದರು!

ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲ್ ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ: ‘ಉದಾತ್ತ ಗುಣಗಳಿಂದ ಶೋಭಿಸುವ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ನೋಡುವ “ವಿಭೂತಿ ಪೂಜೆ” ಮಾನವನ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ಅದು ಮಾನಸಿಕ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಅವಶ್ಯವೂ ಹೌದು. ಪ್ರಜಾಸತ್ತಾತ್ಮಕ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಎಳೆಯರಿಗೆ ಮಾದರಿಯಾಗಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಸುದೈವದಿಂದ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಜೀವಂತರಾಗಿರುವ ವರಲ್ಲದೆ ಗತಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರು ನಮ್ಮ ನಡುವೆ ಜೀವಂತವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಅವರನ್ನೂ ಅವರ ಜೀವನ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನೂ ಕುರಿತು ನಾವು ಯೋಚಿಸಬಹುದು. ಅವರ ದನಿಯನ್ನು ಆಲಿಸಬಹುದು. ಸಿನೆಮಾ ನಟನಟಿಯರನ್ನು ಕುರಿತ ವಿಚಾರಕ್ಕಿಂತ ಕೋಲಾ, ದಾಂತೆ, ಪ್ಯಾಶ್ಚರ್ ಇವರ ಸತ್ಸಂಗ ಒಳಿತಲ್ಲವೇ? ಮಹಾವಿದ್ವಾಂಸರ, ವೀರರ, ಸಂತರ ಜೀವನ ಕಥೆ ಗಳಲ್ಲಿ ಅವ್ಯಯವಾದ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯ ಸಂಚಯವಿದೆ. ಅವರು ಬಯಲು ನೆಲದಿಂದ ಎದ್ದುನಿಂತ ಪರ್ವತ ಶಿಖರಗಳಂತಿದ್ದಾರೆ. ಎಷ್ಟು ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ನಾವು ಏರಬಹುದು, ಮಾನವ ಪ್ರಜ್ಞೆಯು ಹಂಬಲಿಸುವ ಗುರಿ ಎಷ್ಟು ಉದಾತ್ತವಾಗಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅವರು ನಮಗೆ ತೋರಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ದೇಶಗಳ ಅವನತಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಂದಾಳುಗಳು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯರಹಿತರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಪೂಜಾರ್ಹರಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಕಷ್ಟವೆನಿಸುತ್ತದೆ.’ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ನೀಗ್ರೊ ಜನಾಂಗವನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ರಚನಾತ್ಮಕ ಯೋಜನೆಗಳಿಂದ ದುಡಿದು ಹೋರಾಡಿದ ನೀಗ್ರೊ ಮಹಾನಾಯಕ ಬೂಕರ್ ಟಿ. ವಾಷಿಂಗ್ಟನ್ ಹೇಳಿದ: ‘ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಸಜ್ಜನರ ಒಡನಾಟ ದಿಂದ ಲಭಿಸುವ ಕಲಿಕೆಗೆ ಸಮನಾದ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಯಾವ ಪುಸ್ತಕವೂ, ಬೆಲೆಬಾಳುವ ಉಪಕರಣ ಗಳೂ ನೀಡಲಾರವು ಎಂಬುದು ವಯಸ್ಸಾದಂತೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವೂ ದೃಢವೂ ಆಗುತ್ತ ಲಿದೆ’ ಎಂದು.

ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಸಂತರು, ಮಹಾತ್ಮರು, ಅನುಭವದಿಂದ ಮುಪ್ಪುರಿಗೊಂಡ ಹಿರಿಯರು, ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞರು ಈ ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯ ತಳೆದಿಲ್ಲ. ಅದು: ದುರ್ಜನರ ಸಹವಾಸ ವನ್ನು ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಬಿಡಬೇಕು. ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಾದರೂ ಸಜ್ಜನರ ಸಹವಾಸವನ್ನು ತೊರೆಯಬಾರದು. ಸಜ್ಜನರನ್ನು ಗೌರವಿಸದ, ಅವರಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯದ ಜನಾಂಗ ಮೇಲೇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಸಜ್ಜನರ ಸಂಗವದು ಹೆಜ್ಜೇನು ಸವಿದಂತೆ, ದುರ್ಜನರ ಕೂಡೆ ಒಡನಾಟ ಬಚ್ಚಲಿನ ರೊಚ್ಚಿ ನಂತಿಹುದು–ಎಂದು ಸರ್ವಜ್ಞ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಒಂದು ಶಾಶ್ವತ ಸತ್ಯ.

ಮನುಷ್ಯರು ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕಲಿಯುವಂತೆ, ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ತನಗೆ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಅನುಕರಣೆಯಿಂದ ಕಲಿಯುವ ರೀತಿ ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿದವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಈ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಮಾತುಗಳು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗುತ್ತವೆ.

ಮೂರು ವರ್ಷದ ಬುದ್ಧಿ

ತಾಯಿಯೊಬ್ಬಳು ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞರನ್ನು ಕಂಡು ತನ್ನ ಮಗುವಿಗೆ ಎಂದಿನಿಂದ ಶಿಕ್ಷಣ ಪ್ರಾರಂಭಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿದಳಂತೆ. ತಜ್ಞರು ‘ಮಗುವಿನ ವಯಸ್ಸು ಎಷ್ಟು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ‘ಇನ್ನೂ ಮೂರು ವರ್ಷವಷ್ಟೇ’ ಎಂದಳವಳು, ‘ಅಯ್ಯೋ ಮೂರು ವರ್ಷವೇ? ಇನ್ನೂ ಶಿಕ್ಷಣ ಆರಂಭಿಸಿ ಲ್ಲವೇ? ಬೇಗನೇ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಆರಂಭಿಸಿ. ಆಗಲೇ ಮೂರು ವರ್ಷಗಳು ಸಂದುಹೋದವು’ ಎಂದರಂತೆ.

ಮಗುವು ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡ ದಿನದಿಂದಲೇ ಅದರ ಶಿಕ್ಷಣ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು. ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಹಿರಿಯರು ಶಿಶುವು ಮಾತೆಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿರು ವಾಗಲೇ ಕಲಿಯಲು ಆರಂಭಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಎಂದರೆ ತಾಯಿಯ ನೋವು ನಲಿವುಗಳಿಗೆ, ಅಭಿರುಚಿ ಅನಿಸಿಕೆಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅದು ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತದೆ, ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಅದರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ರೂಪಿತವಾಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ–ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಅಂಬೋಣ. ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಸುರಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕಂಡರಿಯದ ಶಿಶು ತನ್ನ ವಯಸ್ಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪೂರ್ಣ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಮುಖ್ಯಾಂಶವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ‘ಮಕ್ಕಳಿ ಸ್ಕೂಲ್ ಮನೇಲಲ್ವೆ’, ‘ಹಿರಿಯರ ವರ್ತನೆ ಕಿರಿಯರ ಕಾಪಿಪುಸ್ತಕ’, ‘ಹಿರಿಯಕ್ಕನ ಚಾಳಿ ಮನೆ ಮಂದಿಗೆ’, ‘ಮೂರು ವರ್ಷದ ಬುದ್ಧಿ ನೂರು ವರ್ಷದ ತನಕ’ ಎನ್ನುವ ಅನುಭವದ ಮಾತುಗಳು ಮಗುವಿನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಮನೆಯ ವಾತಾವರಣ ಹಾಗೂ ತಂದೆತಾಯಂದಿರ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ.

ಶಿಕ್ಷಣವೆಂದರೆ ಓದು ಬರಹ ಮಾತ್ರವೆಂದು ನಾವು ತಿಳಿದಂತಿದೆ. ಮಗು ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗುವ ಮೊದಲು ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕಲಿಯುವುದೆಂತು ಎಂದು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ಅದರ ಕಲಿಕೆಯ ರಹಸ್ಯ ನಮಗೆ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುವುದು. ಮಗು ಅನುಕರಣೆಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಲಿಯುತ್ತದೆ. ತಾಯಿತಂದೆಗಳ, ಸೋದರ ಸೋದರಿಯರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕಲಿತುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಭಾಷೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಹಿರಿಯರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವರ್ತನೆಯ ವಿಧಾನವನ್ನೂ ಅನುಸರಿಸುತ್ತದೆ. ಹಿರಿಯರ ಆಸೆ ಆಸಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನೂ, ರಚನಾತ್ಮಕವೊ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವೊ ಆದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ, ಮತಾಂಧತೆ ಮತಿಹೀನತೆಯ ವರ್ತನೆಗಳನ್ನೂ ತನ್ನದಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಮಗುವಿನ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ರೂಪಿ ಸುವುದರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯರ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಮಹತ್ವದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಗಮನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ.

ಮಕ್ಕಳ ಮೇಲ್ಮೆಗೆ

ಈಗಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ತಂದೆತಾಯಂದಿರು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ ಹಣ ವೆಚ್ಚ ಮಾಡಲು ಹಿಂಜರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳ ಭವಿಷ್ಯ ಭವ್ಯವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಅವರ ಕನಸು ಸಹಜವಾದುದೇ. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ಕಲಿಕೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಯೋಚನೆ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ಎಂಥ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ಜಾಗರೂಕರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಓದು ಬರಹ ಕಲಿತ ಮಕ್ಕಳು ಜೀವನ ಸಂಗ್ರಾಮ ವನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುವ ವಿಚಾರಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಮನುಷ್ಯರ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ರಂಜಕವಾಗಿ ತೋರಿಸುವ, ವರ್ಣಿಸುವ ಅಸಂಖ್ಯ ಚಲನಚಿತ್ರ ಮತ್ತು ಬರಹಗಳಿಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಸಂಶೋಧಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ, ಸಾಹಸೀ ಉದ್ಯಮಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ, ಸ್ವಾರ್ಥ ತ್ಯಾಗಿಗಳ, ಕರ್ಮವೀರರ, ದೇಶಪ್ರೇಮಿ ಸಮಾಜಸೇವಕರ, ದೈವವನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಬದುಕಿದ ಸಾಧು ಸಂತರ ಜೀವನ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಅವರು ಓದುವುದೇ ಇಲ್ಲವೆಂದರೂ ಸಲ್ಲುವುದು. ಮನುಷ್ಯರ ಶೀಲ ಸಂವರ್ಧನೆಗೆ ಬೇಕಾಗುವ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ನೀಡಲಾಗದಿರುವುದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞ ರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರ, ಹೆತ್ತವರ ಅಸಹಾಯಕತೆ ಅಥವಾ ದೂರದರ್ಶಿತ್ವದ ಅಭಾವಕ್ಕೆ ಹಿಡಿದ ಕನ್ನಡಿಯೂ ಹೌದು. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ಯೋಚನೆ ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರ ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ಪಾತ್ರದ ಮೌಲ್ಯ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಮಾತು ಅರ್ಥವಾದೀತು.

ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಮೊದಲಿಗೆ ಜೇಡನ ಬಲೆಯ ನೂಲಿನಂತೆ. ಆದರೆ ಬರಬರುತ್ತ ಕಬ್ಬಿಣದ ತಂತಿ ಗಳಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವ ಗಾದೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಸಾರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಅಭ್ಯಾಸ ಯಾವುದು? ‘ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಎಚ್ಚರ ಅಥವಾ ಜಾಗರೂಕತೆಯ ಅಭ್ಯಾಸ’. ಒಳ್ಳೆಯತನ ದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ, ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಸಂಕಲ್ಪಗಳೇ ನಮ್ಮನ್ನು ದೋಷಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡ ಬೇಡದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮುರಿಯ ಬೇಕು. ಹೊಸ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನಮ್ಮದಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಇಪ್ಪತ್ತರಿಂದ ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಮತ್ತು ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿ ಸಿದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಿರುತ್ತಾನೆ. ವೈಯಕ್ತಿಕ ಶುಚಿತ್ವದ ನಿಯಮ, ಮಾತು ಮತ್ತು ಉಚ್ಚಾರಣೆಯ ವಿಧಾನ, ಹಾವಭಾವ, ಅಂಗಚೇಷ್ಟೆ ನಡೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತರೊಳಗೇ ಕಲಿತು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

‘ಕೆಲವೆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದಾಡುವ ಅಭ್ಯಾಸದ ಮೂಟೆಗಳು ನಾವಾಗುತ್ತೇವೆ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಬದುಕಿಗೆ ರೂಪ ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಬಾಲ್ಯಕಾಲದಲ್ಲೇ ಚಿಕ್ಕವರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ನಡತೆಯ ಕಡೆಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಗಮನವೀಯಬಲ್ಲರು. ‘ಎಂದೆಂದೂ ಬದಲಿಸಲಾಗದ ಅದೃಷ್ಟ ವನ್ನು ನಾವು ನಿತ್ಯವೂ ಹೆಣೆಯುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆದುದರಿಂದ ಅಕ್ಷರ ವಿದ್ಯೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಬದುಕನ್ನು ಹಸನಾಗಿಸುವ ವಿವಿಧ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ನಿರ್ಮಾಣದ ಕಡೆಗೂ ಹೆತ್ತವರೂ, ಶಿಕ್ಷಕರೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ಗಮನವೀಯಬೇಕು!

ಆವಾಸಿಕ (ರೆಸಿಡೆನ್ಸಿಯಲ್) ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ ಹಿರಿಯ ರೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದರು–

ನಮ್ಮ ಆವಾಸಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಐದು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲವಿದ್ದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿ ಪಾಸು ಮಾಡಿ ಇದೀಗ ಒಳ್ಳೆಯ ಉದ್ಯೋಗ, ಸ್ಥಾನಮಾನ ಗಳಿಸಿದ ಹಳೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿ ಸಿದೆ: ‘ನೀನು ಬೇರೆ ಕಡೆ ಕಲಿಯಲು ಅನುಕೂಲವಿರದೆ ಇಲ್ಲಿ ಕಲಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಅಭ್ಯಾಸ ಅಥವಾ ನಡವಳಿಕೆ ಯಾವುದು?’

ಆತ ಉತ್ತರಿಸಿದ: ‘ಸರ್, ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಸತ್ಯ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಮೊದಲು ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಸ್ನಾನಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಐದು ವರ್ಷಗಳು ಇಲ್ಲಿದ್ದು ದಿನನಿತ್ಯ ಸ್ನಾನದ ಅಭ್ಯಾಸ ವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಈಗ ಒಂದು ದಿನವೂ ಸ್ನಾನ ಬಿಡಲಾರೆ.’

ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವುದು ಒಳಿತು ಎಂದು ತಿಳಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ದಿನನಿತ್ಯ ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವ ಅಭ್ಯಾಸವಾಗಿ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೀರ್ಘಕಾಲ ತಪ್ಪದೇ ನಿತ್ಯವೂ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದಾಗ ಅದು ಅಭ್ಯಾಸವಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಹಿರಿಯರು ದಿನವೂ ಮಾಡಿಸಿದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಆವಾಸಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನನಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪರಿಸರಗಳಿಂದ ಬಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳನ್ನೂ, ಅವರ ಸಂಸ್ಕಾರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಅಭಿರುಚಿಗಳನ್ನೂ ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ಅವಕಾಶವಿತ್ತು. ಒಂದು ಪ್ರಾತಃಕಾಲ ನೂತನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮುಖಮಾರ್ಜನ ಮಾಡುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಕಲ್ಲಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡ ಪಾಚಿಯನ್ನು ಮರಳು ಹಾಕಿ ಬಲವಾಗಿ ಉಜ್ಜುವಂತೆ ಪೇಸ್ಟನ್ನು ಸವರಿ ಬ್ರಶ್ಶಿನಿಂದ ಜೋರಾಗಿ ಸದ್ದುಬರುವಂತೆ ಹಲ್ಲುಜ್ಜುತ್ತಿದ್ದರು. ವಸಡಿನಿಂದ ರಕ್ತ ಬರುವಷ್ಟು ಜೋರಾಗಿ ಹಲ್ಲುಜ್ಜುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಕೆಲವರದು! ಎಲ್ಲ ಹಲ್ಲುಗಳೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುವ ತಲೆಬುರುಡೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ಆಹಾರದ ತುಣುಕುಗಳು ಹಲ್ಲಿನ ಸಂದುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ, ಅವು ಹಲ್ಲನ್ನು ಹೇಗೆ ಹಾಳುಮಾಡುತ್ತವೆ, ವಸಡಿಗೆ ಆಘಾತವಾಗದಂತೆ ಬ್ರಶ್ಶನ್ನು ವಿವಿಧ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹಲ್ಲುಗಳ ಒಳಭಾಗ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಹೇಗೆ ತಿರುಗಿಸಬೇಕು ಎಂಬು ದನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ತೋರಿಸಿದೆ. ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟ ನೂತನ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೇ ಎಂಬು ದನ್ನೂ ಎರಡು ಮೂರು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದೆ. ಹಲವರು ಹಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಅಂಟಿ ಕೊಂಡಿದ್ದರು.

‘ಹಲ್ಲನ್ನು ಉಜ್ಜಿ ಶುಚಿಯಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ’ . . . ಎಂಬ ಬೋಧನೆ ಮಾತ್ರದಿಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಆ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರೇ?

ನಾವು ಸ್ವತಃ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕೆಲವರನ್ನು ಗದರಿಸಿ, ಹೇಳಿ ತಿದ್ದಿ ತೀಡಿ ಆ ಅಭ್ಯಾಸ ದೃಢವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲವೇ?

‘ತಟ್ಟೆ, ಲೋಟ, ಚಮಚೆಗಳನ್ನು ನಾವೇ ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇರೆಯೇ ಕೆಲಸ ಗಾರರು ಬೇಡ. ಸ್ವಲ್ಪ ಉಳಿತಾಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಸೂಚಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ನಾನೊಬ್ಬ ವ್ಯವಹಾರಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದ ಪ್ರಾಣಿ ಎನ್ನುವಂತೆ ಗೇಲಿ ಮಾಡಿದರು’–ತಾಂತ್ರಿಕ ಶಿಕ್ಷಣಾ ಲಯದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಹಾಗೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡ. ಹಾಸ್ಟೆಲಿನ ಮೀಟಿಂಗಿನಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಾಹಕರು ಕೆಲಸಗಾರರ ಸಮಸ್ಯೆ ಯನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಆತ ಕೊಟ್ಟ ಸೂಚನೆಗೆ ಅವನ ಮಿತ್ರರು ತೋರಿಸಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಅದು.

ಓದುಬರಹ ಕಲಿತು ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಯಾವುದೇ ದೈಹಿಕ ಶ್ರಮ ವನ್ನು ಕೀಳಾಗಿ ಭಾವಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ!

ಬೇಸಗೆಯ ರಜೆ ಮುಗಿಸಿ ಶಾಲೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೊಬ್ಬ ಹಿರಿಯರೊಡನೆ ನಿಷ್ಕಪಟ ಭಾವದಿಂದ ಹೀಗೆಂದ: ‘ಸಾರ್, ಈ ಬಾರಿ ಮನೆಗೆ ಹೋದಾಗ ಶೌಚಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮತ್ತು ಆಮೇಲೆ ಕಮೋಡಿಗೆ ನೀರು ಹಾಕಲು ಮರೆಯಲಿಲ್ಲ.’

ಶುಚಿತ್ವದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರುವಂಥ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಿರ್ಮಾಣ ದಲ್ಲಿ ಅವನೊಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಟ್ಟಂತಾಯಿತಲ್ಲವೇ?

ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮತ್ತು ಸಾಮಾಜಿಕ ಶುಚಿತ್ವದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು, ವಿಧೇಯತೆ, ಕ್ರಮಬದ್ಧತೆ, ಸಮಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಪರಸ್ಪರ ಸಹಕಾರ ಭಾವದಿಂದ ಒಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗುವುದು, ಗುರುಹಿರಿ ಯರಲ್ಲಿ ಗೌರವ, ಅನುಕಂಪೆಯ ಮನೋಭಾವ, ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ವಿನಯ, ಅತಿಥಿ ಅಭ್ಯಾಗತ ರನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸುವ ವಿಧಾನ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಂಡು ಮುಕ್ತಕಂಠದಿಂದ ಪ್ರಶಂಸಿಸುವುದು–ಈ ಎಲ್ಲ ಗುಣಗಳನ್ನು ಆರ್ಜಿಸಲು ಯೋಗ್ಯ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಅಗತ್ಯ. ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ ತಾನು ಸುಖಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೂ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸುಖವಾಗುವಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಅವಶ್ಯವೆನಿಸುವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗದಿದ್ದರೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಅಪೂರ್ಣ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅಪಾಯಕಾರಿಯೂ ಹೌದು.

ಅಸಾಧ್ಯವೂ ಸಾಧ್ಯ

ಸುಮಾರು ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಆಂಗ್ಲ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಜಪಾನ್ ಪ್ರವಾಸ ದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಭಾರತೀಯರೊಬ್ಬರು ‘ಜಪಾನ್ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಲು ಕಾರಣವೇನು?’ ಎಂಬ ಲೇಖನವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. ಅವರ ಹಲವು ಅನುಭವಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಓದುಗರ ಅವಗಾಹನೆಗೆ ತರುತ್ತಲಿದ್ದೇನೆ. ಅರ್ಧಶತಮಾನದ ಹಿಂದೆಯೇ ಒಂದು ಜನಾಂಗ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಶಿಸ್ತು, ಶಾಂತಿ ಸಹಕಾರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಂದ ಒಂದು ಘಟನೆ ಅದು:

‘ಜಪಾನಿನ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ದಿನ ತಂಗಿದ್ದೆ. ಅಲ್ಲೊಂದು ಬಿಸಿ ನೀರಿನ ಊಟೆ (ಬುಗ್ಗೆ) ಇತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಒಂದು ಜಪಾನೀ ಪ್ರವಾಸಿಗಳ ಗುಂಪು ಬಂದಿತ್ತು. ಸುಮಾರು ಐನೂರು ಮಂದಿ ವಯಸ್ಕರೂ, ನೂರೈವತ್ತು ಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳೂ ಆ ತಂಡದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟು ಮಂದಿ ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದಾರೆಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನೋಡದಿದ್ದರೆ ಊಹಿಸುವಂತೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಅಷ್ಟೊಂದು ಮೌನವಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರುವ ಅಭ್ಯಾಸ ವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು! ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಮಂದಿ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ತುಂಬಿದ್ದರೂ ಪೂರ್ಣ ಮೌನ ನೆಲಸಿರುತ್ತದೆ!’

ನಡತೆಯಲ್ಲಿ ನಯ ಗಾಂಭೀರ್ಯ, ದುಡಿಮೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ, ಸರಳ ಜೀವನವೇ ಮೊದಲಾದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಗುಂಪಿನಲ್ಲೂ ಕಾಣಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಲೇಖಕರು ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಜಪಾನೀಯರು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ಕೃತಜ್ಞತಾ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೇ ಕುರಿತ ಹಲವು ನಿದರ್ಶನಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಾರೆ.

‘ಗೆಣಸನ್ನು ಮೊದಲು ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಗೆ ತಂದು ಜನರಿಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟ ಓರ್ವ ಜಪಾನ್ ಪ್ರಜೆಯ ಸವಿನೆನಪಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಸ್ಮೃತಿ ಸ್ತಂಭವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಮರವನ್ನು ನೆಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ, ಸಹಕಾರ ಸಂಘವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಜನರಿಗೆ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದವನೊಬ್ಬ ನಿಗೆ, ರಷ್ಯಾ ಚೈನಾ ಯುದ್ಧಗಳಲ್ಲಿ ಮಡಿದ ಸೈನಿಕರಿಗೆ, ಕುಸ್ತಿಯ ಪಂದ್ಯದಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದ ಯುವಕನಿಗೆ ಅವರವರ ಗ್ರಾಮಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಸ್ಮೃತಿ ಸಂಕೇತಗಳಿವೆ. ಆ ಸ್ಮೃತಿಸಂಕೇತಗಳು ಸರಳವಾಗಿ ದ್ದರೂ, ಸಮಾಜದ ಅಭ್ಯುದಯ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಅತಿ ಪುಟ್ಟ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದವರನ್ನು ನೆನೆಯುವ ಜನರ ಸೌಜನ್ಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಸಾಕ್ಷಿಗಳಾಗಿವೆ. ಎಳೆಯರು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಂಡು ಗುರುತಿಸಿ ಕೃತಜ್ಞತೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿ ಗೌರವಿಸುವ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರೇರಕವಾಗುವ ಆದರ್ಶ ಅದು.’

ಕೆಲವು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು. ಅದರ ಹೆಸರು ‘ಎಕ್ಸ್ಪೊ ೭೦’. ಪ್ರಕಟಿಸಿದವರು ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಕರ್ನಾಟಕ ಸಹಕಾರಿ ಪ್ರಕಾಶನ ಮಂದಿರದ ವರು. ಅದರಲ್ಲಿ ಯುವಜನ ನಿಯೋಗದ ಸದಸ್ಯರ ಪ್ರವಾಸಾನುಭವವನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಇಪ್ಪತ್ತು ಪ್ರಬಂಧಗಳಿವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಾವು ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಜನಜೀವನ, ಆ ಜನಾಂಗದ ಸಾಧನೆ, ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಹೃದಯಂಗಮವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಮ್ಮ ನಾಡಿನ ತರುಣರೆಲ್ಲರೂ ಓದ ಬೇಕಾದ ಪುಸ್ತಕ ಅದು. ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಸಿಗುವ ಒಂದು ಘಟನೆಯ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಓದಿ:

‘ಟೋಕಿಯೋ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಮೂವತ್ತೇಳು ಲಕ್ಷ ಪುಸ್ತಕಗಳಿವೆ. ಅನೇಕ ವರ್ಷ ಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕ ಕಳುವಾಗಿಲ್ಲ. ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಏನು ಎಂದು ಗ್ರಂಥಪಾಲರನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಆತ ತನಗೆ ತಿಳಿಯದು ಎಂದು ಹೇಳಿ ನಿಬಂಧನೆ ಗಳನ್ನು ನೋಡ ಹೋದ. ಅಂತಹ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಆತನ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಆತನಿಗೆ ಹೇಗೆ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು!’

ಒಂದು ಜನಾಂಗ ತನ್ನ ತರುಣ ಪೀಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬಲ್ಲದು! ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ತರಬೇತನ್ನು ನೀಡಿ ಎಂಥ ಸುಯೋಗ್ಯ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನಾಗಿಸ ಬಲ್ಲದು! ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ.

‘ಅಮೇರಿಕದ ಮಾಯಾಲೋಕವೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಡಿಸ್ನೀ ಲ್ಯಾಂಡಿಗೆ ದಿನವೂ ಸುಮಾರು ನಲ್ವತ್ತು ಐವತ್ತು ಸಹಸ್ರ ಜನ ಸಂದರ್ಶಕರು ಬರುತ್ತಾರೆ. ರಜಾ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಸಂಖ್ಯೆ ಒಂದು ಲಕ್ಷದವರೆಗೂ ಏರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ನೂಕು ನುಗ್ಗಲು ಇಲ್ಲ. ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಎಷ್ಟು ಅಚ್ಚು ಕಟ್ಟಾಗಿರುವುದೆಂದರೆ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಒಂದು ಫರ್ಲಾಂಗು ಕ್ಯೂನಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದರೂ ತುಂಬ ಕಾಯು ತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಹುಬೇಗನೆ ತಮ್ಮ ಸರದಿ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.’ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಅಮೇರಿಕದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮಿತ್ರರು ಹೇಳಿದ ಮಾತಿದು.

ಅಭ್ಯಾಸದ ಹಿನ್ನೆಲೆ

ಒಂದು ಹೊಸ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಕಲಿತು ರೂಢಿಸಿ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಅತ್ಯಂತ ದೃಢಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು. ಚಂಚಲತೆ, ಅನಿಶ್ಚಿತತೆ–ಇವು ಯಾವ ಶಿಸ್ತಿಗೂ ಒಳಪಡದ ದುರ್ಬಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿ. ಈ ತೆರನಾದ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಡೆ ಹರಿದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳಿಂದ ಯಾವ ಉತ್ತಮ ಕಾರ್ಯವೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದು. ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವನ್ನಾದರೂ ನಿಯಮ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮನಗೊಟ್ಟು ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಸಂಚಯವಾಗುವುದು.

ಪರಿಣತ ಸೈಕಲ್ ಸವಾರನನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ಸೈಕಲ್ ಸವಾರಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಸ್ನೇಹಿತನ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸುತ್ತಲಿನ ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತ, ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಎದುರು ಗಡೆ ಬರುತ್ತಿರುವ ವಾಹನ ಮತ್ತು ಜನರ ಮಧ್ಯೆ, ಭಯ ಉದ್ವೇಗ ಗೊಂದಲಗಳಿಲ್ಲದೆ ದಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮುನ್ನುಗ್ಗುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿ ಬ್ರೇಕ್ ಹಾಕಬೇಕೋ ಅಲ್ಲಿ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ, ಎಂದರೆ ಗಮನವಿತ್ತು ಯೋಚಿಸದೇ ಸರಿಯಾಗಿ ಬ್ರೇಕ್ ಹಾಕಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಬಹಳಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ಉಳಿತಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ರೂಢಮೂಲವಾದ ಆ ಒಂದು ಅಭ್ಯಾಸದೊಂದಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪುಟ್ಟ ರಚನಾತ್ಮಕ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬಹುದು. ನಿತ್ಯವೂ ಸ್ನಾನ ಮಾಡು ತ್ತಿರುವಾಗ ಗಣಿತದ ಒಂದು ಸೂತ್ರವನ್ನೊ, ಕವಿತೆಯ ತುಣಕನ್ನೊ, ಶ್ಲೋಕವನ್ನೊ ಕಂಠಪಾಠ ಮಾಡಬಹುದು. ಸ್ನಾನವು ಯಾವ ತಡೆ ಇಲ್ಲದೇ ನಡೆದಿರುತ್ತದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಉತ್ತಮ ವಿಷಯ ಸಂಗ್ರಹವೂ ಆಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.

ಅಭ್ಯಾಸಸಿದ್ಧಿಗಾಗಿ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನಿರಂತರ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಲು ಪ್ರೇರಕವಾಗುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನೂ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಗಮನಿಸಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಳೆಯ ಜಾಡಿನಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ತಿರುಗಿ ಎಳೆಯುವಂಥ ಅವಕಾಶಗಳಿಗೆ ವಿರೋಧವಾದ ದೇಶಕಾಲ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಅಥವಾ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಸಂದರ್ಭವನ್ನೂ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಪ್ರತಿಜ್ಞಾ ಭಂಗ ಮಾಡುವ ಚಂಚಲತೆ, ಚಪಲತೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು.

ಹೊಸ ಅಭ್ಯಾಸವು ಮನಸ್ಸು ನರವ್ಯೂಹಗಳಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಬೇರು ಬಿಡುವವರೆಗೂ ಯೋಜಿಸಿ ಕೊಂಡ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಒಂದೇ ಒಂದು ದಿನದ ಮಟ್ಟಿಗೂ ಬಿಡಬಾರದು. ಒಂದು ದಿನ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ತಪ್ಪಿದರೆ, ಮರುದಿನ ಹೇಗಾದರೂ ನಿಯಮಗಳಿಂದ ಜಾರಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಮನಸ್ಸು ಕಾರಣ ಹುಡುಕುವುದು.

ವಿಖ್ಯಾತ ಬ್ಯಾಡ್ಮಿಂಟನ್ ಆಟಗಾರ ಶ್ರೀ ಪ್ರಕಾಶ್ ಪಡುಕೋಣೆ ಅವರ ನಿಷ್ಠಾಯುಕ್ತ ಅಭ್ಯಾಸದ ಅದ್ಭುತ ಸಾಹಸವನ್ನು ಅವರು ಗಳಿಸಿದ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಯಶಸ್ಸುಗಳ ಕತೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ನಗರದ ಹಲವು ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಯುವಕರು ಬ್ಯಾಡ್ಮಿಂಟನ್ ಕ್ಲಬ್ಬನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರು. ನಿತ್ಯವೂ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಲು ಅವರು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದರು. ಉತ್ಸಾಹದಿಂದಲೇ ದಿನವೂ ಕ್ಲಬ್ಬಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಳೆಂಟು ದಿನಗಳ ಅಭ್ಯಾಸದ ಬಳಿಕ ನಾನಾ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೇ ಗೈರುಹಾಜರಾಗಲು ತೊಡಗಿದರು. ಒಂದು ತಿಂಗಳೊಳಗೆ ಅವರ ಉತ್ಸಾಹದೊಂದಿಗೆ ಕ್ಲಬ್ಬೂ ಮಾಯವಾಯಿತು! ಶ್ರೀ ಪಡುಕೋಣೆ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಹದಿನೇಳು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ನಿತ್ಯ ನಿರಂತರ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ನಡೆಸಿದ್ದರೆ, ಆರಂಭಶೂರರಾದ ಈ ಯುವಕರು ಹದಿನೇಳು ದಿನಗಳ ಕಾಲವಾದರೂ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಲಾರದಾದರು.

ಬರಿಯ ಸತ್ ಸಂಕಲ್ಪ ಕ್ಷಣಿಕ ಭಾವೋದ್ವೇಗ ಉತ್ಸಾಹಗಳೇ ಕಾರ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಸಾಕಾಗವು. ನಿಯಮಪಾಲನೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಉಪಾಯವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು. ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಬಗ್ಗುವಂತೆ, ಒಗ್ಗುವಂತೆ ದಿನವೂ ತಪ್ಪದೇ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಯತ್ನಿಸ ಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಆತ್ಮವಿಮರ್ಶೆಯ ಅಭ್ಯಾಸ

ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರೂಪಿಸುವ ಹಂಬಲ ನಮಗಿದ್ದರೆ, ನಮ್ಮ ಏಳ್ಗೆಗೆ ನಾವೇ ಶಿಲ್ಪಿಗಳಾಗ ಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ, ಸಿಂಹಾವಲೋಕನದ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು ಅನುಭವಿಗಳ ಆದೇಶ. ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುವ ಸಿಂಹ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ತನ್ನ ಮುಖ ತಿರುಗಿಸಿ ನಡೆದು ಬಂದ ದಾರಿಯನ್ನು ಅವಲೋಕಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಸಿಂಹಾವಲೋಕನ ಎನ್ನುತ್ತಾರಷ್ಟೆ. ದಿನದ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನೂ ಸಿಂಹಾವಲೋಕನ ಕ್ರಮದಿಂದ ಪರಿಶೀಲಿಸಬೇಕು. ‘ಮನವ ಶೋಧಿಸಬೇಕು ನಿಚ್ಚ, ಅನುದಿನ ಮಾಡುವ ಪಾಪಪುಣ್ಯದ ವೆಚ್ಚ’ ಎನ್ನುವ ದಾಸವಾಣಿಯಲ್ಲೂ ಆ ಅಭ್ಯಾಸದ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ದಿನದ ಕೊನೆಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಿದ್ರಿಸುವ ಮೊದಲು ‘ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಆಯುಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ದಿನವನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಳೆದೆ? ನನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡೆ? ಎಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುಗಳಾದವು? ಕಾರಣಗಳೇನು ? ನಾಳಿನ ಅಂಥ ಸಂದರ್ಭ ಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು? ಈ ಹೊತ್ತು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಹೊರಗಿನ ಒತ್ತಾಯ ಒತ್ತಡಗಳಿಂದ ಗೊಣಗುತ್ತ ಮಾಡಿದೆನೆ? ಸ್ವಂತ ಯೋಚನೆ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನನುಸರಿ ಸುತ್ತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮಾಡಿದೆನೆ? ಇನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದಿತ್ತೇ? ಸ್ನೇಹಿತರೊಡನೆ, ಬಂಧುಬಾಂಧವರೊಡನೆ ಮತ್ತು ನೆರೆಹೊರೆಯವರೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ವರ್ತಿಸಿದೆ?’–ಇವೇ ಮೊದ ಲಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತ ಪರದೆಯ ಮೇಲಣ ಚಿತ್ರವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವಂತೆ ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಿ, ನಡೆದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ತಿದ್ದುಪಡಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮುಖವನ್ನು ಕಂಡು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಈ ಆತ್ಮವಿಮರ್ಶೆಯ ವಿಧಾನದಿಂದ ನಮಗೂ, ಇತರರಿಗೂ ಸಹ್ಯವಲ್ಲದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಲು ಸಾಧ್ಯ, ಉತ್ತಮ ಗುಣಗಳನ್ನು ಆರ್ಜಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಬೆಂಜಮಿನ್ ಫ್ರಾಂಕ್ಲಿನ್ ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದ ಸಾರಿದ್ದಾನೆ.

ಅಭ್ಯಾಸ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಜಗಲಿ ಹಾರಿ ಆಮೇಲೆ ಗಗನ ಹಾರಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಪ್ರಥಮದಲ್ಲೇ ಹೊರಲಾರದ ಹೊರೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತವನ ಪಾಡಾದರೆ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹಹೀನನಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಪ್ರಥಮ ಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ಯಶಸ್ಸು ಮುಂದಿನ ಪ್ರಯತ್ನದ ಪ್ರೇರಕಶಕ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಮೊದಮೊದಲು ಸುಲಭವಾದ, ಅಲ್ಪ ಸಮಯ ಬೇಕಾಗುವ ಸ್ವಲ್ಪ ಶ್ರಮದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಸಾಧಿಸಬೇಕು.

‘ಯಾರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಅಭ್ಯಾಸಗಳೂ ಇಲ್ಲದೇ ಎಲ್ಲವೂ ಅನಿಶ್ಚಿತ ಹಾಗೂ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತವೊ, ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹಾಸಿಗೆ ಬಿಟ್ಟೇಳುವುದು, ರಾತ್ರಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯುವುದು, ಆಹಾರ ಸೇವನೆ, ಒಂದು ಸಿಗರೇಟು ಹೊತ್ತಿಸುವುದು, ಒಂದು ಲೋಟ ನೀರು ಕುಡಿಯುವುದೇ ಮೊದ ಲಾದ ಅತಿ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಚಿಂತನ ಮಂಥನ ನಡೆಯಿಸಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದೊ, ಅವನಂಥ ದುಃಖಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಲ್ಲ. ಅವನ ಅರ್ಧಸಮಯ ಏನು ಮಾಡ ಬಹುದೆಂದು ನಿರ್ಣಯಿಸುವುದರಲ್ಲಿ, ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕಾಲಹರಣವಾಯಿತೆಂದು ಪರಿತಪಿ ಸುವುದರಲ್ಲಿ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವನ ಜಾಗ್ರತ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಅಗತ್ಯ ಕೆಲಸಗಳ ಬಗೆಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆ, ಬೇಡವೇ? ಎಂಬಂಥ ಸಂದೇಹಗಳೆ ಬರಬಾರದು. ಅವನಿಗರಿವಿಲ್ಲದೆಯೇ ಹುಟ್ಟು ಗುಣಗಳ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳಂತೆ ದಿನದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಸಹಜವಾಗಿ, ಒದ್ದಾಟವಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವಂತಾಗ ಬೇಕು. ಹೀಗೆ ದಿನದ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆ ಸಹಜಗುಣವಾಗದವರು ಇಂದಿಂದೇ ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಲಿ’ ಎಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಕರೆಕೊಡುತ್ತಾನೆ.

ಪ್ರಯತ್ನವೇ ಪರಮ ಪೂಜೆ

ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಗ್ರಂಥವಾದ ‘ಯೋಗವಾಸಿಷ್ಠ’ದಲ್ಲಿ ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರಾ?

‘ಸರಿಯಾದ ಮತ್ತು ಉತ್ಸಾಹಪೂರಿತ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ವಸ್ತು ಯಾವುದೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಆಶಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಹೊಂದಲು ಯತ್ನಿಸಿದುದೇ ಆದರೆ ಅವರು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಸಫಲರಾಗಬಲ್ಲರು. ಆದರೆ ಹಿಡಿದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೇಟು ಹಾಕದೆ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಲೇ ಸಾಗಬೇಕು.

‘ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಮಂದಿ ಅತ್ಯಂತ ನಿಮ್ನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಿಂದ, ದುಃಖ ದಾರಿದ್ರ್ಯ ಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಪರಮಭಾಗ್ಯಶಾಲಿಗಳಾದರು. ಬುದ್ಧಿಶಾಲಿಗಳಾದವರು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾತ್ರ ದಿಂದಲೆ ಅತ್ಯಂತ ಅಪಾಯಕರ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಜಯಶಾಲಿಗಳಾದರಲ್ಲದೆ ಅದೃಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಅರ್ಥಹೀನ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನಿಟ್ಟಲ್ಲ. ಯಾರು ಯಾವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಾತೊರೆದಿದ್ದನೋ, ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದ್ದನೋ ಅದನ್ನು ಪಡೆದೇ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ–ಸೋಮಾರಿಯಾಗಿ ಕುಳಿತು ಯಾರು ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನಗೆ ತಾನೇ ಶತ್ರು ಅಥವಾ ತನಗೆ ತಾನೇ ಮಿತ್ರ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಯಾರು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರನೋ ಅವನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ಯಾರೂ ಇರಲಾರರು. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಒಬ್ಬನು ತನ್ನ ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೇ ದುಃಖದಾಯಕ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಲ್ಲನು. ಆದುದರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು. ಧೈರ್ಯಶಾಲಿಗಳು, ಸಾಹಸಿಗಳು, ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಆದ ಮಹಾತ್ಮರಾರೂ ವಿಧಿಯನ್ನು ಕಾದು ಕುಳಿತಿರಲಿಲ್ಲ.

‘ಅದೃಷ್ಟದ ಕಲ್ಪನೆ ಅನಗತ್ಯವಾದುದು–ಕಾರಣ ನಾವು ಎತ್ತ ನೋಡಿದರೂ ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲತೆ ಹಾಗೂ ಪರಿಶ್ರಮ ಫಲದಾಯಕವಾದುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆಯೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮಹೀನತೆಯಲ್ಲ. ಕರ್ಮಶೀಲತೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮಾಯವಾದ ಶವದಲ್ಲಿ ಅದೃಷ್ಟದಿಂದ ಏನಾದರೂ ಸಂಭವಿಸಿ ದುದನ್ನು ನಾವು ಎಂದೂ ಕೇಳಿಲ್ಲ. ಅದೃಷ್ಟ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ಅಸ್ತಿತ್ವ–ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ.

‘ಅದೃಷ್ಟವೆಂದರೆ ನಾವು ಆಗಲೇ ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯಗಳ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ ಫಲಗಳಲ್ಲದೇ ಬೇರೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನ ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದ ಫಲವಾಗಿ ಯಾವುದು ಸಂಭವನೀಯವೋ ಅದನ್ನು ನಾವು ಅದೃಷ್ಟವೆನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದೆ ಆತನ ಯಶಸ್ಸು.’

ವಿಧಿಯೋ, ಪೌರುಷವೋ

ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ‘ತೇನ ವಿನಾ ತೃಣಮಪಿ ನ ಚಲತಿ’ ಎನ್ನುತ್ತ ಒಂದು ಹುಲ್ಲು ಕಡ್ಡಿಯೂ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಲ್ಲದೆ ಅಲುಗಾಡದು ಎನ್ನುವ ವಿಧಿವಾದಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸರ್ವವೂ ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ಪೌರುಷವಾದಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ದಾಸ ಎನ್ನುವುದು ಕೆಲವರ ಮತ. ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಬಲ್ಲ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಮಾನವನಿಗೆ ಇದೆ ಎಂಬುದು ಇತರರ ವಾದ. ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನ ಮತ್ತು ವಿಧಿ ರಥದ ಎರಡು ಚಕ್ರ ಗಳಿದ್ದಂತೆ, ಕತ್ತರಿಯ ಎರಡು ಅಲಗುಗಳಂತೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದುಂಟು. ‘ಹಣೆಯ ಬರಹ’, ‘ಗ್ರಹಗತಿ’, ‘ಕರ್ಮಫಲ’, ಇವು ನಾವು ಯಾವುದೇ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸೋತಾಗ ಹೇಳುವ ಮಾತು ಗಳು. ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವುಗಳಿಗೆ ಏನೇ ಅರ್ಥವಿರಲಿ, ನಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ಉನ್ನತವಾಗಿ ಸಲು ನಾವು ಹೋರಾಡಲೇಬೇಕು. ಸಾಹಸದಿಂದ ಮುನ್ನುಗ್ಗಲೇಬೇಕು. ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ವಿಟ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ದುಡಿಯಲೇಬೇಕು. ‘ಆರರವರೆಗೆ ಮನುಷ್ಯನ ಪ್ರಯತ್ನ, ಏಳನೆಯದು ದೈವಕೃಪೆ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿದೆ. ಸಾಧನೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಉತ್ಸಾಹವಿಲ್ಲದೆ, ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮವಿಲ್ಲದೆ ಯಾರಾದರೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಉನ್ನತಿ ಹೊಂದಿದ್ದಾರೆಯೇ?

ವಿಧಿ ಅಥವಾ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನೇ ಕಾಯುತ್ತ ಸೋಮಾರಿಯಾಗಿ ಕಾಲ ಕಳೆದರೆ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಲು ಆಗುವುದೇ? ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಂಥ ಮನೋ ಭಾವನೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಹೇಡಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ತಾಮಸ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ದಾಸನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಜನರು ತಮ್ಮ ದುರ್ಬಲತೆಯಿಂದ ಅನೇಕ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನೆಸಗುವರು. ಆದರೆ ದೋಷವನ್ನು ವಿಧಿಯ ಮೇಲೆ, ಅದೃಷ್ಟದ ಮೇಲೆ, ಗ್ರಹ ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಂಥವನೊಬ್ಬ ಅಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಕಾಲುಜಾರಿ ಬಿದ್ದು ನೆಲವನ್ನು ದೂರಿದನಂತೆ, ವಿಧಿ ಯನ್ನು ಹಳಿದನಂತೆ!

ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ ತಡೆಗಳನ್ನೊಡ್ಡುವ ವಿಧಿ ಎಂಬುದು ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಪರಿಶ್ರಮದ ಮೂಲಕ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೂ ಹುದುಗಿರುವ ಅಂತಶ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿ ಸುವುದರಿಂದ ಜಯಿಸಬಹುದು. ವಿಧಿಯೇ ಸರ್ವಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳದ್ದಾಗಿದ್ದರೆ ನ್ಯಾಯಾನ್ಯಾಯಗಳು, ಸುಗುಣ ದುರ್ಗುಣಗಳು, ಆತ್ಮಶಕ್ತಿ–ಇವುಗಳ ಮಾತೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯರು ಕಲ್ಲು ಕೊರಡುಗಳಲ್ಲ. ‘ನಾನು ಆ ರೀತಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ವಿಧಿಯೇ ಕಾರಣ, ನನ್ನ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ನಾನು ಜವಾಬ್ದಾರನಲ್ಲ, ನಾನು ಅಸಹಾಯಕನಾಗಿ ಅದೃಷ್ಟದಿಂದ ಮುಂದೂಡಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಯಾವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಏಳಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ತಾನು ದುರ್ಬಲನೆಂದೂ, ಅಗೋ ಚರವಾದ ಅದೃಷ್ಟದ ಕರುಣೆಯಲ್ಲಿ ತಾನಿರುವೆನೆಂದೂ ತಿಳಿಯುವುದು ಮನುಷ್ಯನ ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅಧೋಗತಿಯಲ್ಲದೆ ಬೇರಲ್ಲ.

ಯಾರು ದೇವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿ ಪೂರ್ಣ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಬೇಡಿ ಬಾಳಲು ಶಕ್ತನೋ, ಅಂಥವನು ಮಾತ್ರ ‘ನಾನು ಯಂತ್ರ, ದೇವರು ಈ ಯಂತ್ರದ ಚಾಲಕ’ ಎಂದು ಹೇಳಬಲ್ಲ. ಅವನು ಕನಸು ಮನಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡಲಾರ. ಯಾರಿಗೂ ಕೆಡಕು ಮಾಡಲಾರ. ಸದಾ ಸರ್ವರ ಶುಭಾಕಾಂಕ್ಷಿ ಆತ. ನಿಸ್ವಾರ್ಥತೆಯ ತವರಾಗಿ, ಪರರ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವ ಮಹಿಮ ಆತ.

ಅರ್ಹತೆಗೆ ಒಲಿದ ಅದೃಷ್ಟ

ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಯುವಕನೊಬ್ಬ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕ್ರೀಡಾಪತ್ರಿಕೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿದ ಒಂದು ಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಗಳ ಬಹುಮಾನ ಪಡೆದ. ಎಲ್ಲರೂ ಅವನ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನು ಕಂಡು ಚಕಿತರಾದರು. ಸಂತೋಷವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ಆತ ನಮ್ಮ ಶಾಲೆಯ ಹಳೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ. ‘ಅಂಥ ಒಂದು ಬಹುಮಾನ ಸಿಕ್ಕೀತೆಂದು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ಯೋಚಿಸಿರಲಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಅವನು ನನಗೆ ಹೇಳಿದ. ‘ಅದೃಷ್ಟವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು?’ ಎಂದವನ ಮಿತ್ರರು ದನಿ ಗೂಡಿಸಿದರು. ಅವನೂ ನಗುತ್ತ ಹೌದೆಂಬಂತೆ ತಲೆತೂಗಿದ. ಆದರೆ ಅದು ಲಾಟರಿಯ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಿತ್ರರೆಲ್ಲ ದೂರ ಸರಿದ ಮೇಲೆ ಆತನೊಬ್ಬನೇ ಇದ್ದಾಗ ನಾನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದೆ. ‘ನೀನು ಎಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಆ ಕ್ರೀಡಾ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಓದುತ್ತಿದ್ದಿ?’ ‘ಆರನೇ ತರಗತಿಯಿಂದ’ ಎಂದನಾತ. ಈಗ ಅವನು ಪಿ.ಯು.ಸಿ. ಮುಗಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಆರು ವರ್ಷ ಕಾಲ ಪ್ರಕಟವಾದ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಂಚಿಕೆಯನ್ನೂ ತಪ್ಪದೇ ಓದಿದ್ದ. ಆಟೋಟದ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳಲ್ಲಿ ತತ್ಸಂಬಂಧವಾದ ವಾರ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಆಸಕ್ತಿ. ಮಕ್ಕಳು ಸಿಹಿ ತಿಂಡಿಗಾಗಿ ಹಾತೊರೆಯುವಂತೆ ಆ ಪತ್ರಿಕೆಗಾಗಿ ಅವನ ಹಂಬಲವಿತ್ತು. ಅದು ಕೈಗೆ ಬಂದೊಡನೆ ಮೊದಲಿನಿಂದ ಕೊನೆಯವರೆಗೆ ಹಲವು ಬಾರಿ ಓದಿದವನು ಆತ. ಈ ಆರು ವರ್ಷ ಗಳಲ್ಲಿ ಪಂದ್ಯಾಟಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಷ್ಟೊಂದು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಆತ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ! ಆ ಜ್ಞಾನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರು ಭಾಗವಹಿಸಿದ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಆತ ಗಳಿಸಿದ. ಬಹುಮಾನದ ಬಗೆಗೆ ಅವನು ಎಂದೂ ಯೋಚಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅರ್ಹತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅದೇ ಅವನ ಬಳಿ ಬಂದಿತಲ್ಲವೆ?

ಸಹನೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧಿ

ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿಗಿಂತಲೂ, ವಾಕ್ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಬಲ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಡಿಮೋಸ್ತನೀಸ್ ಕ್ರಿ. ಪೂ. ೩೮೪ರಲ್ಲಿ ಗ್ರೀಸ್ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದಾಗ ಜ್ಯೋತಿಷ್ಕರು ಅವನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಬಾಳುವನೆಂದು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿದಿದ್ದರು. ಉಗ್ಗುದನಿಯ ಕುಗ್ಗುನುಡಿಯ ಹುಡುಗನಾದ ಆತ ಅಶಕ್ತ ರೋಗಿಯಾಗಿ ಬೆಳೆದು, ತನ್ನ ಸಹಪಾಠಿ ಸ್ನೇಹಿತರ ಪರಿಹಾಸ್ಯ ಹಾಗೂ ಕನಿಕರಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿ, ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ತಂದೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ತಬ್ಬಲಿಯಾದ. ಆತನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಈ ಬೆಪ್ಪುತಕ್ಕಡಿಯನ್ನು ಹೇಗೊ ಸೋಲಿಸಬಹುದೆಂದು ಅವನ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಅಪಹರಿಸಿಬಿಟ್ಟ. ಡಿಮೋಸ್ತನೀಸ್ ತನಗಾದ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನು ನ್ಯಾಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ದೂರಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಅವನ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ, ಆ ಕಾಲದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಗ್ರೀಕ್ ವಾಗ್ಮಿಯೊಬ್ಬನ ಮಾತು ಗಾರಿಕೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಜನ ಮೋಹಿತರಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ತೋರಿಸಿದ ಗೌರವಾದರಗಳು ಡಿಮೋಸ್ತ ನೀಸ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಉಳಿಯಿತು. ತನ್ನೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೇ ಮಹ ತ್ತಾದುದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯನ್ನದು ಮೊಳೆಯಿಸಿತು.

ವಾಗ್ಮಿಯಾಗಲು ಡಿಮೋಸ್ತನೀಸ್ ದೃಢನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿದ್ದ. ಆದರೆ ಅವನು ಹಲವು ತೊಡಕು ಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಿತ್ತು. ಮಾತನಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೊಡನೆ ಉಗ್ಗು ಅವನನ್ನು ಬಾಧಿಸು ತ್ತಿತ್ತು. ದೀರ್ಘವಾದ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಒಮ್ಮಲೇ ಹೇಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಅವನಿಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನಿರಂತರ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಅವನು ಈ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದುಬಿಟ್ಟ. ಒಬ್ಬ ವೈದ್ಯನ ಹೇಳಿಕೆಯಂತೆ ನಾಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ಬೆಣಚು ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನಿಟ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸ ತೊಡಗಿದ. ಎತ್ತರವಾದ ಬೆಟ್ಟಗಳನ್ನು ಏರಿ ಇಳಿಯುತ್ತ ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಉಸಿರೆಳೆಯುವ ಅಭ್ಯಾಸ ವನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅತ್ಯಂತ ಉದ್ದವಾದ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನೂ ತಡೆಯಿಲ್ಲದೇ ಉಚ್ಚರಿಸತೊಡಗಿದ. ದಿನವೂ ಸಮುದ್ರದ ಬಳಿ ನಿಂತು ಸಮುದ್ರ ಘೋಷವನ್ನು ಮೀರಿಸುವ ದನಿಯಿಂದ ಮಾತುಗಾರಿಕೆಯನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಿದ. ಕಾಯಿದೆ ಕಾನೂನು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೂ, ಗ್ರೀಕ್ ಮಹಾಕಾವ್ಯಗಳನ್ನೂ ದಿನದಲ್ಲಿ ಹದಿನಾರು ಗಂಟೆಗಳಿಗೂ ಮಿಕ್ಕಿ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಯಿಸಿದ. ತನ್ನ ಅಧ್ಯಯನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತ ಜನ ರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಜನರೊಡನೆ ಯಾವತ್ತೂ ವ್ಯವಹಾರದಿಂದ ತನ್ನ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ವಿಘ್ನ ಬರಕೂಡದೆಂದು ತಲೆಯನ್ನು ಅರ್ಧ ಬೋಳಿಸಿ ವಿಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡು ನೆಲಮಾಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದ. ಪ್ರಭಾವೀ ಹಾವಭಾವ ಮತ್ತು ಅಂಗಾಭಿನಯಕ್ಕಾಗಿ ದೊಡ್ಡ ನಿಲುಗನ್ನಡಿಯ ಎದುರು ದಿನವೂ ನಾಟಕ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ. ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಅಜ್ಞಾತವಾಸದಿಂದ ಆತ ಹೊರ ಬಿದ್ದಾಗ ಜ್ಞಾನನಿಧಿಯಾಗಿದ್ದ. ಗ್ರೀಕ್ ದೊರೆ ಫಿಲಿಪ್ ಹೇಳಿದ: ‘ಇಡೀ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಜಯಿಸ ಬಹುದು; ಆದರೆ ಡಿಮೋಸ್ತನೀಸ್ನ ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಜಯಿಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ.’ ವಾಗ್ದೇವಿ ಅವನ ನಾಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ‘ನಲಿದೊಲಿದು ನರ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು.’

ಡಿಮೋಸ್ತನೀಸ್ನ ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಸಾಹಸ ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿತ್ತು. ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಆತನು ಪಡೆದ ಫಲವೂ ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿತ್ತು.

ಡಾ. ಅಂಬೇಡ್ಕರ್ ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಜ್ಞಾನ ಪಿಪಾಸುವಿಗೆ ನಿದ್ರೆ ಮತ್ತು ಸುಖ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಸುಭಾಷಿತ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅಕ್ಷರಶಃ ನಿಜವಾಗಿತ್ತು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆಂದು ತಾಯ್ನಾಡಿನಿಂದ ಬಹುದೂರ ಹೋಗಿ ಕಾಲ ಹರಣ ಮಾಡಿದರೆ, ಭೋಗ ವಿಲಾಸ ವೈಭವಗಳ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದರೆ ದೇಶದ್ರೋಹವಾಗುತ್ತದೆಂದು ಅವರು ಯೋಚಿಸಿದರು. ಹಾಗಾಗಿ ಸಿನೆಮಾ ನೋಡುವ ಚಟವಾಗಲಿ, ಊರುಕೇರಿ ಅಲೆಯುವ ಹವ್ಯಾಸವಾಗಲಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಂದೂ ಸೆಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ಅಂಬೇಡ್ಕರ್ ಮಹಾ ಪುಸ್ತಕಪ್ರೇಮಿ ಗಳು. ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವರಿಗೆ ದೇಹಾಯಾಸ ಮಾನಸಿಕ ವ್ಯಥೆಗಳೂ ದೂರವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ಅವರು ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕಾಗಿ ಹೋದಾಗಲಂತೂ, ಪುಸ್ತಕಾಲಯದ ಕಾವಲುಗಾರ ಕಿಟಕಿಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಬಂದು ಅವರನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುವ ತನಕವೂ ತಮ್ಮ ಆಸನದಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು ಓದಿನಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಪಾಹಾರಿಯಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಾಹಸದ ಜ್ಞಾನಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ತಡೆಯಿಲ್ಲದೇ ನಡೆಸಿದರು. ಅವರ ಜ್ಞಾನದಾಹ ಅಂತಹದಾಗಿತ್ತು.

‘ಮಹತ್ಕಾರ್ಯಗಳು ಹಠಾತ್ ಬಲದಿಂದಲ್ಲ–ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿವೆ’ ಎಂದು ಡಾ. ಜಾನ್ಸನ್ ಹೇಳಿದ.

‘ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪರಿಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವ ದೃಢನಿರ್ಧಾರವೇ ಬಲಿಷ್ಠನಿಗೂ, ದುರ್ಬಲ ನಿಗೂ ಇರುವ ಅಂತರವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ’ಎಂದು ಕಾರ್ಲೈಲ್ ಹೇಳಿದ.

‘ನಿರಂತರ ಸಾಧನೆ ಎಲ್ಲ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೂ ದೂರ ಮಾಡುವುದು’ ಎಂದು ಒಂದು ಲ್ಯಾಟಿನ್ ಗಾದೆ ಹೇಳುತ್ತದೆ.

‘ಸರಿಯಾದ ಮತ್ತು ಉತ್ಸಾಹಪೂರಿತ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ವಸ್ತು ಯಾವುದೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಲ್ಲ’ ಎಂಬುದು ‘ಯೋಗವಾಸಿಷ್ಠ’ದ ಮತ.

ಯಾರೂ ಕಂಡರಿಯದ ಕಡೆಗೆ ತನ್ನ ಹಡಗನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿ ಹೊಸ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಕೊಲಂಬಸನ ಧೈರ್ಯವೆಂಥದು! ಪೂರ್ವನಿಶ್ಚಿತ ಯೋಜನೆಯಂತೆ ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದಾಗ, ಅವನ ಸಂಗಡಿಗರು ಬೇಸತ್ತು ಆತನನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತ ಸಮುದ್ರ ಕ್ಕೆಸೆದು ಬಿಡುತ್ತೇವೆಂದು ಬೆದರಿಕೆ ಹಾಕಿದರು. ಕಷ್ಟ ಪರಂಪರೆಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ದಿಕ್ಕುಕಾಣದ ಆ ಜಲರಾಶಿಯ ನಡುವೆ, ತನ್ನವರ ಪ್ರಬಲ ವಿರೋಧವನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಅಮಿತ ಸಾಹಸ ಹಾಗೂ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತ ಆತ ವಿಜಯಿಯಾದ.

ಜಾರ್ಜ್ ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ತನ್ನ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಪರಿಷ್ಕರಿಸಲು ಹದಿನೈದು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ದುಡಿದ. ಜೇಮ್ಸ್ ವಾಟ್ ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ನಿರಂತರ ಶ್ರಮದಿಂದ ತಾನು ರಚಿಸಲು ತೊಡಗಿದ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಿದ. ಪಿಚ್ ಬ್ಲೆಂಡ್ ಅದಿರಿನಿಂದ ರೇಡಿಯಮ್ ಅನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಲು ಕ್ಯೂರಿ ದಂಪತಿಗಳು ಎಡೆಬಿಡದೆ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಆ ಅದಿರನ್ನು ಕುಲುಮೆ ಯಲ್ಲಿ ಕಾಯಿಸಿದರು. ಸಾಧನೆಯ ಶಿಖರದಲ್ಲಿ ಕಂಗೊಳಿಸುವವರೆಲ್ಲರ ಯಶಸ್ಸಿನ ಗುಟ್ಟು– ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ನಿರಂತರ ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲರಾದುದೇ–ಆಗಿದೆ.

ವಿದ್ಯುದ್ದೀಪದ ಆವಿಷ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿ ಎಡಿಸನ್ ತನ್ನ ಪ್ರಯೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಒಂಬೈನೂರು ಬಾರಿ ವಿಫಲನಾದ. ಆದರೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಹೋರಾಟ ನಡೆಯಿಸಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾದ. ‘ಇಷ್ಟೊಂದು ಸೋಲುಗಳಿಂದ ನಿಮಗೆ ಆಶಾಭಂಗವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಈ ಸಂಶೋಧನಾ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲೇ ಬೇಸರ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೇ?’ ಎಂದು ಎಡಿಸನ್ನನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ‘ಇಲ್ಲ, ನನಗೆ ಬೇಸರವಿಲ್ಲ; ತಪ್ಪು ಯಾವುದು, ಸರಿ ಯಾವುದು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವ ಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಒಂಬೈನೂರು ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸರಿಯಾದುದನ್ನು ಹಿಡಿದಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವ ತೃಪ್ತಿ ಇದೆ’ ಎಂದನಂತೆ!

ಐಸಾಕ್ ನ್ಯೂಟನ್ ವರ್ಷಗಟ್ಟಲೆ ದುಡಿದು ಸಂಶೋಧಿಸಿದ ತನ್ನ ಬರಹವನ್ನು ತನ್ನ ಅಭ್ಯಾಸದ ಕೋಣೆಯ ಮೇಜಿನ ಮೇಲಿರಿಸಿದ್ದ. ಅವನ ಸಾಕುನಾಯಿ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಮೇಣದ ಬತ್ತಿಯನ್ನು ಆ ಹಾಳೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕೆಡವಿತು. ಬರಹ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸುಟ್ಟುಹೋದ ಬಳಿಕ ನ್ಯೂಟನ್ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಬಹಳಷ್ಟು ನೊಂದುಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಧೃತಿಗೆಡಲಿಲ್ಲ. ತಿರುಗಿ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವೆ ನೆಂದು ದೃಢಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿದ. ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ದುಡಿದು ಮುಗಿಸಿಯೂ ಬಿಟ್ಟ.

ವಯಸ್ಸಿಗೂ, ಯಶಸ್ಸಿಗೂ ಸಂಬಂಧ ಕಲ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಗಳಿಸಿದರೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಮಧ್ಯ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ಇತರರು ಅಪರ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಪಿಟ್ ಎಂಬಾತ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕನೇ ವಯಸ್ಸಿಗೆ ಪ್ರಧಾನಿ ಯಾಗಿದ್ದರೆ ಗ್ಲಾಡ್ಸ್ಟೋನ್ ಪ್ರಧಾನಿಯಾದದ್ದು ತನ್ನ ಎಂಭತ್ತಮೂರನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ಗಯಟೆ ಹತ್ತನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕೆಲಸ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಆತನ ಅಮೂಲ್ಯ ಕೃತಿ Faust (ಫೌಸ್ಟ್) ಬೆಳಕು ಕಂಡದ್ದು ಎಂಭತ್ತನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ಕೋಲ್ರಿಜ್ ತನ್ನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ Ancient Mariner (ಏನ್ಶಿಯಂಟ್ ಮ್ಯಾರಿನರ್) ಬರೆದದ್ದು ಇಪ್ಪತ್ತೈದನೆ ವಯಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ. ಲಿಯೋನಾರ್ಡೊ ಡಾ ವಿಂಚಿಯ Last Supper (ಲಾಸ್ಟ್ ಸಪ್ಪರ್) ಎನ್ನುವ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕಲಾಕೃತಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದುದು ಎಪ್ಪತ್ತೇಳರ ಅಪರ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ. ಕೆಲ್ವಿನ್ ತನ್ನ ಪ್ರಥಮ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದ್ದು ಹದಿನೆಂಟನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಾದರೆ, ನಾವಿಕರ ದಿಕ್ಸೂಚಿಗೆ ಸುಧಾರಿತ ರೂಪ ನೀಡಿದ್ದು ಎಂಭತ್ತ ಮೂರರಲ್ಲಿ. ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಸ್ವಸ್ಥ ಶರೀರವೇ ಯಶಸ್ಸಿಗೆ ಕಾರಣವೆನ್ನಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಮಿಲ್ಟನ್ ಕುರುಡ, ನೆಪೋಲಿಯನ್ ಚರ್ಮ ವ್ಯಾಧಿ ಪೀಡಿತ. ಜೂಲಿಯಸ್ ಸೀಸರ್ ಮೂರ್ಛೆ ರೋಗಗ್ರಸ್ತ, ಬಿಥೋವನ್ ಕಿವುಡ, ಬೈರನ್ ಕೂಡ ಕಿವುಡ, ಮಹಾವಾಗ್ಮಿ ಡಿಮೋಸ್ತನೀಸ್ ಮೊದಲು ಉಗ್ಗುತ್ತಿದ್ದ!

ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಜೀವಂತ ನಿದರ್ಶನ

ಗಾಂಧೀಜೀಯವರು ತಮ್ಮ ಪರಿಮಿತಿ ಮತ್ತು ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ಮೇಲೇರುವ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನದ ಜೊತೆಜೊತೆಗೇ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜನರು ತಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ದಾಟಲು ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಿದವರು. ತಮ್ಮ ತಪೋಮಯ ಜೀವನದ ನೈತಿಕ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಬಲದಿಂದ ಜನಮಾನಸದಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ ಸಾತ್ವಿಕ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬಿದವರು ಅವರು. ವೃದ್ಧಾಪ್ಯದಲ್ಲೂ ದಿನದ ಇಪ್ಪತ್ತು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಜನರ ಹಿತಾಭ್ಯುದಯಗಳನ್ನೇ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುತ್ತ, ಸದಾ ಜಾಗರೂಕರಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ದುಡಿಯುತ್ತ, ದುಡಿಮೆಯ ಮಹಿಮೆ ಯನ್ನು ಸಾರಿದ ಧೀರರು. ಬಾಯಿಮಾತಿನ ಅನುಕಂಪವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಕಾಲಕಳೆಯದೆ ದೀನದಲಿತರ ದುಃಖ ದುಮ್ಮಾನಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಲು ನಿರಂತರ ಶ್ರಮಿಸಿ ಸೇವಾಪರಾಯಣ ರಾಗಿ, ನಿಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮತ್ತು ನೈತಿಕ ಸಮುನ್ನತಿಯ ಶಿಖರವನ್ನೇರಿದವರು. ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯ ವನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಂತು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹೋರಾಟದ ಅಗ್ರದೂತರಾಗಿ ಮಹಾತ್ಮರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ ವರೂ ಅವರೇ. ಮಹಾತ್ಮಾಗಾಂಧೀಜಿ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದವರು, ಸಾಮಾನ್ಯರಂತೆ ತಪ್ಪುಗಳ ನ್ನೆಸಗಿದವರು. ಆದರೆ ಅಸಾಮಾನ್ಯರಾಗಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯರಾದವರು. ಅವರು ಆರ್ಜಿಸಿದ ಸದ್ಗುಣಗಳು ಅನುಕರಣೀಯವಲ್ಲವೆ? ಅವರನ್ನು ಜನ ಮರೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಅವರ ಬದುಕು ದೃಢನಿರ್ಧಾರ, ಧ್ಯೇಯನಿಷ್ಠೆ ಮತ್ತು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮಕ್ಕೊಂದು ಜೀವಂತ ನಿದರ್ಶನ ವಲ್ಲವೇ? ಅಂತಹುದೇ ಒಂದು ಬದುಕು ನೀಗ್ರೋ ಜನಾಂಗದ ಮಹಾನಾಯಕ ಬೂಕರ್ ಟಿ. ವಾಶಿಂಗ್ಟನ್ನದು.

ದಲಿತರ ಧೀರನಾಯಕ

ಗುಲಾಮಗಿರಿಯ ಉಸಿರುಕಟ್ಟುವಂಥ ಕೊಳಚೆಯ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದವನು ಆತ. ಬಿಳಿಯರ ಕುಹಕ, ನಿಂದೆ, ತಿರಸ್ಕಾರ, ಪೀಡೆಗಳನ್ನೇ ಉಂಡು ನಿರಂತರ ನಿರುತ್ಸಾಹದ ಪರಿಸರ ವನ್ನೇ ಕಂಡವನು. ಯಾವ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೂ, ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಬಿಳಿಯರ ಮಕ್ಕಳು ಓದುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಓದು ಕಲಿಯುವ ಹಂಬಲ ಅವನಲ್ಲಿ ಉದಿಸಿತಂತೆ. ಯಾವ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಸಹಾಯವನ್ನೂ ಮೊದಲಿಗೆ ಪಡೆಯದೆ ತನ್ನ ತಾಯಿ ಕೊಟ್ಟ ಅಕ್ಷರಮಾಲೆಯ ಪುಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ನೋಡುತ್ತ ಕಲಿಯಲು ಆರಂಭಿಸಿ ಕೆಲವೇ ವಾರಗಳಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಂಡನಂತೆ. ಬಿಳಿಯರ ಮಕ್ಕಳು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಬಾಲಕ ಬೂಕರನಿಗೆ ‘ಕಲಿಯಬೇಕು ಕಲಿಯಲೇಬೇಕು’ ಎನ್ನುವ ತೀವ್ರ ಆಶೆ ಅಂಕುರಿಸಿತು. ಈ ತೀವ್ರ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಅವನನ್ನು ಎಂಥ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿತು! ಅವನ ಕಲಿಕೆ ಎಷ್ಟು ಸರ್ವತೋ ಮುಖವಾದದ್ದು ಎಂಬುದು ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾದ ಕತೆ. ಬಡತನದ ಬೇಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದು ಕಷ್ಟನಷ್ಟ, ದುಃಖದುಮ್ಮಾನಗಳನ್ನು ಅಪಾರ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಸಹಿಸಿ, ಮೂಳೆ ಮುರಿಯುವಂಥ ದುಡಿಮೆಯ ಬಲದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇರಿದ ಮಹಾನುಭಾವನ ಕತೆ ಅದು. ಅಭಿವೃದ್ಧಿಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳೂ, ರಾಷ್ಟ್ರಗಳೂ, ಮೇಲೇರಲು ಬೇಕಾದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಆತನ ಜೀವನದಿಂದ ಪಡೆಯು ವಷ್ಟು ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಅವನು ಏರಿದ್ದ. ಸ್ಥಾನಮಾನ ಗೌರವಗಳು ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬಂದಾಗ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಮತ್ತನಾಗದೆ, ನಿಸ್ವಾರ್ಥತೆಯ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನೇರಿ ದಲಿತ ಜನಾಂಗವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಲು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಯೆನ್ನದೆ ದುಡಿದ ಈ ಧೀರ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯ ರೀತಿನೀತಿಗಳು ಜಗತ್ತಿಗೇ ಒಂದು ಮಹಾ ಆದರ್ಶ ನಿದರ್ಶನ. ಸಮಾಜದ ಹಿತಚಿಂತನೆ ಮಾಡ ಬಲ್ಲ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಾದರೂ ಈತನು ಆರ್ಜಿಸಿದ ಸದ್ಗುಣಗಳ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ರೋಮಾಂಚನವಾಗ ದಿರದು! ಶ್ರದ್ಧೆ, ತಾಳ್ಮೆ, ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನ, ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯ ಬಲ–ಇವುಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯನು ಪರಿಸರದ ಪ್ರಬಲ ಪ್ರತಿಗಾಮಿ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಆತನ ಜೀವನ ಕಾರ್ಯಗಳು ಜ್ವಲಂತ ಜೀವಂತ ನಿದರ್ಶನಗಳು. ಅವನೆಂದಂತೆ–‘ಯಶಸ್ಸಿನ ಹಿರಿಮೆ ಯನ್ನು ಒಬ್ಬಾತ ಗಳಿಸಿದ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳಿಂದ ಅಳೆಯುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ, ಆ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಆತ ಎದುರಿಸಿ ಪಾರಾದ ವಿಘ್ನ ಪರಂಪರೆಗಳಿಂದ ಅಳೆಯುವುದು ಸೂಕ್ತ.’[*]

‘ಯಾರು ಇತರರಿಗಾಗಿ ಹೆಚ್ಚು ದುಡಿಯುವರೋ ಅವರೇ ಅತ್ಯಂತ ಸುಖಿಗಳು. ಇತರರಿಗಾಗಿ ಯಾವ ಸಹಾಯವನ್ನೂ ಮಾಡದವರು ಅತ್ಯಂತ ದುಃಖಿಗಳು.’ ‘ದುರ್ಬಲನಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಸಹಾ ಯವು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ಬಲವನ್ನು ನೀಡುವುದು; ದೌರ್ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿಯನ್ನು ಪೀಡಿಸುವುದ ರಿಂದ ದುರ್ಬಲತೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು.’

ದೈಹಿಕ ಶ್ರಮವನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ, ಸಂಬಳವನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ, ತನ್ನ ಜನಾಂಗದವರನ್ನು ಸುಶಿಕ್ಷಿತರ ನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಅವನು ಹಗಲಿರುಳು ಶ್ರಮಿಸಿದ. ಶಾಲೆಗಳನ್ನು ತೆರೆದು ಕಲಿಸಿದ. ಖಾಸಗಿ ಯಾಗಿಯೂ ಅನೇಕರಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳಿದ. ಮುಂದೆ ಟಸ್ಕಗೀ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ. ಆತನ ನಿರಂತರ ದುಡಿಮೆ ಮತ್ತು ಸಾಹಸದಿಂದ ಕೆಲವೇ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಸಂಸ್ಥೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿ ಪಡೆಯಿತು. ಜಗತ್ತಿನ ಬೇರೆಬೇರೆ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಬಂದರು.

ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸಾವಿರದ ಮುನ್ನೂರು ಎಕರೆಗಳನ್ನು ಆ ಸಂಸ್ಥೆ ಪಡೆಯಿತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಏಳುನೂರು ಎಕರೆಗಳಷ್ಟು ಭೂಮಿಯನ್ನು ವ್ಯವಸಾಯಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೇ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ದುಡಿದು ಬೆಳೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಕಟ್ಟಡ ನಿರ್ಮಾಣವನ್ನೂ ಕೈಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾಮಾನ್ಯ ಶಿಕ್ಷಣದೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಸಾಯ ಮತ್ತು ಕೈಗಾ ರಿಕೆಯ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನೂ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಜೊತೆಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಸ್ಥಾನವಿತ್ತು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳನ್ನು ಆಫೀಸಿನಿಂದ ಆಫೀಸಿಗೆ ಅಲೆದು ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಯೊಡ್ಡಿ ಬೇಡುವ ಭಿಕ್ಷುಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಗುರಿ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ದಲಿತರ ನಾಯಕ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಮೂಲಕ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟ. ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನ, ಸ್ವಾವಲಂಬನೆ, ಸಾಹಸ, ಉದ್ಯಮಶೀಲತೆಗಳ ಅಡಿ ಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಅವರ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಿದ.

‘ಯಾವುದಾದರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ವನ್ನು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೆಂದೇ ಕರೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದವನು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ‘ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವು ದೈಹಿಕ ಶ್ರಮದಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಸಾಧನವಾಗಿರದೆ ದೈಹಿಕ ಶ್ರಮವನ್ನೇ ಉನ್ನತಿಗೇರಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ಗೌರವಸ್ಥಾನವನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಆದುದರಿಂದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವು ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಜನ ಸಾಮಾನ್ಯ ರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಮತ್ತು ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಗೌರವಸ್ಥಾನ ನೀಡಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುವುದು’ ಎಂಬುದು ಅವನು ಕಂಡುಕೊಂಡ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಗುರಿಯಾಗಿತ್ತು.

‘ಕೆಲಸವು ಎಂದೂ ನನ್ನನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸದಂತೆ ಅದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ನನ್ನ ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಎಂದೆಂದೂ ಕೆಲಸದ ಆಳಾಗದೆ ಅದರ ಒಡೆಯನಾಗಿರುವಷ್ಟು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂದಿರುತ್ತೇನೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ಒಡೆತನ ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದರೆ ಆ ಒಡೆತನ ಅಥವಾ ದಕ್ಷತೆಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ದೈಹಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸುಖವನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದಮ್ಯ ಶಕ್ತಿ ಸ್ಥೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಕೆಲಸವು ಶ್ರಮದಾಯಕವಾಗುವುದರ ಬದಲಾಗಿ ದೇಹಕ್ಕೆ ಬಲವನ್ನು ನೀಡಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚುರುಕುಗೊಳಿಸು ವುದು. ಒಬ್ಬಾತ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮೌಲ್ಯದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು.

‘ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದಿನವನ್ನೂ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿ ಯಲ್ಲಿ ಕಳೆಯಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದನಾದರೆ–ಎಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದಿನವೂ ಪವಿತ್ರತೆ, ನಿಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮತ್ತು ಉಪಯುಕ್ತತೆಯ ಪರಮಾವಧಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ದುಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ, ಆತನ ಜೀವನವು ಸದಾ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಉತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರುತ್ತದೆ. ಇತರರ ಜೀವನವು ಉಪ ಯುಕ್ತವೂ ಸುಖಮಯವೂ ಆಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದರಿಂದ ಲಭಿಸುವ ಆನಂದ ಮತ್ತು ತೃಪ್ತಿ ಯನ್ನು ಯಾವನು ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿಲ್ಲವೋ, ಅವನು ಬಿಳಿಯನೇ ಆಗಲಿ ಕರಿಯನೇ ಆಗಲಿ, ನಾನು ಅವನ ಬಗೆಗೆ ತೀವ್ರ ಮರುಕವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂಬುದು ಆತನ ಸ್ವಾನು ಭವದ ನುಡಿ, ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಕಿಡಿ.

ಪಾವ್ಲೋವ್ನ ಚರಮಸಂದೇಶ

ರಷ್ಯಾದೇಶದ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಪಾವ್ಲೋವ್ ಮರಣಶಯ್ಯೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಆತನ ಪ್ರೀತಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಬದುಕಿಗೆ ಉಪಯುಕ್ತವಾಗುವ ಗೆಲುವಿನ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ಒಂದು ಉಪದೇಶವನ್ನು ನೀಡಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ‘Passion and Gradualness’ ಎಂದಾತ ಉಸುರಿದನಂತೆ. ಪ್ಯಾಶನ್ ಎಂದರೆ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ. ಗ್ರ್ಯಾಜುಯಲ್ನೆಸ್ ಎಂದರೆ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ಮೇಲೇರುವ ತಾಳ್ಮೆ ಎಂದರ್ಥ. ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ವಿಜಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲದೊಂದಿಗೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ, ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ, ಆದರೆ ದೃಢನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕು ಎಂಬುದು ಆ ಮಾತಿನ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ‘ಆತನಿಗೆ ಸಂಗೀತದ ಹುಚ್ಚು. ಇಡೀ ದಿನ ಕಿರಿಚುತ್ತಿರುತ್ತಾನಪ್ಪ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಕಲಿಯುವ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ತೀವ್ರ ಹಂಬಲವೆಂದಾಗ ಗುರಿಯನ್ನು ಬೇಗನೇ ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ತಲಪಬೇಕೆಂದಾಗದು. ಗುರಿ ಸೇರುವವರೆಗೆ ಸೋಲಿನ ಭಾವನೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸದಂತೆ ಮುಗ್ಗರಿಸದೆ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕು ಎಂದರ್ಥ. ಸೋಲಿನ ಮನೋಭಾವನೆ ಬಾರದಂತಾಗಬೇಕಾ ದರೆ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೇ ಗೆಲುವನ್ನು ತಂದುಕೊಡುವ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಪೂರ್ಣಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ಅಭಿರುಚಿಯನ್ನು ಅರಳಿಸಿ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಶಕ್ತಿ, ಉತ್ಸಾಹ, ಆನಂದ ಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿಸುವುದು. ಭಾರ ಎತ್ತುವವರು, ಜಟ್ಟಿಗಳು, ಸಂಗೀತಾಭ್ಯಾಸಿಗಳು, ಸರ್ಕಸ್ಸಿನ ಸಾಹಸಿಗಳು–ಇವರೆಲ್ಲರ ಯಶಸ್ಸಿನ ಗುಟ್ಟೂ ಈ ರೀತಿಯ ಅಭ್ಯಾಸ.

ತಾಳಿದವ ಬಾಳಿಯಾನು

ಪಾವ್ಲೋವ್ ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯಿಂದಲೂ ಅರ್ಥೈಸಬಹುದು. ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ದಕ್ಷತೆ ಅಥವಾ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಸಿದ್ಧಿ ಬೇಕಾದರೆ ಆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ, ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ತಾಳ್ಮೆ ಬೇಕು. ಹೌದು. ಪ್ರೀತಿಯ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲಿಗೆ ತಾಳ್ಮೆಯೇ ಹೊಸ್ತಿಲು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದ್ದರೂ ಅಂಬೆಗಾಲಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲು ಓಟದ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ. ನಾವು ನಿಂತ ಸ್ಥಾನದಿಂದ ಮುನ್ನಡೆಯ ಬೇಕು, ಮೇಲೇರಬೇಕು. ಸದ್ಯದ ಸತ್ವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳೇನು? ಇದನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ, ಹೇಗೆ, ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು? ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯದೇ ಇತರರಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡು ಅನುಕರಿಸಹೊರ ಟರೆ, ದುಡುಕಿದರೆ, ಧೃತಿಗೆಟ್ಟು ಮುಗ್ಗರಿಸಿ ಬೀಳಬೇಕಾಗಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಬಿದ್ದವನು ಬೀಳುವು ದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ತನ್ನಲ್ಲಿಲ್ಲ, ನೆಲದ ಅಂಕುಡೊಂಕು ಓರೆಕೋರೆಯಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನಲು ತೊಡಗುವು ದುಂಟು. ತಪ್ಪುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದೂ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಆಘಾತ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದುಂಟು. ಮುನ್ನಡೆದವರ ಬಗೆಗೆ ಕಹಿಭಾವನೆ ತಳೆಯುವು ದುಂಟು. ತಾಳ್ಮೆಯ ಅಭಾವದ ಪರಿಣಾಮ ಇದು. ಆದುದರಿಂದ ಪ್ರಗತಿಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯು ವವನು ತಾಳ್ಮೆ ಎಂಬ ಮಹಾ ಗುಣವನ್ನು ದಿನದಿನವೂ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪೂರ್ಣವಿಕಸನದಲ್ಲಿ ತಾಳ್ಮೆಯ ವ್ಯಾಪಕ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಮನಗಂಡ ಶ್ರೀ ವಾದಿ ರಾಜ ಯತಿವರ್ಯರು ಅದನ್ನು ತಪಸ್ಸೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಿ ತಾಳಿಬಾಳಲು ನೀಡಿದ ಸಂದೇಶ ಈ ಸೊಲ್ಲುಗಳಲ್ಲಿದೆ–

ನೆಟ್ಟ ಸಸಿ ಫಲ ಬರುವ ತನಕ ಶಾಂತಿಯ ತಾಳು,
ಕಟ್ಟು ಬುತ್ತಿಯ ಮುಂದೆ ಉಣಲುಂಟು ತಾಳು,
ಕಷ್ಟ ಬಂದರೆ ತಾಳು ಕಂಗೆಡದೆ ತಾಳು,
ದುಷ್ಟ ಮನುಜರು ಪೇಳ್ವ ನಿಷ್ಠುರದ ನುಡಿ ತಾಳು,
ಉಕ್ಕು ಹಾಲಿಗೆ ನೀರನಿಕ್ಕುವಂದದಿ ತಾಳು.

ನೀವು ನೆಟ್ಟ ಸಸಿಗೆ ಗೊಬ್ಬರವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹಾಕಿರಬಹುದು. ನೀರನ್ನೂ ಕಾಲ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎರೆದಿರಬಹುದು. ಸಸಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಬೇಲಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ರಕ್ಷಿಸಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಬೇಗನೆ ಫಲಕೊಡುವಂತೆ ಸಸಿಯನ್ನು ಅವಸರ ಪಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಬೇಗನೆ ಫಲ ಕೊಡುವ ಸಸಿಯನ್ನು ನೆಟ್ಟಿದ್ದರೂ ಅದು ಗೊತ್ತಾದ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ಫಲ ನೀಡೀತು. ಫಲ ಬರುವ ವರೆಗೆ ಶಾಂತಚಿತ್ತರಾಗಿರುವ ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ನಾವು ಕಲಿತಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಸಿದ್ಧಿಯು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸಾಧ್ಯ. ಅದು ನಿಯಮ. ಆದುದರಿಂದ ಮೋಸದಿಂದ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸತ್ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಎನ್ನುವ ದೃಢಪ್ರಜ್ಞೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉದಿಸಬೇಕು. ಫಲದ ಬಗೆಗೆ ಅತ್ಯಾಸಕ್ತನಾಗದೆ ಸತ್ಕರ್ಮದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಲು ನಾವು ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಬೇಕು. ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಸತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ಎಂದೂ ದುರ್ಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವುದು ಭಗವಂತನ ವಾಣಿ.[*] ಈ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿಡುವ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಘ್ನಗಳಿಗೆ ಅಂಜದೆ, ಸತ್ಯ ಪಥದಿಂದ ವಿಚಲಿತರಾಗದಂತೆ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಬೇಕು. Short cut will cut you short ಎನ್ನುವ ಚತುರೋಕ್ತಿ ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಒಳದಾರಿ ಹಿಡಿಯಲು ದುಡುಕಿದರೆ ನಿಮ್ಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಗದು ಕೆಡಕು ಎಂಬುದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ.

ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಸಂಕಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇಬೇಕು. ಕೆಲವರು ಸಂಕಟ ಬಂದಾಗ ದಿಕ್ಕು ತೋಚದೆ ಹತಾಶರಾಗಿ ನಿರುತ್ಸಾಹಿಗಳೂ, ನಿರಾಶಾವಾದಿಗಳೂ ಆಗುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸಂಕಟಕ್ಕೆ ಇತರರೇ ಕಾರಣರೆಂದು ಅವರನ್ನು ನಿಂದಿಸಿ ಆತ್ಮತೃಪ್ತಿಪಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ದುಃಖವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯಂಥ ಹೀನ ಕಾರ್ಯ ವೆಸಗುತ್ತಾರೆ. ದುಃಖವಾಗಲೀ, ಸುಖವಾಗಲೀ ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಯಿಯಲ್ಲ. ದುಃಖ ವನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸದಿದ್ದರೂ ಅದು ಬರುತ್ತದೆ. ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ಹತಾಶರಾಗದೆ ಅದರ ಕಾರಣ ವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದು, ಅದನ್ನು ದಾಟಲು ಧೈರ್ಯಗೆಡದಿರುವ ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಬೇಕು.

ಎಂಥ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠರೂ, ಸಜ್ಜನರೂ, ಪರೋಪಕಾರಿಗಳೂ, ಕೆಟ್ಟ ಮಾತುಗಳನ್ನೂ ನಿಂದೆಯ ನುಡಿಗಳನ್ನೂ ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು ಎಂದ ಮೇಲೆ ಸಾಮಾನ್ಯರ ಪಾಡೇನು? ಆ ಅಪಪ್ರಚಾರ ಮತ್ತು ನಿಂದೆಯ ನುಡಿಗಳನ್ನು ನುಂಗಿ ಕುಳಿತಿರಬೇಕೆಂದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು ಯುಕ್ತವೋ, ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುವುದು ಸಹಜವೋ ಅಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕರ್ತವ್ಯ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಅಸಂಬದ್ಧ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ವಿಚಲಿತನಾಗುವುದಾಗಲೀ, ಎಲ್ಲರ ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚಿಸಹೊರಡುವುದಾಗಲೀ ಹುಚ್ಚುತನವೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ಸತ್ಯವು ನಿಂದಕರ ಬಾಯಿ ಯನ್ನು ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಮುಚ್ಚುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಇನ್ನೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಂದಕರು ಇರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ದೋಷಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ತಿದ್ದುವ ಶಿಕ್ಷಕರು ಅವರಾಗುತ್ತಾರೆ. ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದಲೇ ಈ ಅರಿವು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಲಭ್ಯ.[*]

ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ಸದಾ ಜಾಗರೂಕರೂ, ಪ್ರಾರ್ಥನಾಶೀಲರೂ ಆಗಿರ ಬೇಕು. ಉದ್ವೇಗದ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇತರರನ್ನು ನೋಯಿಸುವ ಒಂದು ಬಿರುನುಡಿ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮಬಹುದು. ಅದರಿಂದ ಪರಿತಾಪ, ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಡದೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಈ ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ನಾವು ಅಭ್ಯಸಿಸಬೇಕು.

ಎಲ್ಲ ಸದ್ಗುಣಗಳೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ವಶವರ್ತಿಗಳಾಗುವುವು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ತಾಳಿದ ವನು ಬಾಳಿಯಾನು, ತಾಳದವನು ಹಾಳಾದನು!

ಏಳಿ, ಎದ್ದೇಳಿ !

ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರಂಗದ ಆಳದಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯತೆ ಇದೆ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದದ ಕಿಡಿ ಇದೆ. ದೈವೀ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇದೆ. ಈ ದಿವ್ಯತೆಯಲ್ಲಿಡುವ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದೊದಗುವ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಗುಣವೇ ಭರವಸೆ–ಎಂದೆಂದೂ ನಿರಾಶಾವಾದಕ್ಕೆಳಸದ ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಭವ್ಯ ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ. ಯಾವುದೇ ಸಂಕಟಮಯ ಸನ್ನಿವೇಶ ಬಂದೊದಗಿದರೂ ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ನಿಲುಕದ ಒಂದು ನಿಯಮ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯೇ ಈ ಭರವಸೆಗೆ ಪೋಷಕ ಶಕ್ತಿ. ಈ ನಿಯಮವು ನನ್ನ ಅಭ್ಯುದಯದ ರಹಸ್ಯ ಸೂತ್ರ ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲೇ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಡವಾಗಿಯಾದರೂ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ರಾಬರ್ಟ್ ಬ್ರೌನಿಂಗ್ ಕವಿಯ ‘ಮುಪ್ಪೇರು ನನ್ನೊಡನೆ ಮುಂದಿರ್ಪುದುಚ್ಚ ದಶೆ’ ಎಂಬ ಉಕ್ತಿಯಂತೆ, ಗೆಲವಿನ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಆಗ ಸೋಲು ಒಂದು ಸೋಪಾನವೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ಚಕ್ರದ ಉರುಳಾಟದಲ್ಲಿ ಕೆಳಮುಖವಾಗಿದ್ದ ಭಾಗ ಮೇಲೇರಲೇಬೇಕು. ರಾತ್ರಿ ಕಳೆದು ತಿರುಗಿ ನೇಸರು ಉದಿಸಲೇಬೇಕು. ನೋವು, ಸಂಕಟ, ದುಃಖ–ಇವು ನಮ್ಮ ಬದುಕಿಗೆ ಬೇಕಾದ ತರಬೇತಿ ಮತ್ತು ಶಿಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ನೀಡಿ ಹೊರಟು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅವು ಸ್ಥಾಯಿಯಲ್ಲ. ಬದುಕನ್ನು ಆಂಶಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಮಾತು ಸರಿ ಎನಿಸದಿದ್ದರೂ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ನಿಜ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ನಮಗೆ ನಿಕಟವಾಗಿರುವ ಮತ್ತು ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಆ ದಿವ್ಯ ವಿಶ್ವ ನಿಯಾಮಕ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಪೀಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇಲ್ಲ; ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇದೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ನೇರಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲವೂ ನಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಬಯ ಸದೆ ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲೂ ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಮೊರೆ ಹೋಗಿ, ಮುನ್ನಡೆಯ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಬಿಡದಿ ದ್ದರೆ ಉದ್ಧಾರ ಖಂಡಿತ.

ಧೀರರ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಭೀಷಣ ತಡೆಗಳನ್ನಿಟ್ಟರೂ ಅವುಗಳನ್ನು ಅವರು ಕೆಚ್ಚೆದೆಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ, ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ, ಅಪಾರ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ, ಅನಂತ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಎದುರಿಸಿ, ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಶಿಖರವನ್ನೇರಿದುದನ್ನು ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.

‘ಓ ದೇವರೆ! ಪ್ರಯತ್ನದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ತೆತ್ತಾಗ ನೀನು ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿ’[*] ಎಂದ ಲೀಯೋನಾರ್ಡೋ ಡಾ ವಿಂಚಿಯ ಮಾತು ಅಕ್ಷರಶಃ ಸತ್ಯ.

ಅಧ್ಯಾಯ ಎರಡುನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ !

ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ವಿಜೃಂಭಿಸುವ ಆತ್ಮದ ಪರಮ ಮಹಿಮೆಯ ಯಥಾವತ್ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಲು ವಿಜ್ಞಾನದ, ಧರ್ಮದ ಅಥವಾ ಇನ್ನಿತರ ಯಾವುದೇ ಗ್ರಂಥಗಳಿಗೆ ಈ ತನಕ ಸಾಧ್ಯ ವಾಗಿಲ್ಲ. ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ, ಇರುವ ಹಾಗೂ ಇರಬಲ್ಲ ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಸರ್ವ ವೈಭವೋ ಪೇತ ದೇವರೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಮಾತ್ರನೇ.
ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ
ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ನೆಲೆಯಾಗಿ, ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯ ಗಣಿಯಾಗಿರುವ ಸಂಪತ್ತೆಷ್ಟೋ ಮನದಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಇಂದಿಗೂ ಶೋಧಿಸಲ್ಪಡದೆ ಜಡವಾಗಿಯೇ ಬಿದ್ದಿದೆ.
ಡಾ. ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲ್
ಗೌರವಾದರಗಳಿಂದ ಮೆರೆದಾಡಿ, ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳಿಂದ ಹಾರಾಡಿ, ತನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ತಿಳಿಯದೆ ಸಾವನ್ನಪ್ಪಿ ಈ ಲೋಕವನ್ನೇ ತ್ಯಜಿಸುವ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ಥಿತಿ ಅದೆಷ್ಟು ಶೋಚನೀಯ ಅಲ್ಲವೆ?
ಅಜ್ಞಾತ
ಬಂದೊದಗುವ ಎಂಥ ಜಟಿಲ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನೂ ಅಪಾರ ಎದೆಗಾರಿಕೆಯಿಂದ ಮೆಟ್ಟಿ ನಿಂತೆ ಎಂದಾದರೆ, ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ದುರ್ಗಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ ನೀನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಎದುರಿಸಬಲ್ಲೆ.
ವಿಲಿಯಂ ಜೇಮ್ಸ್
No books, no scriputres, no Science can even imagine the glory of the self that appears as man, the most glorious God that ever was, the only God that ever existed.
Swami Vivekananda
Our deepest source of power and perfection has been left miserably undeveloped.
Dr. Alexis Carrel
How wretched is the man, with honours crowned, who having not the one thing needful found, dies known to all but himself unknown.Anon
Infinite power of the Spirit brought to bear upon matter evolves material development, made to act upon thought evolves intellectuality, made to act upon itself makes of man a God.
Swami Vivekananda
Acceptance of what has happened is the first step to overcome the consequences of any misfortune.William James
Doing is very good, but that comes from thinking. Fill the brain therefore with high thoughts, highest ideals, place them day and night before you and out of that will come great work.Swami Vivekananda

ಕಣಕಣದಲ್ಲೂ ಶಕ್ತಿಸಾಗರ

ಯಾವುದೇ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಒಂದು ಗ್ರಾಮಿನಷ್ಟು ತುಣುಕನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿದರೆ ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಪರಿಮಾಣ ಎಷ್ಟು ಗೊತ್ತೇ?

ಮೂರು ಕೋಟಿ ಮುವ್ವತ್ತು ಲಕ್ಷ ಕುದುರೆಗಳು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಒಂದು ಗಂಟೆ ಕಾಲ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸಮವಾಗುವಷ್ಟು ಅಗಾಧ!

ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ ಒಂದು ತುಣುಕು ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಅಗೋಚರ ಶಕ್ತಿ ಹೋಲಿಕೆಗೇ ಸಿಗದಷ್ಟು ಮಹತ್ತರವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮಹಾವಿಜ್ಞಾನಿ ಆಲ್ಬರ್ಟ್ ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಸೂತ್ರವೊಂದರ ಮೂಲಕ ಶ್ರುತಪಡಿಸಿದರು. ಆ ಸೂತ್ರ ಇಂತಿದೆ:

E=mc^2

ಯಾವುದೇ ದ್ರವ್ಯರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯ ಮೊತ್ತವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಸೂತ್ರ ಇದು. ಇದರಲ್ಲಿ cಯು ಬೆಳಕಿನ ವೇಗವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರೆ, Eಯು m ದ್ರವ್ಯರಾಶಿಯಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.

ಈ ಸೂತ್ರ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಜ್ಞಾನವನ್ನೂ, ವಸ್ತುಪ್ರಪಂಚದ ಏಕತೆಯನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ವಸ್ತುವನ್ನು ಶಕ್ತಿಯಾಗಿಯೂ, ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವಸ್ತುವಾಗಿಯೂ ಪರಿ ವರ್ತಿಸಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಇಂದು ವಿಜ್ಞಾನಿ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ವಸ್ತು ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿ ಅವಿನಾಶಿ ಯಾದಂಥವುಗಳು ಎಂಬುದು ಈ ಸೂತ್ರದ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಯುವ ಇನ್ನೊಂದು ತಥ್ಯ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಒಂದು ಮೂಲಭೂತ ಮಹಾಸಂಶೋಧನೆ ಇದು ಎಂಬ ಬಗೆಗೆ ಎರಡು ಮಾತುಗಳಿಲ್ಲ.

ನಿಜ, ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವ ಅಥವಾ ಇಂದ್ರಿಯಗೋಚರವಾದ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕುರಿತ ಅಸಂಖ್ಯ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿ ಭೇದಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಈ ರಹಸ್ಯಭೇದನೆಯ ಅತ್ಯದ್ಭುತ ಯಂತ್ರವಾದ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ನೈಜಸ್ವರೂಪಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಭೇದಿಸಿದ್ದಾನೆಯೇ? ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯ ಆಳ, ಅಗಲಗಳನ್ನು ಅರಿತಿ ದ್ದಾನೆಯೇ? ನಾವು ಇಂದು ಕಾಣುವ ಅಸಂಖ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಅಪಾರ ಜ್ಞಾನರಾಶಿ ಬಂದುದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿಂದ? ಮಾನವನು ನಡೆಯಿಸಿದ ಚಿಂತನ-ಮಂಥನಗಳಿಂದ, ಪ್ರಯೋಗ- ಪರೀಕ್ಷಣಗಳಿಂದ, ವಿಚಾರ-ವಿಮರ್ಶೆಗಳಿಂದ, ಎಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ತಾನೇ? ಅಂದರೆ ಈ ಮನಸ್ಸಿನ ಮಹಿಮೆ ಅಪಾರ ಅಲ್ಲವೆ?

ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲಿ ಸಿಂಧು !

ವಿಶ್ವದ ವಿರಾಟ್ ಸ್ವರೂಪದೊಂದಿಗೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಹೋಲಿಸಿದಾಗ ಮನುಷ್ಯ ಒಂದು ಧೂಳಿನ ಕಣವೂ ಅಲ್ಲ, ಸಿಂಧುವಿನಲ್ಲಿ ಅವನೊಂದು ಬಿಂದು ಅಷ್ಟೇ ಎನ್ನುವುದು ಆಕಾಶಕಾಯ ಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ ತಿಳಿಯುವ ಅಂಶ. ಆದರೆ ಈ ‘ಬಿಂದು’ವಿನಲ್ಲಿರುವ ‘ಸಿಂಧು’ ವನ್ನೂ ವಿಜ್ಞಾನವಿಂದು ಬಯಲು ಮಾಡಿದೆ. ಮನುಷ್ಯಶರೀರದ ರಚನೆ, ಅಂಗಾಂಗಗಳ ಕಾರ್ಯ ವಿಧಾನ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಕೋಶದಲ್ಲಿನ ಸಂಕೀರ್ಣ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ವೈಖರಿ–ಇವುಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡಾಗ ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ರಕ್ತದ ಒಂದು ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲಿ 5ಮಿಲಿಯ ಕೆಂಪು ರಕ್ತಕಣಗಳೂ, 10ಸಾವಿರ ಬಿಳಿ ರಕ್ತಕಣಗಳೂ, 5ಲಕ್ಷ ಪ್ಲೇಟ್ಲೆಟ್ಗಳೂ ಇವೆ ಎಂದರೆ ಅಚ್ಚರಿ ಎನಿಸದೇ? ಹೌದು, ವಿಶ್ವದ ಅಗಾಧತೆ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದರೆ, ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮಕಣ ಗಳ ಗಹನತೆ ಇನ್ನೊಂದು ಅದ್ಭುತ! ಆದರೆ ಈ ಎರಡೂ ಅದ್ಭುತಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವ ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಾದ್ಭುತ ಅಲ್ಲವೆ?

ಡಾ. ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲ್ ಹೇಳುವಂತೆ ‘ಗಣಿತದ ಅಮೂರ್ತ ಚಿಂತನೆಯ ಮೂಲಕ ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಇಲೆಕ್ಟ್ರಾನನ್ನೂ, ದೂರದ ಗಗನದಲ್ಲಿ ಮಿನುಗುವ ನಕ್ಷತ್ರ ವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲದು.’ ‘ವಿಶ್ವವು ತನ್ನ ವಿಸ್ತಾರ ವೈಶಾಲ್ಯಗಳಿಂದ ನನ್ನ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಒಂದು ಸೂಜಿ ಮೊನೆಯಷ್ಟು ಜಾಗಕ್ಕೆ ಪರಿಮಿತಗೊಳಿಸಿದೆಯಾದರೂ, ನನ್ನ ಯೋಚನೆಯ ಮೂಲಕ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ನಾನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’[*] ಎಂಬುದು ವಿಖ್ಯಾತ ಗಣಿತಜ್ಞ, ಅನುಭಾವಿ ಪಾಸ್ಕಲನ ಮಾತು. ಅವೆಲ್ಲವೂ ಧ್ವನಿಸುವುದು ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯೆಯನ್ನು.

ಒಂದು ವಿಚಾರವಂತೂ ಸತ್ಯ. ಆಕಾಶಕಾಯಗಳ ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನೋ ನಕ್ಷತ್ರ ಲೋಕಗಳ ವಿಸ್ತಾರ ವನ್ನೋ ನೋಡಿಕೊಂಡಲ್ಲ. ಬದಲು, ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಡಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯ ಪರಿಚಯದಿಂದ, ಅದು ವರ್ತಿಸುವ ವಿಧಾನದ ಅರಿವಿನಿಂದ, ಅದು ಅನುಸರಿಸುವ ನಿಯಮಗಳ ತಿಳಿವಿನಿಂದ, ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಭೂತ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳ ಅನುಭೂತಿಯಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಸ್ವರೂಪ ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವುದು, ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಅರಿಯುವುದು.

ರಹಸ್ಯದ ಕೀಲಿಕೈ

ಬಯಸಿದ್ದನ್ನು ನೀಡುವ ಅದ್ಭುತ ರಹಸ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸಿಡುವುದು ಎಂಬ ವಿಚಾರ ವಾಗಿ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಚರ್ಚೆ ನಡೆಯಿತು. ಒಬ್ಬನು ಅದನ್ನು ಸಮುದ್ರದ ಆಳದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿ ಸೋಣ ಎಂದನಂತೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಎತ್ತರ ಪರ್ವತದ ಶಿಖರದಲ್ಲಿ ಹೂತಿಡೋಣ ಎಂದ. ಮಗ ದೊಬ್ಬ ಅರಣ್ಯದ ಗುಹೆಯೇ ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ತಾಣ ಎಂದ. ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖನೂ, ಮಹಾಮೇಧಾವಿಯೂ ಆದವನೊಬ್ಬ ಹೀಗೆಂದ: ‘ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲೇ ಅಡಗಿಸಿ ಇಡೋಣ, ಅದು ಅಲ್ಲಿರಬಹುದೆಂಬ ಸಂದೇಹವೇ ಅವನಲ್ಲಿ ಉದಿಸದು. ಏಕೆಂದರೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಹೊರಗಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದೆಂದು ಅವನು ಯೋಚಿಸದೆ, ಹೊರಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಅದನ್ನು ಅವನು ಹುಡುಕುತ್ತಾನೆ. ಆದುದರಿಂದ ಆತನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಪದರಗಳಲ್ಲೇ ಆ ‘ಚಿಂತಾಮಣಿ’ಯನ್ನು ಅಡಗಿಸಿಡೋಣ’ ಎಂದ. ಎಲ್ಲರೂ ಅವನ ಯೋಜನೆಗೆ ತಮ್ಮ ಸಮ್ಮತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರು. ಅಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿ ಆ ಅದ್ಭುತ ರಹಸ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ದೇವತೆಗಳು ಬಚ್ಚಿಟ್ಟರಂತೆ!

‘ಮನುಷ್ಯನ ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ’–ಕತೆ ಹೇಳುವ ಸತ್ಯ ಇದು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದು ಬೇಕೆನಿಸಿದರೂ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬಲ್ಲ, ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಅಸಾಧ್ಯ ವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಯ್ಯೋ! ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಎನ್ನುವ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೇ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನ ಬಗೆಗೆ ತಾನೇ ಒಂದು ಪರಿಮಿತ ಹಾಗೂ ಸಂಕುಚಿತ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ರೂಢಿಸಿ ಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಬಂಧಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ ಆತ. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕೈಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಕತ್ತಲೆ ಎಂದು ಅಳುವಂತಿದೆ ಅವನ ಸ್ಥಿತಿ!

ಅವನ ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣವಾದರೂ ಏನು? ಅಜ್ಞಾನವೇ ಕಾರಣ. ತುಣುಕು ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ತಿಳಿಯಲಾಗಲಿಲ್ಲವೇಕೆ? ಇದಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಅಜ್ಞಾನವೇ! ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಜನ ಭೂಮಿ ಚಪ್ಪಟೆ ಎಂದೇ ತಿಳಿದಿ ದ್ದರು. ಕಾರಣವೇನು? ತೋರಿಕೆಯನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ನಂಬಿದುದೇ ಅಲ್ಲವೇ?

ಜಗತ್ತಿನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಗೊಳಿಸಿದ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಗಳು, ಪುರಾತನ ಭಾರತದ ಪುಷಿಗಳು, ಮನುಷ್ಯನ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗೆಗೆ ತಮ್ಮ ಅಲೌಕಿಕ ಅನುಭವದ ಬಲದಿಂದ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅಸಂಖ್ಯ ಸಂಶೋಧನೆಗಳು ಆ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಪುಷ್ಟೀಕರಿಸುತ್ತವೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಈ ಅಧ್ಯಾಯ ವನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸುವುದರೊಳಗೆ ನಿಚ್ಚಳವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂ ತಾದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಜೀವನದಲ್ಲೂ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲೂ, ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ಹಾಗೂ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ನಿಗೂಢ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ, ಬದುಕಿನ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ಸೂತ್ರ ಅದು.

ಹೊರತನದ ಬಯಲು

ವಿಜ್ಞಾನದ ಮುನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರಗತಿಯ ಕತೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ಹೊರ ಜಗತ್ತಿನ ಕುರಿತಾದುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ರಚನೆ, ಸ್ವರೂಪ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಇತ್ತೀಚಿನದು, ಎಂದರೆ ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಈಚಿನಿಂದ ತೀವ್ರವಾಗಿ ನಡೆದಿರು ವಂಥದು. ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕ, ದೂರದರ್ಶಕಗಳ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಗೋಚರ ವಾಗುವ ಹೊರಜಗತ್ತಿನ ಅಸಂಖ್ಯ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ನಿರಂತರ ಹೊರಮುಖವಾಗಿ ಹರಿಯುವ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅಂತರ್ಜ್ಞಾನದಿಂದ ದೊರೆಯಬಹುದಾದ ಇತರ ಆಯಾಮಗಳನ್ನು ನೋಡದಂತೆ ತಡೆ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ತಡ ವಾಗಿಯಾದರೂ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತಿದೆ.

ಪ್ರಕೃತಿ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಅಸಂಖ್ಯ ನೈಸರ್ಗಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದು ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿ ಇಂದು ನಮಗೆ ನೀಡಿದ್ದಾನೆ. ಮಾನವನ ಅನ್ವೇಷಣಾ ಬುದ್ಧಿ ಏರಬಹುದಾದ ಎತ್ತರವನ್ನೂ, ಧೀಮಂತಿಕೆಯ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನೂ ತೋರಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನೋಣ. ಆದರೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ, ನ್ಯಾಯಪರತೆ, ಸಹೋದರ ಭಾವ ಮತ್ತು ಪರಸ್ಪರ ಅರಿವು ಸಹಕಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಶಾಂತಿ ಸಹನೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಸುಂದರ ಜಗತ್ತೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿ ಸಲು ಅವನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೇ? ಏಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ?

ಮನುಷ್ಯರ ಸದ್ಯದ ಸಂಕಟಮಯ ಸನ್ನಿವೇಶದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಈ ಕವಿವಾಣಿ–

ಜನಕಂಡರೆ ಜನ ಹೆದರಿದೆ
ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯು ಸಂದೇಹ
ಶಾಂತಿಯ ಪರದೆಯ ಹಿಂಗಡೆ
ಕ್ರಾಂತಿಯ ರಣಸನ್ನಾಹ
ನವ ನೀಚತೆ ಮಾರೀಚತೆ ದೇಶಪ್ರೇಮದ ನೆವದಿ
ದಂಷ್ಟ್ರಾಶ್ರಿತ ರಾಷ್ಟ್ರಂಗಳು ಅಸುಹಿಂಡುತ್ತಿವೆ ಜವದಿ
ಹೇಳೆನದೋ ಪಶ್ಚಿಮದೆಡೆ
ರಂಜಿಪ ರಕ್ತಜ್ವಾಲೆ
ಉನ್ಮಾದದ ರಣಮೋದದ
ಮದ್ದಿನ ಗುಂಡಿನ ಲೀಲೆ!
ಧಗಧಗಿಸಿದೆ ರಣರೋಷದ ಕೆಂಗಿಚ್ಚು
ಕುವೆಂಪು, ‘ಶತಮಾನ ಸಂಧ್ಯೆ’

ಪಂಚಭೂತಗಳನ್ನು ಕೈಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕುಣಿಸುವ, ನೆಲಜಲಾಗಸಗಳಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ವೇಗ ದಿಂದ ಪಯಣಿಸುವ, ಮನುಷ್ಯಕುಲದ ರೋಗರುಜಿನಗಳು ಪಲಾಯನಸೂತ್ರ ಪಠಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ವಿಜ್ಞಾನಿ ‘ಬಾಳಿ ಬದುಕಿ ಬಳಲಿ ಬೀಳಲಿರುವ’ ಜನರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಂಧು ತ್ವದ ಭಾವವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಲಾರನೇ? ಶಾಂತಿ ಸೌಹಾರ್ದ ಸಜ್ಜನಿಕೆಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲಾರನೇ? ಪ್ರೀತಿಯ ಅಮೃತರಸವನ್ನು ಸುರಿಸಿ ದ್ವೇಷದ ದಾವಾನಲವನ್ನು ತಣಿಸಲಾರನೇ?

ಮೇಲಿನ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಹೀಗಿದೆ:

ಪ್ರಗತಿ ಎನ್ನುವಂಥದು ಎರಡು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಆಗಬೇಕಾದುದು. ಅದು ಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ನಿಸರ್ಗದ ಎರಡು ಮುಖಗಳನ್ನು ಕುರಿತಾದುದು–

ಒಂದು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿ, ಇನ್ನೊಂದು ಮಾನವನ ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಕೃತಿ. ಒಂದು ನಾವು ಕಾಣುವ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕುರಿತಾದುದು. ಇನ್ನೊಂದು ಜಗತ್ತನ್ನು ಕಾಣುವ ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರಂಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಆದುದು.

ವಾತಾವರಣ ಅಥವಾ ಪರಿಸರದ ಹಿಡಿತಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ವೃದ್ಧಿಯಾದರೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪಾಲಿಗೆ ಪರಿಸರದ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ನಿಯಂತ್ರಣ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ವಿಕಾಸ ಎಂದು ನಾವು ಕರೆಯುವ ಬದಲಾವಣೆ ಪ್ರಗತಿಯ ದಿಕ್ಕಿನತ್ತ ಸಾಗಿದೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ವಿಜ್ಞಾನದ ಅಸಂಖ್ಯ ಶೋಧನೆಗಳು ನಮಗೆ ಅಪಾರ ಸಹಾಯವನ್ನಿತ್ತಿವೆ. ನಾವು ಬಾಹ್ಯ ವಿಕಾಸ ಅಥವಾ ಪ್ರಗತಿಯತ್ತ ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಸಂಶಯ ಪಡಬೇಕಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಂತರ್ಯದ ವಿಕಾಸ ಆಗುತ್ತಿದೆಯೇ?

ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲಿ

ಮಾನವನ ಎಲ್ಲ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಮೂಲವಾದ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂ ಮತ್ತು ಆತ್ಮ— ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಆಂತರಿಕ ವಾತಾವರಣದ ಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗಿದೆ? ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮಾಲಿನ್ಯ ದೂರವಾಗುತ್ತಿದೆಯೇ? ಎಂದರೆ ಆಂತರಿಕ ನಿಗ್ರಹ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿದೆಯೇ? ಆ ನಿಗ್ರಹ ವನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ನಿಯಮಗಳು ಇವೆಯೇ? ಅವು ಯಾವುವು? ಅಹಂಕಾರ, ಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ದುರಾಸೆ, ಸ್ವೈರವೃತ್ತಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಕುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಆರು ತೆರೆಗಳು (ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ, ಲೋಭ, ಮೋಹ, ಮದ, ಮತ್ಸರ) ಅಳತೆ ಮೀರಿ ಏರಿ ಬಂದಾಗ ಹೊರಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಗತಿ ಎಷ್ಟೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಮಾನವ ಹೃದಯವನ್ನು ಕಬಳಿಸುವ ದುಃಖದೌರಾತ್ಮ್ಯಗಳನ್ನು ಶಮನ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಒಬ್ಬಾತ ಧನಕುಬೇರನ ಪುತ್ರನಾಗಿದ್ದು ಗೃಹ ವಾಹನ ಸೇವಕರು ಪಾನಪೀಠ ಪರಿಕರಗಳೇ ಮೊದಲಾದ ಸಕಲವಿಧ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದರೂ ಮಾನಸಿಕ ಆರೋಗ್ಯ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲವೆಂದಾದರೆ ಅದು ಎಂಥ ಆಭಾಸವಾಗಬಹುದಲ್ಲವೇ? ಹೊರಗಿನ ಯಾವತ್ತೂ ಸುಖ ಸಾಧನಗಳು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಅರ್ಥಹೀನವಷ್ಟೆ! ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಬೆಲ್ಜಿಯಂ ಲೇಖಕ ನೊಬೆಲ್ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ವಿಜೇತ ಮೌರಿಸ್ ಮೆಟರ್ಲಿಂಕ್ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ತಮ್ಮ The Great Beyond (ದ ಗ್ರೇಟ್ ಬಿಯಾಂಡ್) ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥದ ಪೀಠಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ‘ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಇಂಜಿನಿಯರ್, ಗಣಿತಜ್ಞ, ವೈದ್ಯ ಅಥವಾ ಆಕಾಶ ವಿಜ್ಞಾನಿಯೂ ಕೂಡ ಶೋಷಕನೂ, ಮಹಾ ಮೂರ್ಖನೂ ಆಗಬಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಜನ ಗಮನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಮರೆಯುತ್ತಾರೆ.’ ಕೇವಲ ವಿಚಾರ ಸಂಗ್ರಹ ಅಥವಾ ದಕ್ಷತೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಸಜ್ಜನನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದೇ? ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಈ ಆಂತರಿಕ ಪರಿಸರ ಮಾಲಿನ್ಯದ ಭೂಮರೂಪವೇ ಜನಾಂಗದ ಪತನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇತಿಹಾಸಕಾರರು ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜಗತ್ತಿನ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ನಾಗರಿಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಹತ್ತೊಂ ಬತ್ತು ನಾಗರಿಕತೆಗಳು ಅವಸಾನ ಹೊಂದಿದುದು ಬಾಹ್ಯ ಆಕ್ರಮಣಗಳಿಂದಲ್ಲ, ಆಂತರಿಕ ನೈತಿಕ ಕುಸಿತದಿಂದ ಎಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಇತಿಹಾಸಕಾರ ಅರ್ನಾಲ್ಡ್ ಟೋಯ್ನಬೀ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದಾದ ಪ್ರಗತಿ ಮಾತ್ರದಿಂದ ಮಾನವನ ಅಂತರಂಗದ ಪ್ರಗತಿಯಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವ ಭರವಸೆ ಇಲ್ಲ. ಅಂತರಂಗದ ಪ್ರಗತಿಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ನಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದ ಅಥವಾ ಒಳಗಿನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯ ಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಡಗಿರುವ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ರತ್ನದ ಸ್ಪಷ್ಟ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಲ್ಲರ ಬದುಕಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಅಭ್ಯುದಯ ಮತ್ತು ಸುಖದ ಸರ್ವಮಾನ್ಯ ಮೂಲ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಸತ್ಯದ ಅಸ್ತಿಭಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಸ್ವನಿರ್ದೇಶನಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನೀಯುವ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ಸೂತ್ರಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕು. ತಿನ್ನುವುದು, ಕುಡಿಯುವುದು, ಕುಣಿಯುವುದು, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಮೊದಲಾದ ಇಂದ್ರಿಯ ವ್ಯಾಪಾರಗಳಿಗಿಂತ ಹಿರಿದಾದ ಗುರಿ ಮಾನವನ ಪಾಲಿಗಿದೆಯೇ? ಇದ್ದರೆ ಅದು ಏನು? ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸುಖದುಃಖಗಳ ಮೂಲವೇನು? ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅವುಗಳ ನಿಜ ವಾದ ಪಾತ್ರವೇನು? ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳೇನು? ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವವರೆಗೂ ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿಗೊಂದು ನೆಲೆ ಬೆಲೆ, ಗೊತ್ತು ಗುರಿ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ.

‘ಕೇವಲ ಯಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಗತಿಯಿಂದ, ಅಂದರೆ ಹೊಸತಾದ ಯಂತ್ರಗಳ ಆವಿಷ್ಕಾರ ದಿಂದ, ಮಾನವನ ಜೀವನವು ಉತ್ತಮವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಭೌತ, ರಸಾಯನ, ಖಗೋಳಾದಿಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ತಮಗೆ ಸಲ್ಲತಕ್ಕುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಗೌರವವನ್ನು ಮಾನವನಿಂದ ಪಡೆದಿವೆ. ಇದರಿಂದ ಬಹಳ ಹಾನಿಯಾಗಲಿಲ್ಲವಾದರೂ ಈ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಮೇಯಗಳನ್ನು ಜೀವನದ ವಿಶ್ಲೇಷಣದ ಬಗ್ಗೆ ಉಪ ಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಅವುಗಳು ನಿರರ್ಥಕವೆಂದು ಕಂಡುಬರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಏತ ಕ್ಕೆಂದರೆ, ಮೇಲಿನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಾನವನು ತನ್ನ ಸುಖ, ಸೌಕರ್ಯ ಮೊದಲಾದುವು ಗಳನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಇವುಗಳೊಡನೆಯೇ ಅವನನ್ನು ಮುಸುಕಿರುವ ನೈತಿಕ ಮತ್ತು ಬೌದ್ಧಿಕ ಪತನ(Mental Degeneration)ಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲು ಶಕ್ತನಾಗಿ ಇರುವನೆ? ಇಲ್ಲ. ಇದರ ಬದಲಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗದಲ್ಲೂ ಈ ವಿದ್ಯೆಗಳು ಪತನಕ್ಕೆ, ಶೀಲದ ಹ್ರಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿವೆ. ತನ್ನನ್ನರಿತುಕೊಳ್ಳದಿರುವ ಮನುಷ್ಯನು, ತನ್ನ ಭಾವನೆ, ಪಿಪಾಸೆಗಳ ಹೊಲಬನ್ನೇ ಅರಿಯದ ವ್ಯಕ್ತಿಯು, ಕೇವಲ ಹಡಗುಗಳ ರಚನೆಯಲ್ಲಾಗಲೀ, ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ನೀಹಾರಿಕೆಗಳ ಬೆಳಕಿನ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯಲ್ಲಾಗಲೀ, ದೂರದರ್ಶಿ ಮತ್ತು ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಿ ಯಂತ್ರಗಳ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಾಗಲೀ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆಸ್ಥೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಜೀವನದ ಮೇಲ್ಮೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದಂತಾಯಿತೇ? ಇದಲ್ಲದೆ ಕೆಲವು ಕ್ಷಣಗಳಲ್ಲೇ ಚೀನಕ್ಕಾಗಲೀ, ಜರ್ಮನಿಗಾಗಲೀ ಹಾರಾಡಿ ದನೆಂದರೆ ಆತನ ಮನುಷ್ಯತ್ವವು ಪ್ರಕಟವಾದಂತಾಯಿತೆ? ಅಥವಾ ಒಂದಷ್ಟು ಕಚ್ಚಾವಸ್ತುವಿ ನಿಂದ ಅತ್ಯಧಿಕ ಸಿದ್ಧವಸ್ತುವನ್ನು ತಯಾರಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಸಮಸ್ತ ಜೀವನದ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ದಂತಾಯಿತೆ? ಇಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಯಂತ್ರ, ಭೌತ, ರಸಾಯನ, ಜೀವ, ಖಗೋಳಾದಿಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ನಮ್ಮ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಅಂತಃಶಕ್ತಿಗಳ ಉದಾತ್ತೀಕರಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳು ಅತ್ಯಧಿಕ ಮತ್ತು ಸಮರ್ಪಕ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಲೀ, ನೀತಿಪರತೆಯನ್ನಾಗಲೀ, ಆರೋಗ್ಯವನ್ನಾಗಲೀ, ನರ ವ್ಯೂಹದ ನಿರೋಧಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸಮತೋಲವನ್ನಾಗಲೀ, ಜೀವಿತದಲ್ಲಿ ಭದ್ರತೆ ಮತ್ತು ಶಾಂತಿ ಯನ್ನಾಗಲೀ ಒದಗಿಸಿರುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ನಿರ್ವಿವಾದ. ಇಂದಿನ ಉದ್ಯಮ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನಗಳ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ತೀವ್ರವೇಗದಿಂದ ಪತನದತ್ತ ಸಾಗು ತ್ತಿವೆ. ನಾಗರಿಕತೆಯಿಂದ ಆಗಬೇಕಾದುದು ಮನುಷ್ಯತ್ವದ ಪ್ರಗತಿ, ಕೇವಲ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ತಾಂತ್ರಿಕ ಪ್ರಗತಿ ಅಲ್ಲ’[*] ಎಂದು ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರಲ್ ಹೇಳಿದ್ದರು. ‘ಗೆಲಿಲಿಯೋ, ನ್ಯೂಟನ್, ಲೆವೋ ಸಿಯರ್ ಪ್ರಭೃತಿಗಳು ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಬಲವನ್ನು ಮಾನವ ಶರೀರ ಮತ್ತು ಪ್ರಜ್ಞೆಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ಕ್ಕಾಗಿ ಮೀಸಲಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಜಗತ್ತು ಇಂದು ಬೇರೆಯೇ ರೂಪತಾಳುತ್ತಿತ್ತು’ ಎಂದೂ ಡಾ. ಕೆರೆಲ್ ಹೇಳಿದಾಗ ಮನುಷ್ಯನ ನೈಜಸ್ವರೂಪದ ಅಧ್ಯಯನದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನೇ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದರು ಎಂಬುದು ಗಮನಾರ್ಹ. ಇದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಐನ್ಸ್ಟೈನ್ ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯಿಂದ ಹೇಳಿ ದ್ದರು: ‘ವಸ್ತು ವಿಜ್ಞಾನ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಕೆಲವೊಂದು ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಶಕ್ತಿ ಶಾಲಿಯಾದ ಉಪಕರಣಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಗುರಿಯನ್ನೂ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಹಂಬಲವನ್ನೂ ಬೇರೆಯೇ ಮಾರ್ಗದಿಂದ ಅಥವಾ ಮೂಲದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು.’ ಗ್ರೀಕ್ ದಾರ್ಶನಿಕರೂ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಪುಷಿಗಳೂ ಸಾರಿದ ‘ನಿನ್ನನ್ನು ನೀನು ತಿಳಿ’ –‘ಆತ್ಮಾನಂ ವಿದ್ಧಿ’ ಎನ್ನುವ ವಾಣಿ ಈಗ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಬಾಯಿಯಿಂದ ಪುನಃ ಮಾರ್ದನಿಸು ತ್ತಿದೆಯಷ್ಟೇ.[**]

ತನ್ನ ವಾಸ್ತವ ಸ್ವರೂಪ ಅಥವಾ ನಿಜದ ನೆಲೆ ಮತ್ತು ಬದುಕಿನ ಗುರಿಯನ್ನು ಕಾಣದ ಮನುಷ್ಯನ ಗೊಂದಲದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಶ್ರೀ ದ. ರಾ. ಬೇಂದ್ರೆಯವರು ತಮ್ಮ ಒಂದು ಕವಿತೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆಂದು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ–

ಹೆರತನದ ಹೆದರಿಕೆಯು ಹೃದಯವನು ಹೊಕ್ಕಿಹುದು
ನರತನದ ಹುದುರೊಳಗೆ ಜೀವ ಸಿಕ್ಕಿಹುದು
ಹೊರತನದ ಬಯಲೊಳಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಬಳಲಾಡುವುದು
ಪರೆ ನಿನ್ನ ಕಿಂಕರಗೆ ಅಭಯಕರ ನೀಡೌ

ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗದೆ, ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯದರ್ಶನ ಪಡೆಯದೆ, ಕಟ್ಟಕಡೆಗೆ ಸತ್ಯ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯುವ ಹಂಬಲವನ್ನಾದರೂ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದೆ, ಕೊನೆಯಪಕ್ಷ ಸತ್ಯದರ್ಶನ ಪಡೆದ ವರ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಾದರೂ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟು ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯಲು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಯತ್ನಿಸದಿ ದ್ದರೆ ಕೇವಲ ಭೌತಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನೇ ಚರಮ ಲಕ್ಷ್ಯವೆಂದರಿತು ಅದನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವವನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಶೂನ್ಯತೆ, ಅರ್ಥಹೀನತೆಗಳು ಹೇಗೆ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿರುವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀ ಕುವೆಂಪು ತಮ್ಮ ‘ಶತಮಾನ ಸಂಧ್ಯೆ’ ಎನ್ನುವ ಕವನದಲ್ಲಿ ಧ್ವನಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದು ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವ ಉದ್ಗಾರವಲ್ಲ. ‘ನಾನು ಏನು? ಬದುಕಿನ ಗುರಿ ಏನು?’ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತ ಕೊಡು ತ್ತಿರುವ ಕರೆ–

ನೊಣ ಮೀಸೆಯ ಹುಳುಹೆಜ್ಜೆಯ
ಎಣಿಸುವ ಬಿಜ್ಜೆಯ ಬಲ್ಲ
ತನ್ನಾತ್ಮವ ತಾನರಿಯುವ
ಸಾಧನೆಯೊಂದನು ಒಲ್ಲ
ಅನ್ವೇಷಣೆ ಅನ್ವೇಷಣೆ
ಸುಖಿಸಲು ಪುರುಸೊತ್ತಿಲ್ಲ
ತಿಳಿದೂ ತಿಳಿದೂ ತಿಳಿದೂ
ಕೊನೆಗೇನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ!

ಇಂದು, ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರವೇ ನಮ್ಮ ನೆರವಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವ, ಪ್ರಯೋಗ ಮತ್ತು ಪರಿಶೀಲನೆ–ಇವು ಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಡಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಖಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಮನೋಮಂಡಲದ ವಿಶ್ವರೂಪ

ಜೀವಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿನ ಸಂಶೋಧನೆಗಾಗಿ ನೊಬೆಲ್ ಪಾರಿತೋಷಕವನ್ನು ಪಡೆದು ‘Man, the Unknown’(ಅಜ್ಞಾತ ಮಾನವ) ಗ್ರಂಥದ ಮೂಲಕವೂ ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಬಲವನ್ನು ಮೆರೆಸಿದ ಜಗದ್ವಿಖ್ಯಾತ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಡಾ. ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲರೆಂದಂತೆ ‘ಜೀವಿಯಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿ ಯಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶರೀರಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ, ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಿದ್ದಾರೆ. ವೈದ್ಯರ ಗಮನವೂ ಆ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದಿಲ್ಲ.’[*] ‘ನಮ್ಮಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಇದುವರೆಗೂ ನಾವು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿ ರದ ಶಕ್ತಿ, ಬಲ, ಧೈರ್ಯ–ಇವುಗಳ ಮೂಲಸ್ರೋತವಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಆಳದ ಈ ಸ್ತರ ಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿರುವ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕೊಂಡೇ ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇದೆ. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಅದನ್ನು ಅರಿತು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕೊಂಡರೆ ಈವರೆಗೂ ಕೇಳಿರದ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲವಿದೆ ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುವುದು’ ಎಂಬುದು ಅಮೇರಿಕದ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಸ್ಮೈಲಿ ಬ್ಲಾಂಟನ್ರ ಅಭಿಮತ. ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ರಷ್ಯಾ ದೇಶದ ಹಿರಿಯ ಸಂಶೋಧಕರಾದ ಬರ್ನಾಡ್ ಬಿ. ಕೆಜಿನಕ್ಸಿ ಮತ್ತು ಡಾ. ಪಾವೆಲ್ ನ್ಯೂಮಾವ್ ಅವರ ನಿಲುವೂ ಅದೇ–‘ಮನಸ್ಸೊಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜಡವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಸಾಗರದಾಳದಲ್ಲಿ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಮುತ್ತುರತ್ನಗಳಿರುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಅರಿವಿನ ಪರಿಧಿಗೆ ಮೀರಿದುದು ಅಷ್ಟೆ.’ ಈ ಶತಮಾನದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿತರಾಗಿರುವ ಸಿ. ಜಿ. ಯೂಂಗರ ಪ್ರಕಾರ ‘ನಮ್ಮ ಜೀವತತ್ತ್ವದ ಒಂದು ಭಾಗ ದೇಶ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ, ಯಾವುದು ದೇಶಕಾಲಕ್ಕೆ ಅತೀತವೋ ಅದು ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ಅತೀತ.’[**]

ಮನಸ್ಸಿನ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಶಕ್ತಿಗಳ ಬಗೆಗೆ ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರಯೋಗ ಮತ್ತು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಬಂದ ಅಮೇರಿಕದ ಡ್ಯೂಕ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಡಾ. ಜೆ. ಬಿ. ರ್ಹೈನ್ ಸುಮಾರು ನಲ್ವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದ್ದ ಮಾತುಗಳು ಇಂತಿವೆ–‘ದೇಶ ಕಾಲಗಳನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿ ಮನಸ್ಸಿಗಿದೆ. ಎಂದರೆ ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳ ಅಧೀನವಲ್ಲ ಎಂದಾಯಿತು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆಗ ಭೌತಿಕವಸ್ತು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅಭೌತಿಕ ಅಥವಾ ಆತ್ಮ ಸಂಬಂಧಿಯಾದ ತತ್ತ್ವ ಎನ್ನಬೇಕಾಗುವುದು.’

‘ಭೌತವಿಜ್ಞಾನದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯೊಂದಿಗೆ ಮನುಷ್ಯನ ಬಗೆಗೆ ತಳೆದ ಭೌತಿಕ ಕಲ್ಪನೆ ಇಂದು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸರಿಯಲ್ಲವೆಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ–ಎಂದು ನಾವು ದೃಢವಾಗಿ ಹೇಳುವಂತಾಗಿದೆ. ಎಷ್ಟು, ಏನು, ಎಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಲು ಆಗದಿದ್ದರೂ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಭೌತಿಕವಲ್ಲದ ದೇಹಾತೀತವಾದುದು ಏನೋ ಇದ್ದೇ ಇದೆ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ದೇಶಕಾಲದ ನಿಯಮ ಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗದ ಸತ್ಯವೊಂದು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿದೆ.’ ಅಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಸಾವಿಲ್ಲದ ನೋವಿಲ್ಲದ ಸತ್ತ್ವ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾತುಗಳು ಧ್ವನಿಸುತ್ತವಲ್ಲವೆ?

‘ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಎಚ್ಚರದ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ದೂರವಿರುವ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ನಿಲುಕದ, ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿರುವ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸು ಹೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ನೀವು ಗಮನವಿರಿಸದೆ, ಮರೆತಿರಬಹುದಾದ ಅನೇಕ ಶತಮಾನಗಳ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅದು ವಿಶಿಷ್ಟ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ತಪ್ಪುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಮೋಹವನ್ನು ತಡೆಯಬಲ್ಲೆ ವಾದರೆ ಈ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ವಿಶಿಷ್ಟ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಾಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಬಲ್ಲದು’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಸಿ. ಜಿ. ಯೂಂಗ್.

ಸುಪ್ತಮನದ ಗುಪ್ತನಿಧಿ

ಆ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನ ಗುಪ್ತನಿಧಿಯನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳಲು ಸುಮಾರು ನೂರೈವತ್ತು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಹಿಪ್ನಾಸಿಸ್ ಅಥವಾ ಸುಪ್ತಿ ಆವಾಹನೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಕ್ರಮಬದ್ಧ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಯುತ್ತ ಬಂದಿದೆ. ನಾನಾ ತೆರನಾದ ವಿಘ್ನವಿರೋಧಗಳ ಬಳಿಕ ಅದು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಸ್ವೀಕಾರ ಗೌರವಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಇತ್ತೀಚೆಗೆ. ಈ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಜೆ. ಬಿ. ಎಸ್. ಹಾಲ್ಡೇನ್ ಅವರಂಥ ಹಿರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಗಮನಾರ್ಹ. ‘ಸುಪ್ತಿ ಆವಾಹನೆ ಮತ್ತು ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನಾದರೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದವನು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಜರುಗ ಬಹುದಾದ ಅಪೂರ್ವ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನೂ, ಮನುಷ್ಯನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಬಗೆಗಿನ ಅದ್ಭುತ ಸಾಧ್ಯತೆ ಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ವೈದ್ಯಕೀಯ ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಪ್ರಗತಿಯಿಂದ ಪಡೆದ ಅಸಂಖ್ಯ ಔಷಧಗಳು ಮೊದಲಿಗೆ ಪವಾಡವೆನಿಸಿದರೂ ಜನರ ಆರೋಗ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕ್ರಾಂತಿ ಯನ್ನೇ ಮಾಡಿದುವು. ಅಂತೆಯೇ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಸರ್ವಜನಗ್ರಾಹಿಯಾಗುವ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ತಂದಾಗ ಅವು ಜಗತ್ತಿನ ಮುಖವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಿಸಬಲ್ಲವು.’

ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆಯಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಎಷ್ಟೋ ರಹಸ್ಯ ವಿಷಯಗಳು ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷ ಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲೂ ಕೆಲವೇ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಈಗ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಾಗಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳು ನಡೆದಿವೆ. ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ವರದಿಯ ಪ್ರಕಾರ ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ದಂತವೈದ್ಯರು ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆಯಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಪಡೆದವರು. ಇಂದು ಈ ಸಂಖ್ಯೆಗೂ ಅಧಿಕವಾಗಿ ಜನ ತರಬೇತಿ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ೧೯೫೦ರ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸುಮಾರು ಆರು ಸಾವಿರಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ವೈದ್ಯರು ಮತ್ತು ತಜ್ಞರು ಈ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲೂ ವಿಶೇಷ ತರಬೇತಿ ಪಡೆದು ರೋಗಿಗಳ ಉಪಚಾರ ಶುಶ್ರೂಷೆಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಬಳಸಿದರು. ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಗಳನ್ನೂ ಮನೋರೋಗತಜ್ಞರನ್ನೂ ಈ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಿಲ್ಲ. 1958ರಲ್ಲಿ ಅಮೇರಿಕದ ವೈದ್ಯ ಕೀಯ ಸಂಸ್ಥೆ ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸಲು ಒಂದು ಮಂಡಲಿ ಯನ್ನು ರಚಿಸಿತ್ತು. ಕೆಲವೊಂದು ರೋಗಗಳನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸಲು ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆಯನ್ನು ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದೆಂದು ಆ ಮಂಡಲಿ ಶಿಫಾರಸು ಮಾಡಿತ್ತು. ಆದರೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ, ಅರ್ಧಜ್ಞಾನಿಗಳ, ಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳ ಮತ್ತು ವಂಚಕರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿದ್ಯೆ ಶೋಷಣೆಯ ಸಾಧನೆಯಾಗಿ ದುರುಪಯೋಗವಾಗಬಹುದೆಂಬ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸಂಗತವಲ್ಲದ ಭೀತಿ ಹಲವರಲ್ಲಿ ಉಳಿದು ಕೊಂಡಿದೆ.

ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ರಷ್ಯಾ ಸಾಧಿಸಿದ ಪ್ರಗತಿ ಕಣ್ಣುಕೋರೈಸುವಂಥದು. ರಷ್ಯಾ ದೇಶದ ತಜ್ಞರು ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಪರೀಕ್ಷೆ ಪರಿಶೀಲನೆಗಳ ಸಾಮಾನ್ಯ ಪರಿಧಿಯನ್ನು ದಾಟಿ ಸುಪ್ತಿ ಆವಾಹನೆಯ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಉಪಯೋಗವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿ ದ್ದರು. ರೋಗಿಗಳ ಉಪಚಾರದಲ್ಲಿ ಅರಿವಳಿಕೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಈ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದ್ದರು. ಆಧುನಿಕ ಔಷಧಗಳಿಗೆ ಬಗ್ಗದ ಜಗ್ಗದ ಅಸಂಖ್ಯ ರೋಗಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿ ಸುವ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಿಣತರಾಗಿದ್ದರು. ಮದ್ಯ ಸೇವನೆಯ ಚಟಕ್ಕೆ ಬಲಿಬಿದ್ದ ಹಲವರನ್ನು ಶಾಶ್ವತ ವಾಗಿ ಆ ದುರಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿದ್ದರು. ಮಾರ್ಫಿನ್ ಔಷಧ ಸೇವಿಸಿ ಮರಣಾಂತಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ಹಲವರನ್ನು ಈ ಕ್ರಮದಿಂದ ಉಳಿಸಿದ್ದರು. ಈ ಪದ್ಧತಿಯ ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಮನೋ ದೈಹಿಕ ಬೇನೆಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡುವಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಗಳಾದುದಲ್ಲದೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಡಗಿರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸಂಕೀರ್ಣ ಗಂಟು, ಗಂತಿಗಳನ್ನೂ ತೀವ್ರ ನೋವು ಅಥವಾ ಆಘಾತಗಳ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿ, ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೇ ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸುವ ಅವುಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರು.

ಈ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿ ಸ್ವರೂಪಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಯನ್ನೂ, ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವಗಳ ಅನ್ವೇಷಣೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನೂ ತಿಳಿಸುವ ಇನ್ನಿಬ್ಬರು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅಂಬೋಣವನ್ನು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನೆನಪಿಗೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಿರಿಯ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಸಿಗ್ಮಂಡ್ ಫ್ರಾಯಿಡ್ ‘ನಾನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ನನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸು ವುದಾದಲ್ಲಿ ಮನೋವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಿಂತಲೂ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಚಾರಗಳ ಸಂಶೋಧನೆಗೆ ನನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಮೀಸಲಾಗಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ’ ಎಂದಿದ್ದರೆ ‘ವಿಜ್ಞಾನವು ಅಭೌತಿಕ ಅಥವಾ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಘಟನೆಗಳ ಮೂಲವನ್ನು ಎಂದು ಸಂಶೋಧಿಸತೊಡಗುವುದೊ ಆಗ ಒಂದೇ ದಶಕದಲ್ಲಿ ಅದು ಹಿಂದಿನ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾಧಿಸಿದುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ನಿಕೊಲಾಯ್ ಟೆಸ್ಲಾ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ರಷ್ಯಾದ ಡಾ. ವೆಸಿಲಿವ್ ಅನ್ನುವಂತೆ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಜ್ಞಾನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯ ಅನ್ವೇಷಣೆಯು ಅಣುಶಕ್ತಿಯ ಅನ್ವೇಷಣೆಗೆ ಸಮನಾದುದು. ವಾಸ್ತವತೆಯ ಆರಾಧಕರಾದ ಮತ್ತು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋ ವೃತ್ತಿಯವರೆನಿಸಿಕೊಂಡ, ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಹಲವರಿಗೆ, ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ರಷ್ಯಾ ತನ್ನ ಅನ್ವೇಷಣೆಯನ್ನು ತೀವ್ರನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ನುಂಗಲಾಗದ ತುತ್ತಾಗ ಬಹುದು. ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಗಿಂತಲೂ ತಮಗೆ ತಿಳಿಯದ್ದನ್ನು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳು ಎಂದು ತೀವ್ರ ವಾಗಿ ಖಂಡಿಸುವುದೇ ವಿಜ್ಞಾನದ ಗುರಿ ಎಂದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತಿದೆ. ಆದರೆ ಸತ್ಯವು ಯಾರ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನೂ ಆಧರಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ.

ದಿವ್ಯ ಪ್ರಭೆಯ ಭವ್ಯತೆ

ಮನುಷ್ಯಶರೀರದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ, ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ನಿಲುಕದ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಪ್ರಭಾವಲಯದ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಬಗೆಗೆ ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಬೇರೆಬೇರೆ ದೇಶಗಳ ಜನರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇತ್ತು. ಸಂತರ, ಭಗವದ್ಭಕ್ತರ ಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ತಲೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಪ್ರಭಾ ವಲಯ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಅಪರೂಪವಾಗಿ ಅತೀಂ ದ್ರಿಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಜಾಗೃತವಾದ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲೂ ಇರುವ ಪ್ರಭಾ ವಲಯವು ವಿವಿಧ ವರ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವುದುಂಟು. ಅವುಗಳ ವೈವಿಧ್ಯ ಮತ್ತು ಸಾಂದ್ರತೆಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೈಹಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಆರೋಗ್ಯದ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿವರಗಳನ್ನು ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯ ವಿದೆ. ಇದು ಹಿಂದೆ ಕೆಲವೇ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪಾಲಿನ ಸಿದ್ಧಿಯಾಗಿದ್ದರೆ, ರಷ್ಯನ್ ತಜ್ಞರು ಇಂದು ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಈ ವಿವಿಧ ವರ್ಣಗಳನ್ನೂ ಅವು ಸೂಚಿಸುವ ಎಕ್ಸ್ ರೇಗೂ ನಿಲುಕದ ರೋಗ ಮೂಲವನ್ನೂ, ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ನಾವು ಹೇಳಬಹುದಾದ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸುಳ್ಳನ್ನೂ ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣ ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲುದು. ಮಾನಸಿಕ ಏರುಪೇರುಗಳನ್ನೂ, ಮಾನಸಿಕ ವ್ಯಾಧಿಗಳ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಅದು ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲದು. ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನಾನಿರತರು ಈ ಉಪಕರಣವನ್ನು ತಮ್ಮ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಯಲ್ಲೂ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ರಷ್ಯಾದ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ರೋಗದ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವಲ್ಲಿ ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾದ ವರದಿ ಬಂದಿದೆ.[*]

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರುವ ಮೇಲೆ ಸೂಚಿಸಿದ ದಿವ್ಯ ಪ್ರಭೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಇನ್ನಿತರ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿವೆ. ಇವುಗಳ ಸ್ಥೂಲ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದೊದಗಿದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಮರೆಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಸೈಕೀ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ತತ್ವ ಅಥವಾ ಜೀವತತ್ವವು ಎಲುಬು ರಕ್ತ ಮಾಂಸ ನರಮಂಡಲಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಮ್ಮ ಸ್ಥೂಲದೇಹದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದುದು. ಸತ್ತುಹೋದ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಾಗಲೀ ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರ ದಲ್ಲಾಗಲೀ ಪ್ರಭಾವಲಯದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಶಕ್ತಿಶರೀರವು ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದರೆ ಶಕ್ತಿ ಶರೀರದ ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ನಮ್ಮ ಸ್ಥೂಲ ದೇಹದ ಸಮಸ್ತ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೂ ಕಾರಣವೆಂದಾಯಿತು. ಈ ಶಕ್ತಿ ಶರೀರವನ್ನೇ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮನೀಷಿಗಳು ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರವೆಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದ್ದರು.

ಮಿದುಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸ್ವತಂತ್ರ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಮನೋ ವಿಜ್ಞಾನಿಯಾಗಲಿ, ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಾಗಲಿ ಒಪ್ಪಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳ ಬೇಕು. ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಈ ನಂಬಿಕೆಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಬಂದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋ ವೃತ್ತಿಯ ಜನರು ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದುದೆಂದು ತೋರುವ ಹೊಸ ತಥ್ಯಗಳನ್ನು ಥಟ್ಟನೇ ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ನಡೆದುಬಂದ ರೂಢಿ. ಆದರೆ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಜಗ ತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧ ನರವ್ಯೂಹ ತಜ್ಞನೂ, ಮಿದುಳಿನ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಹಸ್ತನೂ ಆದ ಡಾ. ವೈಲ್ಡರ್ ಪೆನ್ಫೀಲ್ಡ್ Secret of Mind ಎನ್ನುವ ತನ್ನ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಅಧ್ಯಯನ ಅನುಭವಗಳ ಫಲವಾದ ಒಂದು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಮಿದುಳಿಗಿಂತ ಮನಸ್ಸು ಸ್ವತಂತ್ರ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕರಣಿಕ ಅಥವಾ ಕಾರ್ಯ ಯೋಜಕ ನೊಬ್ಬ ಯಾವಾಗಲೂ ಕಂಪ್ಯೂಟರನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರಬಹುದು. ತನ್ನೆಲ್ಲ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನೇ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆತ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನಷ್ಟೆ. ಅದೇ ರೀತಿ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ಎಲ್ಲ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಮಿದುಳನ್ನೇ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ತಾನು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿಯೂ ವರ್ತಿಸಬಲ್ಲದು ಎಂಬುದು ಪೆನ್ಫೀಲ್ಡನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಪುದಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯದಗ್ನಿ!

ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಗಳು ಇವೆ, ಅವು ಕಲ್ಪನೆ ಅಥವಾ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಯಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪರಿಶೀಲನೆ ಪ್ರಯೋಗಗಳ ಮೂಲಕ, ಸಾಕ್ಷಿ ಆಧಾರಗಳ ಮೂಲಕ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವು ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಬೇಗನೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಬಹುದು. ಪ್ರಯತ್ನಿಸದಿದ್ದರೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಶಕ್ತಿಗಳ ಇರುವಿಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಆ ಶಕ್ತಿಗಳ ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಸೂಕ್ಷ್ಮಪರಿಚಯ ಇಂತಿದೆ.[*]

(i) ದೂರಮನಸ್ಪರ್ಶ : ಒಬ್ಬಾತನ ಮನಸ್ಸು ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮನಸ್ಸಿ ನೊಂದಿಗೆ ಭಾವ ಪ್ರೇಷಣೆಯ ಮೂಲಕ ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧಿಸುವ ಶಕ್ತಿ.

(ii) ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವ : ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರದಲ್ಲಿ ತೇಲಿ ಹೋಗುವ ಅನುಭವ ಮತ್ತು ದೂರದರ್ಶನ ಎಂದರೆ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಒಂದೆಡೆ ಇದ್ದರೂ ನೂರಾರು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಂಡು ವಿವರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ.

(iii) ವಿಶಿಷ್ಟ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿ : ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರದಲ್ಲಿರುವ, ಎಕ್ಸ್ರೇ ಕಂಡು ಹಿಡಿಯ ಲಾಗದ ರೋಗವನ್ನು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಗುರುತಿಸುವ ಶಕ್ತಿ. ಶರೀರದಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುವ ಪ್ರಭಾವಲಯದ ವಿವಿಧ ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅರ್ಥೈಸುವ ಶಕ್ತಿ.

(iv) ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅನುಪಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದ್ದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ವಸ್ತು ವನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿಯೇ ಅವನೆಂಥವನೆಂಬುದನ್ನು, ಅವನ ರೂಪ ಗುಣಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ಶಕ್ತಿ.

(v) ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನಗಳನ್ನೂ, ಇತರರ ಪೂರ್ವ ಜೀವನದ ಸ್ಮೃತಿಗಳನ್ನೂ ಹೇಳುವ ಶಕ್ತಿ. ಸಾಮಾನ್ಯರ ಅರಿವಿಗೆ ಬಾರದ, ಮರೆತು ಹೋದ, ಬಾಲ್ಯದ, ಶೈಶವದ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಗರ್ಭವಾಸದ ವರೆಗಿನ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅದಕ್ಕೂ ಹಿಂದು ಹಿಂದಿನ ಜೀವನಗಳ ಅನುಭವಗಳ ಸ್ಮೃತಿ ಯನ್ನೂ ಎಚ್ಚರವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ದುಡಿದ ತಜ್ಞರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. Age regression (ಪ್ರತಿಗಮನ ವಿಧಾನ) ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗುವ ಈ ವಿಧಾನದ ಮೂಲಕ ಹಿಂದೆ ಪಡೆದ, ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತ ಸರ್ವಥಾ ನೆನಪಿಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿರದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಸುಪ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅನುಭವಿಸಿದಂತೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ವಿವರಿಸಬಲ್ಲ. ಅವನ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಪಂದನಕ್ಕೆ ಶ್ರುತಿಗೂಡಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರುವ ಇನ್ನೊಬ್ಬನೂ ಆ ಅನುಭವಗಳನ್ನೇ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ. ಈ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನಾನಿರತರಾದ ಅಂತರರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಖ್ಯಾತಿಯ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ನಾಲ್ವರು ಮನೋರೋಗತಜ್ಞರು–ಅಲೆಗ್ಸಾಂಡರ್ ಕ್ಯೇನನ್ ಮತ್ತು ಡೆನ್ನಿಸ್ ಕೆಲ್ಸಿ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನವರು; ವರ್ವಾರಾ ಐವನೋವಾ, ರಷ್ಯನ್ ಮಹಿಳೆ; ಹೆಲನ್ ವಾಂಬಾಕ್, ಅಮೇರಿಕದ ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞೆ. ಇವರು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಕುತೂಹಲಕಾರಿ ಮತ್ತು ಮಾನವನ ಅಂತರ್ಜಗತ್ತಿಗೊಂದು ಕಿಟಕಿ.

(vi) ಭಾವನಾ ಪ್ರಸಾರದಿಂದ ರೋಗ ಗುಣಪಡಿಸುವ ಶಕ್ತಿ.

(vii) ಮಾನಸಿಕ ಬಲವನ್ನುಪಯೋಗಿಸಿ ಹೊರಗಣ ವಸ್ತುವನ್ನು ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ.

(viii) ದೇಹದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಅನೈಚ್ಛಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ನಿಯಂತ್ರಣ ಶಕ್ತಿ. ಹೃತ್ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು, ನಾಡಿ ಬಡಿತವನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುವುದು, ಇತ್ಯಾದಿ.

(ix) ಮಾನಸಿಕ ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದಲೇ ಛಾಯಾಗ್ರಹಣದ ಫಲಕದ ಮೇಲೆ ಕಲ್ಪಿತ ಬಿಂಬವನ್ನು ಮೂಡಿಸುವ ಶಕ್ತಿ.

ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿಲ್ಲ.

ಈ ಶಕ್ತಿ ಸಿದ್ಧಿಗಳ, ದಿವ್ಯ ಪ್ರಭೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ? ಪರಂಜ್ಯೋತಿಯೇ ಇದೆ ಎಂಬುದು ಮುಂದಿನ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಓದಿದಾಗ ನಿಮಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುವುದು.

ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಬೆಳಕು

ಜಗತ್ತನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು? ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಚಿಕ್ಕ ಬಾಲಕನೂ ಉತ್ತರಿಸ ಬಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನಲ್ಲವೇ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬೆಳಗುವವನು? ಬೆಳಗುವವನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಭರಣ- ಪೋಷಣಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುವವನು. ಈಗ ಅಂಥ ಸೂರ್ಯನನ್ನೇ ಬೆಳಗುವ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರೆ ನೀವು ಸ್ಪಲ್ಪ ಚಕಿತರಾಗಬಹುದು. ಥಟ್ಟನೇ ಉತ್ತರಿಸಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟವೂ ಆಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿದರೆ ಉತ್ತರ ನಾವೆಣಿಸಿದಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗದು. ಉಪ ನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೀತಿಗಳಿಂದ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಉತ್ತರವನ್ನು ಬಹಳ ಮಾರ್ಮಿಕ ವಾಗಿಯೂ, ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿಯೂ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ.

ವಿದೇಹರಾಜನಾದ ಜನಕನು ಮಹಿರ್ಷಿ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ತನ್ನ ಆಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಯೋಗ್ಯರೀತಿಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಿದ ಬಳಿಕ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ: ‘ಮಹಾಶಯ, ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು?’ ಎಂಬುದೇ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಹಾರ ಗಳೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುವ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು ಎಂಬುದು ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಇಂಗಿತ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಲಾಗಿದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯರೆಂದರೆ ಪ್ರಾಕೃತರು–ಎಂದರೆ ಅನಾಗರಿಕರೆಂದಲ್ಲ. ದೇಹವೇ ತಾನು ಎಂದು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಉತ್ತರವನ್ನು ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರು ಹಂತ ಹಂತವಾಗಿ ಮೊದಲು ಹೊರಜಗತ್ತಿನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಅಂತರ್ಜಗತ್ತಿಗೆ ಹೇಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಾರೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡೋಣ.

ಅವರು ‘ಸೂರ್ಯನೇ ಬೆಳಕು’ ಎಂದರು. ಸೂರ್ಯನು ಉದಿಸಿದನೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಜಾಗೃತನಾಗಿ ನಾನಾ ರೀತಿಯ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತಾನೆ ಸರಿ. ಸೂರ್ಯನು ಅಸ್ತಮಿಸಿ ದಾಗ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಯಾವುದು ಬೆಳಕು? ಚಂದ್ರನೇ ಆ ಬೆಳಕು ಎಂಬುದು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಉತ್ತರ. ನಿಜ, ಸೂರ್ಯನೂ, ಚಂದ್ರನೂ ಅಸ್ತಮಿತರಾದಾಗ ಯಾವುದು ಬೆಳಕು? ‘ಅಗ್ನಿಯೇ ಬೆಳಕು’ ಎಂದರು ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರು. ಕತ್ತಲಾದಾಗ ದೀಪದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ದಾರಿ ನಡೆಯುತ್ತೇವೆ, ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಸರಿ, ಈಗ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಶ್ನೆ–ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರೂ ಅಸ್ತಮಿಸಿದಾಗ, ಅಗ್ನಿಯೂ ಆರಿಹೋದಾಗ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಯಾವುದು ಬೆಳಕು? ‘ಶಬ್ದ’ವೇ ಬೆಳಕು ಎಂಬುದು ಉತ್ತರ.

ಶಬ್ದವು ಹೇಗೆ ಬೆಳಕು ಆಗಲು ಸಾಧ್ಯ? ಎನ್ನಬಹುದು ನೀವು. ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯ ದಿನ. ಕತ್ತಲಾಗಿದೆ. ಆಕಾಶವನ್ನು ಕಾರ್ಮೋಡಗಳು ಮುಸುಕಿವೆ. ಸಾಲದ್ದಕ್ಕೆ ನೀವು ಪೇಟೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಮಳೆಯೂ ಸುರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ದೀಪಗಳೆಲ್ಲ ನಂದಿ ಹೋಗಿವೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಗಾಢಾಂಧಕಾರ. ನಮ್ಮ ಕೈಗಳೇ ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ಯಾವ ಹೊರಗಿನ ಬೆಳಕೂ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಏನು ಮಾಡುವುದೆಂದು ತೋಚದೆ ನಿಂತಲ್ಲೇ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಮನೆಯ ನಾಯಿ ಬೊಗಳುತ್ತದೆ. ಸರಿ, ನಮ್ಮ ಟೈಗರ್ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಶಬ್ದ ಬಂದ ದಿಕ್ಕನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಹೋಗಿ ಮನೆಯನ್ನು ಸೇರುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಶಬ್ದವೇ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬೆಳಕಾಯಿತಲ್ಲವೇ? ಆ ಶಬ್ದವು ನಮ್ಮ ಶ್ರೋತ್ರ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಉದ್ದೀಪಿಸಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವಿವೇಕವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇರಿಸಿತು. ಇದೇ ರೀತಿ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ಹೂದೋಟದಲ್ಲಿ ಅರಳಿದ ಹೂವಿನ ಸುವಾಸನೆಯೂ ನಮಗೆ ಬೆಳಕಾಗಬಹುದು. ಈಗ ನಾವು ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ ಯಾವುದು ಬೆಳಕು?

ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಗಣಿತಜ್ಞರು ಸ್ವಪ್ನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪರಿಹಾರವನ್ನು, ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕಂಡ ಘಟನೆಗಳಿವೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಹಾಗಣಿತಜ್ಞರಾದ ಶ್ರೀನಿವಾಸ ರಾಮಾನುಜನ್ ಅಂಥವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು. ನಿದ್ರೆಯ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿವೆ. ಆಗ ಹೊರಗಿನ ಯಾವ ಬೆಳಕೂ ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಿದ್ರಿ ಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹೊರಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಬೆಳಕುಗಳಿಗೂ ಅತೀತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೂ ಆತನು ಗಣಿತದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನೋ, ವಿಜ್ಞಾನದ ಒಂದು ಒಗಟನ್ನೋ ಬಿಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಸಹಾಯಕವಾದ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು? ಅದು ಹೊರಗಿನ ಯಾವ ಬೆಳಕೂ ಅಲ್ಲವಷ್ಟೆ! ಗಾಢನಿದ್ರೆ ಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅರಿವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳಬಲ್ಲೆವೇ? ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ ಅನುಭವರಹಿತ ಜ್ಞಾನಾಭಾವದ ಅವಸ್ಥೆ ಅದಲ್ಲ. ‘ನಾನು ಸುಖವಾಗಿ ನಿದ್ದೆ ಹೋದೆ, ನನಗೆ ಏನೂ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸುಖದ ಅನುಭವವೂ ಏನೂ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದರ ಅರಿವೂ ಅಡಗಿದೆಯಲ್ಲವೆ?

೧೭೭೪ನೇ ಇಸವಿ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ತಿಂಗಳ ೨೧ನೇ ತಾರೀಕಿನ ಪ್ರಾತಃಕಾಲ. ಪಾದ್ರಿ ಅಲ್ಫೆನ್ಸೊ ಡಿ ಲಗೌರಿ ಅವರು ಎರಿಜ್ಜೋ ಎಂಬ ಊರಿನ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿ ಕೈದಿಗಳಿಗಾಗಿ ಸಾಮೂಹಿಕ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವರು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದು ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದರು. ಸುಮಾರು ಎರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಬಳಿಕ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ತಾನು ರೋಮ್ ನಗರದಿಂದ ಆಗತಾನೇ ಹಿಂದಿರು ಗಿದೆನೆಂದೂ, ಹದಿನಾಲ್ಕನೇ ಪೋಪ್ ಕ್ಲೆಮೆಂಟ್ ಮರಣ ಹೊಂದಿದುದನ್ನು ಕಂಡೆನೆಂದೂ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಬಂದೆನೆಂದೂ ಹೇಳಿದರು. ಮೊದಲಿಗೆ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ವಿಚಾರ ವಂತರು ಸ್ವಪ್ನವೆಂದು ಬಗೆದರು. ಎರಡು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಪೋಪ್ ತೀರಿಕೊಂಡದ್ದು ನಿಜವೆಂಬ ವರ್ತಮಾನ ಬಂದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ‘ಆಕಸ್ಮಿಕ’ ಎಂದು ಕರೆದರು. ಪೋಪರ ಮೃತ್ಯುಶಯ್ಯೆಯ ಬಳಿ ಇದ್ದವರು ಅಲ್ಫೆನ್ಸೊ ಅವರನ್ನು ತಾವು ನೋಡಿ ಮಾತನಾಡಿದ್ದೆವು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಆ ದಿನದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಮುನ್ನಡೆಸಿದವರೂ ಅವರೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಎಲ್ಲರೂ ಮೂಕವಿಸ್ಮಿತರಾದರು!

ರಕ್ತಮಾಂಸಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ನರಮಂಡಲಗಳ ಯಂತ್ರದಿಂದ ಜಿಗಿದು ದೇಶ ಕಾಲದ ಪರಿಮಿತಿಯನ್ನು ದಾಟಿ, ನೂರಾರು ಮೈಲು ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ಪೋಪರ ಮೃತ್ಯುಶಯ್ಯೆಯ ಬಳಿ ಸಾರಿ, ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವವರೆಗಿನ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ, ತನ್ನ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರವನ್ನೂ, ಅದರ ಸಂಚಾರವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದ ಆ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು?

ಸುಪ್ತ ನಿದ್ರೆಗೊಳಗಾದವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಘಟನೆಗಳ ವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದುದಲ್ಲದೆ ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ಕಲಿಯದ, ಹೆಸರನ್ನೂ ಕೇಳದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ ನಾಡಿ ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರನ್ನು ಚಕಿತಗೊಳಿಸಿದ ಉದಾಹರಣೆಗಳಿವೆ. ಮನಸ್ಸಿನ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿರುವ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಪಡೆದ ಅನುಭವಗಳ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಆ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು?

ಗೌತಮ ಬುದ್ಧನು ತನ್ನ ಹಿಂದಣ ಐನೂರು ಜನ್ಮಗಳ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದನೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ವಿಭಿನ್ನ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸುಗಳಿಂದ ಪಡೆದ ಅನುಭವಗಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಆ ನಿತ್ಯ ನಿರಂತರವಾದ ಬೆಳಕು ಯಾವುದು?

ಅದೇ ಸತ್ಯದ ಬೆಳಕು, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದದ ಬೆಳಕು, ಸಾವಿಲ್ಲದ ನೋವಿಲ್ಲದ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಅರಿವಿನ ಬೆಳಕು. ಶರೀರೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿದ್ದರೂ ಅವುಗಳನ್ನು ಬೆಳಗಿಸುತ್ತ ತಾನು ಮಾತ್ರ ಯಾರಿಂದಲೂ ಬೆಳಗದ ಆತ್ಮನ ಬೆಳಕು ಅದೇ. ಆ ಬೆಳಕು ಇರುವುದರಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಆದುದರಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಬೆಳಕಾದ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಅರಿವಿನ ಬೆಳಕು ಆತ್ಮದ ಬೆಳಕೇ. ಜಾತಿ ಮತ ಕುಲ ಗೋತ್ರ ಭೇದ ವಿಲ್ಲದೆ, ಬಲಿಷ್ಠ ದುರ್ಬಲ ಶ್ರೀಮಂತ ಬಡವ ಎಂಬ ತಾರತಮ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯಲ್ಲೂ ಈ ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ಎಂದೆಂದೂ ನಂದದ ಅದ್ಭುತ ಅಮರಜ್ಯೋತಿ ಅದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಸತ್ಯ ಅದೊಂದೇ. ಅದು ಪರಿಪೂರ್ಣ. ಅದು ಪರಿಶುದ್ಧ. ಸಾವಿಲ್ಲದ ನೋವಿಲ್ಲದ ನಿತ್ಯ ನಿರಂತರವಾದ ದೇಶಕಾಲ, ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ನಿಂತ ಸತ್ಯ ಅದು. ಸಂತನಲ್ಲೂ ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲೂ, ಸಂತುಷ್ಟನಲ್ಲೂ ದುಃಖಿತನಲ್ಲೂ, ಸುಂದರ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಕುರೂಪಿಯಲ್ಲೂ, ನೀತಿನಿಷ್ಠನಲ್ಲೂ ನೀತಿಬಾಹಿರ ದುಷ್ಟನಲ್ಲೂ, ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲೂ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲೂ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಜ್ಯೋತಿ ಅದೊಂದೇ. ಅದನ್ನೇ ಆತ್ಮ ಎನ್ನುವುದು.

ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಅಡಗಿರುವ ಈ ಪರಂಜ್ಯೋತಿಯ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆ ವೆಂದರೆ ಅತ್ಯಂತ ನೀಚರಿಗೂ ಮಹಾಪಾಪಿಗಳೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರಿಗೂ ಕೂಡ ಉನ್ನತಿಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಬೇಕಾದ ಅಪಾರ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ, ಆಸೆ ಆಸಕ್ತಿಗಳು ಚಿಗುರಲು ಸಾಧ್ಯವಿದೆ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಮಹಾಸತ್ಯ.

ಶಕ್ತಿಯ ಸೆಲೆ, ಮುಕ್ತಿಯ ನೆಲೆ

‘ವ್ಯಕ್ತಿ, ಸಮಾಜ, ಅಷ್ಟೇಕೆ, ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿಗೊಯ್ಯುವ ಶಕ್ತಿ ಈ ಪರಮ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಡುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಬರುವುದು’ ಎಂದು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ವೀರವೇದಾಂತದ ಕಹಳೆ ಊದಿದರು.

‘ಈ ಪರಮಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ನಾವು ನಂಬಬೇಕು. ಆ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಉದಿಸುವುದು. ನೀವು ಏನನ್ನು ಯೋಚಿಸುವಿರೋ ಅದೇ ಆಗುವಿರಿ. ನೀವು ದುರ್ಬಲರೆಂದೇ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ದುರ್ಬಲರೇ ಆಗುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಬಲಶಾಲಿಗಳೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತ ಬಲಶಾಲಿ ಗಳಾಗುವಿರಿ. ನೀವು ಅಶುದ್ಧರೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಶುದ್ಧರಾಗುವಿರಿ. ಪರಿಶುದ್ಧರೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರಿಶುದ್ಧರೇ ಆಗುವಿರಿ. ಈ ಮಾತು ನಾವು ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲರೆಂದೂ ಪಾಪಿಗಳೆಂದೂ ತಿಳಿಯಬಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದು. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಸರ್ವಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಅಗಾಧ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ನಾನು ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸದೆ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಇರುವಿಕೆಗೆ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅದು ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಸರ್ವಜ್ಞಾನವೂ ಶಕ್ತಿಯೂ ಪವಿತ್ರತೆಯೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೂ ನನ್ನಲ್ಲಿದೆ. ನಾನೇಕೆ ಇದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ? ಏಕೆಂದರೆ ನನಗೆ ಆ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸತ್ಯ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ದೃಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನಿರಿಸಿ ದುದಾದರೆ ಅವು ಬಂದೇ ಬರಬೇಕು. ನಿರಾಕಾರ ಆತ್ಮಭಾವನೆ ಇದನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಬಾಲ್ಯಾರಭ್ಯ ಬಲಿಷ್ಠರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ. ಅವರಿಗೆ ದುರ್ಬಲತೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಡಿ. ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡುವ ಬೋಧನೆ ಕೊಡಿ. ಅವರು ವಿಶ್ವವಿಜಯಿಗಳಾಗುವಂತೆ, ತಮ್ಮ ಕಾಲಮೇಲೆ ತಾವು ನಿಲ್ಲುವಂತೆ, ಸಕಲ ಕಷ್ಟಸಂಕಟ ವಿಘ್ನ ವಿಪತ್ತುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವ ಕೆಚ್ಚನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವ ತರಬೇತು ನೀಡಿ. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ಈ ಆತ್ಮನ ಪರಮವೈಭವವನ್ನು ಅವರು ಮನಗಾಣಲಿ. ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ. ಈ ಅದ್ಭುತ ಭಾವನೆ ವೇದಾಂತದ ಕೊಡುಗೆ. ಪೂರ್ಣ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಕ್ರಾಂತಿಮಾಡಿ ಬದಲಿಸಬಲ್ಲ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನ ಧರ್ಮಗಳೊಳಗೆ ಸಾಮರಸ್ಯ ತರಬಲ್ಲ ಭಾವನೆ ಇದು. ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವರಿಗೂ ಉಪಯೋಗವಾಗುವ ಭಾವನೆ ಇದು’ ಎನ್ನುತ್ತಾ ಅವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಟ್ಟುಮಾಡಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

‘ನಾನು’ ಯಾರು?

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲೇ ಚಿನ್ನದ ಗಣಿ ಅಥವಾ ಸ್ವರ್ಗದ ರಾಜ್ಯ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ದೀನಹೀನತೆಗಳೇ ತಾನು ಎಂದು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡು ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಮೂಢನಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬುದ್ಧಿಭ್ರಮಣೆ ಯಾದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕೊಲೆಗಡುಕನಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಆ ‘ನಾನು’ ನಿಜವಾಗಿ ಯಾರು?

ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರಿವಿಗೆ ಬಾರದ, ಆದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯ ನೆಲೆಯನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ ನಾವು ನಮ್ಮ ಪರಿಮಿತಿಗಳಿಂದ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ, ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗು ತ್ತೇವೆ, ಪ್ರಾಜ್ಞರಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಯಾವುದೇ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರಲಿ ನಮ್ಮ ನಡೆನುಡಿ, ಆಚಾರ ವ್ಯವ ಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಆಗ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ಬದಲಾವಣೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ನಿನ್ನೊಳಗೆ ನೀ ಹೊಕ್ಕು ನಿನ್ನನ್ನೇ ನೀ ಕಂಡು ನೀನೆ ನೀನಾಗು ಗೆಳೆಯ’ ಎಂದರು ಕವಿ ಬೇಂದ್ರೆ. ನೀನೇ ನೀನಾಗುವುದು ಅಥವಾ ನಾವೇ ನಾವಾಗುವುದು ಎಂತು? ವಿಚಾರಯುಕ್ತಿ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪ ವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿದಾಗ ನಾವು ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಮುಳುಗುತ್ತೇವೆ. ಆಳದಲ್ಲಡಗಿರುವ ಗಭೀರ ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲ. ಪರಮ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಾಣುತ್ತೇವೆ.

ಈ ‘ನಾನು’ ಅನ್ನು ಛೇದಿಸಿ ಭೇದಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಗೂಢತತ್ವ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯ ಪರಿಚಯ ನಮಗಾಗುವುದು. ಮಾತಿಗೆ ನಿಲುಕದ ಪರಮಾದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಅದು ಹೇಗೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ತನ್ನ ಬಗೆಗಿನ ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಪರಿಮಿತಿಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ಪರಿ ಮಿತಿಯ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಹೇಗೆ ಬದ್ಧವಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತದೆ, ಆ ನರಳಾಟದಿಂದ ಹೇಗೆ ಪಾರಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯೂ ಆಶ್ಚರ್ಯ ದಾಯಕವೂ ಆದ ಅನ್ವೇಷಣೆ. ಈ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡಲು ಯಾವುದೇ ಪ್ರಯೋಗ ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ದುಡಿಯಬೇಕಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೇ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆ. ವಿಚಾರವೆಂಬ ಖಡ್ಗವೇ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಕಗ್ಗಂಟನ್ನು ಕಡಿಯುವ ಉಪಕರಣ. ಆ ಖಡ್ಗ ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯ ಅರಿವಾಗುವುದೆಂತು?

ಕುರಿಯಾದ ಹುಲಿ

ದೊಡ್ಡದಾದ ಹುಲ್ಲುಗಾವಲಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕುರಿಮಂದೆ ಹಾಯಾಗಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಹುಲ್ಲು ಗಾವಲಿನ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ದಟ್ಟಡವಿ. ಒಂದಾನೊಂದು ದಿನ ಹಸಿದ ಹುಲಿಯೊಂದು ಆ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಹುಲ್ಲುಗಾವಲಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಕುರಿಮಂದೆಯನ್ನು ಕಂಡಿತು. ‘ಇಂದೆನಗೆ ಆಹಾರ ಸಿಕ್ಕಿತು’ ಎಂದು ಅದು ಬಾಯಿ ಚಪ್ಪರಿಸಿತು. ಬಂಡೆಯ ಮೇಲಿ ನಿಂದ ಒಂದೇ ನೆಗೆತಕ್ಕೆ ಜಿಗಿದು ಆ ಹುಲಿ ಕುರಿಮಂದೆಯ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಬಿದ್ದುಬಿಟ್ಟಿತು, ಬೀಳು ವಾಗ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಅದರ ತಲೆಗೆ ಮೊನಚಾದ ಒಂದು ಕಲ್ಲು ಬಡಿದು ನೆತ್ತರು ಸುರಿಯಿತು. ತುಂಬು ಗರ್ಭವಾಗಿದ್ದ ಆ ಹುಲಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಮರಿಯನ್ನು ಹೆತ್ತು ಸತ್ತು ಹೋಯಿತು. ಭಯದಿಂದ ದಿಕ್ಕು ಪಾಲಾಗಿ ಓಡಿ ಹೋಗಿದ್ದ ಕುರಿಗಳು ಹೆದರುತ್ತಲೆ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡಿದಾಗ ಹುಲಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡೇ ಇರುವುದನ್ನು ಕಂಡವು. ಅದು ಸತ್ತುಹೋಗಿತ್ತು. ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಹುಲಿಯನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದವು. ‘ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪ! ಹುಲಿ ಮರಿ ತಬ್ಬಲಿಯಾಯಿತು’ ಎಂದು ಕೊಂಡವು. ಮರಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ನೆಕ್ಕಿ ಎತ್ತಿ ತಮ್ಮೊಡನೆ ಕೊಂಡೊ ಯ್ದವು. ಅದಕ್ಕೆ ಹಾಲು ಕುಡಿಸಿ ಹುಲ್ಲು ತಿನ್ನಿಸಿ ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದವು. ಆ ಹುಲಿಮರಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿ ಎಂದೇ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಅದು ಕುರಿಗಳಂತೆಯೇ ‘ಬ್ಯಾ’, ‘ಬ್ಯಾ’ ಎಂದೇ ಕೂಗುತ್ತಿತ್ತು. ಕುರಿ ಕಾಯುವವನೂ ಈ ವಿಚಿತ್ರ ಘಟನೆಯನ್ನು ಕುತೂಹಲದಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದು ದಿನ ಇತರ ಕುರಿಗಳ ಜೊತೆ ಈ ‘ಕುರಿ ಹುಲಿ’ಯೂ ಹುಲ್ಲು ಮೇಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅದೇ ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದ ಹೊಸ ಹುಲಿಯೊಂದು ಕುರಿಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನವನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಪಟ್ಟಿತು. ಓಡಿ ಹೋಗಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿ ಎಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಆ ‘ಕುರಿಹುಲಿ’ಯನ್ನು ಹಿಡಿದುತಂದು ‘ನೀನು ಹುಲಿ! ಅದೇಕೆ ಬ್ಯಾ ಬ್ಯಾ ಎಂದು ಅರುಚುತ್ತೀಯೆ! ಹುಲ್ಲು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದೀಯೇ?’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿತು. ಆಗ ಆ ‘ಕುರಿಹುಲಿ’, ‘ಅಯ್ಯೋ! ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು. ನಾನು ಕುರಿಮರಿ. ನಾನು ಹುಲ್ಲು ತಿಂದುಕೊಂಡು ಹಾಯಾಗಿರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದಿತು. ಆಗ ಹಿರಿಯ ಹುಲಿ ‘ಛೀ, ಬುದ್ಧಿಹೀನ’ ಎನ್ನುತ್ತ ಆ ‘ಹುಲಿ ಕುರಿ’ಯನ್ನು ಒಂದು ಕೊಳದ ಹತ್ತಿರ ಕರೆದೊಯ್ದು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಪ್ರತಿ ಬಿಂಬಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಮಾನ ಗುಣಧರ್ಮವನ್ನು ಮನಗಾಣಿಸಿತು. ತನ್ನೊಂ ದಿಗೆ ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಬೇಟೆಯಾಡಿ ತೋರಿಸಿತು. ಹಲವು ಬಾರಿ ಗರ್ಜಿಸಿ ಓಡಾಡಿತು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳವರೆಗೂ ಈ ‘ಕುರಿಹುಲಿ’ಗೆ ತನ್ನ ಬಗೆಗಿನ ಸಂಶಯ ಭಾವನೆ ದೂರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ತಾನು ಕುರಿಯಲ್ಲವೆಂಬ ಭಾವನೆ ದೃಢವಾಯಿತು. ಆಗ ಅದು ಹುಲಿಯಂತೆಯೆ ಓಡಾಡ ತೊಡಗಿತು.

ಹುಲಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿಯೆಂದೇ ನಂಬಿಕೊಂಡು ಕುರಿಯಂತೆಯೇ ವರ್ತಿ ಸಿತು ಆ ಹುಲಿಮರಿ! ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದ್ದರೂ ತಾನು ಅಲ್ಪಶಕ್ತಿಯ ಕುರಿ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ದೃಢವಾಗಿ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದು ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲದೇ ಆ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೆ ನಡೆದುಕೊಂಡಿತು. ಕುರಿಯೆಂದು ತಿಳಿದು ಅಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸಿದಾಗಲೂ ಅದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹುಲಿಯಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಹಾಗಾದರೆ ಯಾವುದು ಅದನ್ನು ಕುರಿಯಾಗಿಸಿದ್ದು? ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿದ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆ ಅಥವಾ ಅಜ್ಞಾನ. ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗೆಗಿನ ಅಜ್ಞಾನ. ಅಜ್ಞಾನ ಕಳೆದು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪ ದರ್ಶನವಾಗುತ್ತಲೇ ಎಲ್ಲ ಸಂಶಯ, ವಿಪರೀತ ಭಾವನೆಗಳೂ ದೂರವಾದವು. ಆಗ ಅದು ಹುಲಿಯಂತೆ ವರ್ತಿಸಿತು. ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವೆಂದರೆ ಅಹಂಕಾರವಲ್ಲ. ಅಹಂಕಾರ ಅಜ್ಞಾನ ದಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ; ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯ ಅರಿವಿನಿಂದ ವೃದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ.

ಯಾವುದನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ನಾವು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬುತ್ತೇವೋ ಆ ನಂಬಿಕೆ ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆ, ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಮೇಲೆಯೇ ಏಕೆ–ಸಂಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಬಲ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುತ್ತದೆಂಬುದು ನಿಸ್ಸಂದಿಗ್ಧವಾದ ಒಂದು ಸತ್ಯ. ಸತ್ಯದ ಬಗೆಗಿನ ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆ ನಮ್ಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನೇ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಪರಮಸತ್ಯದ ಬಗೆಗಿನ ನಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ ನಮ್ಮ ಅರಿವಿನ ಪರಿಧಿಯ ವಿಸ್ತಾರ ವಿಕಾಸಗಳನ್ನವಲಂಬಿಸಿ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಇನ್ನೊಂದು ತಥ್ಯ.

ನೆರಳು—ಬೆಳಕು

ನಾನು, ನೀನು, ಅವನು, ಅವಳು, ಅದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳು ಸುಮಾರು ಎರಡು ವರ್ಷಗಳಾಗು ವಾಗ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ಉದಿಸುತ್ತವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ‘ನಾನು’ವಿಗೆ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಉಪಾಧಿಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡು ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಹೇಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಪರಿಶೀಲಿಸಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಅಗೋಚರ ವಾದ ಕೆಲವು ದ್ರವ್ಯಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡಿವೆ. ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಇರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೇಹವನ್ನೇ ನಾವು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಕಣ್ಣುಗಳು ಚಲಿಸುವುದು, ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ತೆರೆಯುವುದು, ಬಾಯಿ ಮತ್ತು ತುಟಿಗಳ ಚಲನೆ, ಮುಖ ತಿರುಗಿಸುವುದು, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಇಡೀ ದೇಹದ ಚಲನೆ ಮತ್ತು ಚೇಷ್ಟೆ, ದೇಹದ ನಿಲುವು ಮತ್ತು ಮೈಬಣ್ಣ–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬರುವಂಥ ಸಂಗತಿ ಗಳು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ನಿಜವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅಗೋಚರವಾದುದಲ್ಲವೆ? ಮನುಷ್ಯನ ಹೊರ ರೂಪವನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತೆ ಅಗೋಚರವಾದ ಅಂಶಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿಯುವಂತಾ ದರೆ ನಾವು ಒಂದು ಹೊಸ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಬದುಕಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ಬದುಕಿಕೊಂಡಿರುವುದು ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಮಾನವ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಅಂದರೆ ತೋರಿಕೆಯ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ.

ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆಗಳು, ಭಾವನೆಗಳು, ಕಲ್ಪನೆಗಳು, ಸ್ಮೃತಿಗಳು, ಹಗಲುಗನಸುಗಳು, ಆಸೆ ಆಸಕ್ತಿ ಅನಿಸಿಕೆಗಳು ಅಗೋಚರವಾಗಿವೆ. ನಮ್ಮ ರಹಸ್ಯಗಳು, ಯೋಜನೆಗಳು, ಅಭೀಪ್ಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು, ತರ್ಕವಿತರ್ಕಗಳು, ಶ್ರದ್ಧೆ ಸಂಶಯಗಳು, ಹಸಿವೆ ಹಂಬಲಗಳು, ರಾಗದ್ವೇಷ ಗಳು, ಬೇಕು ಬೇಡಗಳು–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಗೋಚರವೇ. ಆದರೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೂಲದ್ರವ್ಯಗಳಲ್ಲವೇ? ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರ್ಮಾಣದ ಈ ಮೂಲದ್ರವ್ಯಗಳು ‘ಅಹಂ’ ಅಥವಾ ‘ನಾನು’ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿದಿರುತ್ತವೆ. ನನ್ನ ಬಗೆಗಿನ ನಾನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವ ರೂಢಮೂಲವಾದ ಕಲ್ಪನೆಯ ತಾಯಿಬೇರಿನಿಂದ ಅವು ಪೋಷಿತವಾಗಿ ನನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಮತ್ತು ಬದುಕನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತವೆ. ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಕಂಗೊಳಿಸುವ ಭವ್ಯ ಕಟ್ಟಡದ ನೀಲಿನಕಾಶೆ ನೆರಳಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಅಡಗಿರುವಂತೆ, ಗೋಚರಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಸುಪ್ತಮನದ ಆಳ ದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿವೆ, ಈ ‘ನಾನು’ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿದ ಯೋಚನೆ ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕಾರ ಗಳು.

ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರ

ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ವೆಲ್ ಮಾಲ್ಟ್ಸ್ ಜಗತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ ಸರ್ಜನ್. ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಜಾಂಬವಂತ ರನ್ನು ಮನ್ಮಥರನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿದ ಮಹಾನುಭಾವರು ಅವರು. ಅನೇಕ ‘ಅಡ್ಡಮೋರೆಯ ಗಂಟು ಮೂಗಿನ, ಗುಜ್ಜು ಗೊರಲಿನ ಬೊಜ್ಜು ದೇಹದ, ದೊಡ್ಡ ಕೈಕಾಲುಗಳ, ಉದುರಿದ ರೋಮ ಮೀಸೆಗಳ’ ಜನರ ಅಂಕುಡೊಂಕುಗಳನ್ನು ತಿದ್ದಿ ತೀಡಿದವರವರು. ದೈಹಿಕ ಅಂಕು ಡೊಂಕುಗಳು ದೂರವಾಗುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಧೈರ್ಯೋತ್ಸಾಹ ಗಳು ಗರಿಗೆದರುವುದನ್ನು ಡಾ. ಮಾಲ್ಟ್ಸ್ ಕಂಡಿದ್ದರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಬಗೆಗೆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕೀಳರಿಮೆಯ ಭಾವನೆಗಳು ದೂರವಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡಿದ್ದರು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಸೀಳುತುಟಿಯ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಬಗೆಗೆ ನಾಚಿಕೊಂಡು ಉಳಿದವರಿಂದ ದೂರವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ತನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂದುಕೊಂಡು ಕೀಳರಿಮೆ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಮೂಲೆ ಸೇರುತ್ತಾನೆನ್ನಿ. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಕೆಲದಿನಗಳ ನಂತರ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮುಖ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಸಂತೋಷಪಟ್ಟು ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಬಗೆಗೆ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ತಾಳಿ ಎಲ್ಲರೊಡನೆ ಬೆರೆತು ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲೂ, ಆಟೋಟ ಗಳಲ್ಲೂ ಮುನ್ನಡೆದು ಹೊಸ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆದ. ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿಯಲ್ಲಿ ಈ ರೀತಿಯ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಗಳಿಂದ ಹಠಾತ್ತಾದ ಹಾಗೂ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ಬದಲಾವಣೆಗಳು ಕಂಡುಬಂದಿವೆ. ಆದರೆ ಹಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಯಶಸ್ವಿಯಾದರೂ, ಮುಖದ ಮೇಲಿನ ಅಂಕುಡೊಂಕುಗಳು ದೂರವಾಗಿ ಸೌಂದರ್ಯ ವೃದ್ಧಿಯಾದರೂ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗಳೂ ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಹೀನತೆ ದೂರವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಸೋಲಿನ ಮನೋಭಾವ ಅವ ರನ್ನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ನಿರಾಸೆ ಮತ್ತು ನಿರುತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ಅವರು ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಹೊರ ಮುಖವಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸಿನ ಮುಖ ಬದಲಾಗಬೇಕಿತ್ತು. ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದ ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಬಗೆಗಿನ ಅವರ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ಬದಲಾಗಬೇಕಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ಡಾ. ಮಾಲ್ಟ್ಸ್ ಕಂಡು ಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು. ಆ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದ ಅವರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ಪರಿವರ್ತನೆಯಾದು ದನ್ನು ಕಂಡು ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಅದೇ ‘ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಚಿತ್ರ’ (Self- image). ಅದು ಬದಲಾವಣೆಯಾದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ತಿರುವು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆಂಬು ದನ್ನು ಸಹಸ್ರಾರು ಪ್ರಯೋಗ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡು ಒಂದು ಗ್ರಂಥವನ್ನೇ ಬರೆ ದರು. ಈ ಪದ್ಧತಿಯ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ದಡ್ಡರೆಂದು ಪರಿಗಣಿತರಾಗಿ ಫೇಲಾ ಗಿದ್ದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಪ್ರಥಮಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾದರು. ಹುಟ್ಟುಗಟ್ಟಿದ ಸೋಲಿನ ಮನೋ ಭಾವದವರು ಉತ್ಸಾಹಿಗಳಾಗಿ ಉದ್ಯಮಶೀಲರಾದರು. ದಕ್ಷತೆ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ವರು ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟಕ್ಕೇರಿದರು. ಅಂತರ್ಮುಖತೆ, ನಾಚಿಕೆಯ ಸ್ವಭಾವದವರು ಕೂಡ ನಿರ್ಭೀತಿ ಯಿಂದ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸತೊಡಗಿದರು.

ಎಲ್ಲರ ಬದುಕಿಗೂ ಉಪಯುಕ್ತವಾಗುವಂಥ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹಿಂದುಳಿದವರಿಗೆ ತಾರಕವಾಗು ವಂಥ ಒಂದು ಮನೋವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆ ಅದು. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಬಿಡಲಿ, ನಮ್ಮ ಬಗೆಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಒಂದು ನೀಲಿನಕಾಶೆ ಅಥವಾ ಚಿತ್ರ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ Self-image (ಸೆಲ್ಫ್ ಇಮೇಜ್) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರಿವಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನೊಬ್ಬ ಇಂತಿಂಥ ಜಾತಿಮತ ಕುಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ, ಇಂತಿಂಥ ರೀತಿಯ ಮನುಷ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಇದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ವಾಗಿ ಇದು ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಂತೂ ನಿಸ್ಸಂಶಯ ವಾಗಿ ಅದರ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಅದು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ನಮ್ಮದೇ ಆದ ನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ ಬಲಿತು ಬೆಳೆದಿರುತ್ತದೆ. ಕೆಲವೊಂದು ನಂಬಿಕೆಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ ಬುದ್ಧಿತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೂ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೇ ಬಲಿತುಬಿಡುತ್ತವೆ. ನಾವು ಪಡೆದ ಅನುಭವಗಳು, ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ಧಿಗಳು, ಗೆಲವು ಯಶಸ್ಸುಗಳು, ನೋವು ಆಶಾಭಂಗ ಅಪಮಾನಗಳು, ಸ್ಥಿತಿಗತಿಯಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ಏರುಪೇರುಗಳು, ಇತರರು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು–ಇವೆಲ್ಲವುಗಳಿಂದ ಈ ನಂಬಿಕೆ ಗಳು ರೂಪತಾಳುತ್ತವೆ. ಒಟ್ಟು ಅವುಗಳ ಮೊತ್ತದಿಂದ ನಮ್ಮದೇ ಆದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಚಿತ್ರವೊಂದು ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರಿವಿಗೆ ಗೋಚರಿಸದೇ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ನಾವು ವರ್ತಿಸುತ್ತೇವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು.

ನಮ್ಮ ನಡತೆ, ಕಾರ್ಯವಿಧಾನ, ಭಾವನೆ ವರ್ತನೆಯ ಕ್ರಮಗಳು ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳೂ ಕೂಡ ದೃಢವಾಗಿ ಬೇರುಬಿಟ್ಟ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರ ಅಥವಾ ನೀಲಿ ನಕಾಶೆಗಳಿಗನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತವೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಎಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತೇವೋ ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ವರ್ತಿಸುತ್ತೇವೆ. [*]

ಮೇಲಿನ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸತ್ಯಸಂಗತಿ? ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’ ಕಲ್ಪನೆ ಎಂಥ ಪಾತ್ರವಹಿಸುತ್ತದೆ? ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಮುಂದಿನ ಘಟನೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ–

ಅಗಸನಾದ ಅರಸುಪುತ್ರ

ವಿಷಗಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ ರಾಜನ ಶಿಶು ಮುಂದೆ ಕುಲಕ್ಕೆ ಕುಠಾರಪ್ರಾಯನಾಗುತ್ತಾನೆಂದು ಭವಿಷ್ಯಜ್ಞರಿಂದ ತಿಳಿದ ರಾಜನು, ಸೇವಕರಿಗೆ ಶಿಶುವನ್ನು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟು ಬರಲು ಆಜ್ಞಾಪಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಸೇವಕರು ರಾಜಾಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪಾಲಿಸಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಮರದಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಅತ್ತು ಬಳಲಿ ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸುಂದರ ಶಿಶುವನ್ನು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಅಗಸ ದಂಪತಿಗಳು ಕಂಡು ಮೂಕವಿಸ್ಮಿತರಾದರು. ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದ ತಮಗೆ ದೇವರೇ ಆ ಶಿಶುವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದನೆಂದು ತಿಳಿದು ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದರು. ತಮ್ಮ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗನಲ್ಲ, ಸಾಕುಮಗ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಎಂದೂ ತಿಳಿಯಗೊಡಲಿಲ್ಲ. ಮಗು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾದ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗತೊಡಗಿದ. ಕತ್ತೆ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ. ಬಟ್ಟೆ ಒಗೆಯುತ್ತಿದ್ದ. ಕತ್ತೆ ಕಾಯುತ್ತ ಒಂದು ದಿನ ಮರದಡಿಯ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಸಂತರೊಬ್ಬರು ಆ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಬರುತ್ತ, ಮಲಗಿದ್ದ ಯುವಕನ ಅಂಗಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಚಕಿತರಾದರು. ಯುವಕನನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಿ ಅವನು ಯಾರ ಮಗ ಎಂದೆಲ್ಲ ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಯುವಕನಾದರೊ ತಾನು ಅಗಸನ ಮಗನೆಂದೂ, ಅಲ್ಲಿ ಕತ್ತೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡಿರುವಾಗ ಆಯಾಸವಾಗಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿರುವೆನೆಂದೂ ಹೇಳಿದ. ಅವರು ‘ನಿನ್ನ ಭವಿಷ್ಯದ ಯೋಜನೆಗಳೇನು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ‘ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಕತ್ತೆಗಳನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಅಂಗಡಿಯನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಬೇಕೆಂದಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದ. ಸಂತರು ಯುವಕನ ಸಾಕುತಂದೆಯಾದ ಅಗಸನನ್ನು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಕಂಡು ಯುವಕನ ಪೂರ್ವೋತ್ತರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದರು. ‘ಯಾರ ಮಗು ಎಂದು ತಿಳಿಯದು, ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿದ ವಿಚಾರ ಸತ್ಯ’ ಎಂದನಾತ. ಸಂತರು ರಾಜ ನನ್ನು ಕಂಡು ವಿಚಾರಿಸಿ ‘ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಆತನ ಪುತ್ರನಿಂದ ಕೆಡುಕಿಲ್ಲ, ಗಂಡಯೋಗ ಕಳೆದುಹೋಗಿದೆ –ಶುಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು’ ಎಂದರು. ರಾಜನು ಅವರ ಮಾತಿಗೆ ಸಮ್ಮತಿ ಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ.

ಸದ್ಯ ತನ್ನನ್ನು ಅಗಸನ ಮಗನಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಆ ಯುವಕನನ್ನು ‘ನೀನು ರಾಜಪುತ್ರ ಕಣಯ್ಯ’ ಎಂದರೆ ಆತ ಏನು ಹೇಳಿಯಾನು? ‘ರಾಜಪುತ್ರನೆಂದು ನನ್ನನ್ನೇಕೆ ಅಪಮಾನ ಮಾಡು ತ್ತೀರಿ?’ ಎಂದಾನಲ್ಲವೆ?

‘ನಿನ್ನನ್ನು ಅರಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದರೆ ‘ಅಲ್ಲಿ ಒಗೆಯಲು ಬೇಕಷ್ಟು ಬಟ್ಟೆಗಳು ದೊರಕಬಹುದಲ್ಲವೇ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ?

ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದ, ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಸತ್ಯವೆಂದು ಸಾಬೀತಾದ ಸಂಗತಿ ಯನ್ನು ಒಂದು ಮಾತಿನಿಂದ ಅಥವಾ ಬಹಳ ದೃಢವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ‘ನೀನು ರಾಜಪುತ್ರ’ ಎಂದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಅರ್ಥವಿಸಿಕೊಂಡು ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಮಹಾಭಾರತದ ಕರ್ಣನ ಅಂತರ್ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ನಾವಿಲ್ಲಿ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿಯೆಂದೇ ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಿದ್ದ ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಕುರಿಹುಲಿ’ಗೆ ‘ನೀನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹುಲಿ’ ಎಂದು ಕಾಡಿನ ಹುಲಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತ್ರದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬದಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತೆ?

ಉದ್ಧಾರದ ಹೆದ್ದಾರಿ

ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಬದಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಯುವಕ ನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುಗಟ್ಟಿದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹಂತಹಂತವಾಗಿ ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡಬೇಕು. ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಭವ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳಿಂದ ಸತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದನೊ ಅದನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ಅನುಭವ ಮತ್ತು ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳಿಂದ ಸರಿಯಲ್ಲವೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಬೇಕು.

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮಂದಿ ತಪ್ಪಾಗಿ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ತಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಬೇಗನೇ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇರುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡು ತಾವು ಅಪ್ರಯೋಜಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಕಲಿಕೆಯಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ಅಂಥ ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಶುರುಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಾರಂಭದ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ತಪ್ಪುಗಳಾ ದಾಗ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ನಿರುತ್ಸಾಹದಾಯಕ ಬೈಗುಳು ಭರ್ತ್ಸನೆಗಳಿಂದ ಹೆದರಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಕಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ ಈತ–‘ತಲೆ ಇಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಹಿರಿಯರ ಕಟು ನುಡಿಯೂ ಆಗಾಗ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಬುದ್ಧಿವಂತನಾದ ಹಿರಿಯಣ್ಣನನ್ನೊ, ಚುರುಕುಬುದ್ಧಿಯ ಕಿರಿಯ ತಂಗಿಯನ್ನೊ ಹೋಲಿಸಿ ತನ್ನನ್ನು ಮೂಢನೆಂದು ಜರೆದ ತಮ್ಮ ತಂದೆಯ ಮಾತುಗಳು ಅವರ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಾರಿ ಮೊಳಗಿ ನೋಯಿಸಿವೆ. ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಅಧ್ಯಯನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಹರಿಯಗೊಡುತ್ತಾರೆ. ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡ ವೆಂದರೆ ಅವರು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ, ಹೋರಾಟ ನಡೆಯಿಸಿದರೂ ಯಶಸ್ಸು ದೊರಕುವು ದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟು ಆಶಾವಾದಿಗಳಾದ ಯುವಕರ ಮನಸ್ಸು ಸೋಲಿನಿಂದ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಂಕಟಗ್ರಸ್ತ ವಾಗುತ್ತದೆ! ಬಹುಮಾನದ ಆಸೆ ತೋರಿಸಿದರೂ, ಧೈರ್ಯ ನೀಡಿದರೂ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ನೀಡಿದರೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ‘ನನಗೆ ಓದು ಬಾರದು. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ‘ಇನ್ನೂ ಓದಲು ಯತ್ನಿಸಿ ವಿಫಲನಾಗಿ ಎಲ್ಲ ರಿಂದಲೂ ಅಪಹಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ನೋವೇ ಅಡಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರ ಬದಲಿಸಿದರೆ ಅವರು ಪ್ರಥಮ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗಬಲ್ಲರು. ಅವರ ‘ಅಹಂ’ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಆಘಾತವಾಗದಂತೆ ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೇ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು. ಮೊದಲು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಲು ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಜಯ ದೊರಕುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಜಯ ದೊರಕಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ಅಂಥ ನೂರಾರು ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ವಿಜಯಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಲೇ ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅವರ ಅಪ ಜಯದ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ಮಾಯವಾಗತೊಡಗಿ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರ ಬದಲಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮರಳುತ್ತದೆ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅವರು ಹೊಸ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಸ್ಥಿರೀಕೃತವಾದುದು. ಅದನ್ನು ಇನ್ನಿತರ ರಚನಾತ್ಮಕ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಸರಿಪಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಬದುಕಿನ ವಿವಿಧ ಗುರಿಯ ನಿರ್ಧಾರ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು, ನಡೆ ನುಡಿಗಳು ಆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ.[*]

ನಾನಾ ಬಣ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’

‘ನಾನು’ವಿನ ಬಗೆಗಿನ ಹುಟ್ಟುಗಟ್ಟಿದ ಕಲ್ಪನೆ ಅಥವಾ ರೂಢಮೂಲ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅನು ಸರಿಸಿ ಮನುಷ್ಯರ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಬಹುದು ಎಂಬು ದನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ಇದೇ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಸಂಬಂಧ (Identification Orientation). ಅವರವರ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಚಿತ್ರಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತಾದಾತ್ಮ್ಯವೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಸೂಚಿಸಿದ ಉದಾಹರಣೆಗಳಲ್ಲಿ ನೋಡ ಬಹುದು. ‘ನಾನು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತ್ರ ಚಿಂತಿಸಿ ಸುಮ್ಮನಾಗುತ್ತಾನೆಯೇ? ತನ್ನ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಕೊಂಡ ಆತ, ವಿದ್ಯಾವಂತ, ಧನವಂತ ಜನಗಳಂತೆ ಗುಪ್ತವಾಗಿಯೋ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿಯೋ ಜಂಭ ವನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಬಹುದು. ತನ್ನ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ಯಾವುದೋ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಡಹೊರಡ ಬಹುದು. ನಾನಾ ತೆರನಾದ ರೋಗ ರುಜಿನಗಳಿಂದ ನರಳುವ ಜನರನ್ನು ಕೊಂಚ ತಿರಸ್ಕಾರಪೂರಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬಹುದು. ‘ನಾನು ಒಂದು ದಿನ ಮಾತ್ರೆ ಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡವ ನಲ್ಲ. ಡಾಕ್ಟರಿಗೆ ಸಲಾಮು ಹೊಡೆದವನಲ್ಲ’ ಎಂದು ಅಸೌಖ್ಯದಿಂದ ನರಳುವವನೆದುರೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಆತ್ಮತೃಪ್ತಿಯ ಕಿರುನಗೆಯನ್ನು ಬೀರಬಹುದು. ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ ಆರೋಗ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಶ್ರಮವಹಿಸಿ ದುಡಿಯುವವನಾಗಿದ್ದು ಯಶಸ್ಸೂ ದೊರಕಿದರೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಜನರನ್ನು ‘ಕೆಲಸಗಳ್ಳರು, ಸೋಮಾರಿಗಳು’ ಎಂದೂ ಕರೆಯತೊಡಗಬಹುದು. ‘ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ರೋಗವೆಲ್ಲ ಓಟಕೀಳುತ್ತದೆ’ಎಂದೂ ಉಪದೇಶಿಸಬಹುದು. ಈ ನಡವಳಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರ್ಮಾಣದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹವಾದ ಯಾರದೋ ಅನುಕರಣೆಯೂ ಆಗಿರ ಬಹುದು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಚಿತ್ರಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಅವನ ಯೋಚನಾಲಹರಿ, ವರ್ತನೆ, ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಧಾನಗಳು ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತವೆ.

ಮೂರ್ತಿಪೂಜಾ ವಿಧಾನವನ್ನು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಅರ್ಥಹೀನ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ದ್ವೇಷಿ ಸುವಂತೆ ತರಬೇತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಬಂದ ಮಗುವನ್ನೋ ಯುವಕನನ್ನೋ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ತನ್ನ ನಂಬಿಕೆಯ, ತಾನು ಅನುಸರಿಸುವ ಧರ್ಮ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ, ತನ್ನ ಧರ್ಮದ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನಗಳು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ, ಇತರರದು ಅರ್ಥಹೀನ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ರೂಢಮೂಲವಾದರೆ ಮೂರ್ತಿ ಪೂಜಕರ ದೇವತಾ ಮೂರ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಗೌರವ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಭಾವ ಉಂಟಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೇ? ಮೂರ್ತಿಪೂಜೆಯ ಅರ್ಥ, ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಕೇತಗಳ ಪಾತ್ರ, ಸಾಧಕನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅವುಗಳ ಆವಶ್ಯಕತೆ, ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಸರ್ವಶಕ್ತ ನಾದ ದೇವರು ಭಕ್ತನಿಗಾಗಿ ಮೂರ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸುವ ಸಾಧ್ಯತೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ನೀವು ವಿಶದವಾಗಿ ತಿಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಆತನ ‘ನಾನು’ ಅದನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿ ಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಅವಕಾಶ ದೊರೆತರೆ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕೆಡಹಿಬಿಡೋಣವೆಂದೂ ಆತನಿಗೆ ತೋರಬಹುದು. ಜನರ ನಿಂದೆ, ಟೀಕೆ, ಕೋಪ, ಪೋಲೀಸರ ಭರ್ತ್ಸನೆ ಅವನನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡದಂತೆ ತಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರ ಕಣ್ಣು ತಪ್ಪಿಸಿ ಮೂರ್ತಿಭಂಜನೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಯಾವುದೋ ಪುಣ್ಯಕಾರ್ಯದಿಂದೊದಗುವ ಧನ್ಯತೆಯ ಭಾವವನ್ನು ಅವನು ಅನುಭವಿಸಬಹು ದಲ್ಲವೇ?

ಅವನ ‘ಅಹಂ’ಗೆ ಬಲವಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡ ಭಾವನೆಗಳು ಅವನನ್ನು ಆ ವಿಧ್ವಂಸಕ ಕಾರ್ಯ ಕ್ಕೆಳಸುವುವು. ಅವನು ಬೆಳೆದು ಬಂದ ವಾತಾವರಣದ ಪ್ರಭಾವ, ಅವನಿಗೆ ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಸಿಕ್ಕಿದ ತರಬೇತಿ ಪ್ರೇರಣೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಗಳ ಪರಿಧಿಯನ್ನು ದಾಟುವುದು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ? ಅವನು ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನೆ? ಕನಿಕರಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನೆ? ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಅವನ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬದಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆ? ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ.

ಸುಧಾರಣೆಯ ಸೋಪಾನ

ಸಮಸ್ಯೆಯ ಸಂಕೀರ್ಣತೆಯನ್ನಾಗಲೀ ರಚನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯಾವ ಯೋಜನೆ ಅಥವಾ ಸಿದ್ಧತೆಯನ್ನಾಗಲೀ ಮಾಡದೆ, ಪರಿಣತರ ಸಲಹೆಯನ್ನು ಪಡೆಯದೆ, ನಿಜವಾಗಿ ಆ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾಗಿ ದುಡಿದವರಿದ್ದಾರೆಂದೂ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳದೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕ್ರಾಂತಿ ಮನೋಭಾವದವರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಜಾತೀಯತೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಎಂದು ಭಾಷಣ ಬಿಗಿಯುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆ ಭಾಷಣ ಮಾಡುವವರು ತಾವು ಯಾವ ಜಾತಿಯವರೆಂಬುದನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳದಿದ್ದರೂ ತಮ್ಮ ಮಾತಿನಿಂದ ಅಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ತಮಗರಿ ವಿಲ್ಲದೆ ಕ್ಷಣ ಕ್ಷಣವೂ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಾರಷ್ಟೆ. ತಾವು ನಿಜವಾಗಿ ಜಾತ್ಯತೀತರಾಗಿ ಅವರು ‘ಜಾತಿ ಯನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಿಸಿ’, ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೆ? ಅವರು ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಹಂಕಾರ ದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದು ಎಲ್ಲ ಜಾತಿಯ ಜನರ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ತಲಸ್ಪರ್ಶಿಯಾಗಿ, ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹ ವಿಲ್ಲದೆ ಅರಿತು ಉದಾರ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡುವ ದಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ದ್ದಾರೆಯೆ? ಹಾಗೆ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಕ್ರಾಂತಿ ಮತ್ತು ವಿಮರ್ಶೆಯ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ ಮತ್ತು ದೋಷಾ ರೋಪಣೆಯ ಬೀಜವನ್ನೇ ಬಿತ್ತಿದಂತಾಗುತ್ತದಲ್ಲವೆ? ಕತ್ತಲನ್ನು ಕುರಿತು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ನಡೆಯಲಿಲ್ಲ. ಬೆಳಕನ್ನು ತರುವ ಕೆಲಸ ನಡೆಯಬೇಕು. ಬೆಳಕನ್ನು ತರುವವರು ಎಂತಿರಬೇಕು? ತಾವು ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ತಡಕಾಡುವವರು, ಇತರರಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ತಾವೇ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವವರು ಇತರರನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದು ದಡಕ್ಕೆ ಎಸೆಯಬಲ್ಲರೇ? ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ದೃಢವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಲು ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದವರು ಪ್ರವಾಹದ ವೇಗವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಂಡು ತೇಲುತ್ತಿರುವವರಿಗೆ ಆಸರೆಯಾಗಬಲ್ಲರು.

ನಿಜವಾಗಿ ಮೂಲ ‘ನಾನು’ವಿಗೆ ಯಾವ ಜಾತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಿಜ ‘ನಾನು’ವಿನ ಬಗೆಗೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಾಗುವವರೆಗೂ ಅದಕ್ಕಂಟಿಕೊಂಡ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ದೂರಕ್ಕೋಡಿಸು ವುದು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡವನು ಮಾತ್ರ–ಹೇಗೆ ‘ನಾನು’ವಿನಲ್ಲಿ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಜಾತಿಮತ ಕುಲಗೋತ್ರ ಭಾವನೆಗಳ ಬಾಲಗ್ರಹ ಅಂಟಿ ಕೊಂಡು ಬೆಳೆದಿರುತ್ತದೆ, ಅದು ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಲು ಹೇಗೆ ತಡೆಯುತ್ತದೆ–ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಬಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೂ ಕೆಡುಕಾಗದ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನಿಂತ ಸ್ಥಾನದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇರಿಸುವ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಆತ ಮಾತ್ರ ದುಡಿಯಬಲ್ಲ.

ಮನುಷ್ಯನ ಅರಿವಿನ ಪರಿಧಿಯನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಿದಾಗ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಸಂಸ್ಕರಿಸುವ ರಹಸ್ಯ ವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟು ತನ್ನನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವ ಆಸರೆ ಆಧಾರವನ್ನು ತೋರಿಸಿದಾಗ ಸಮಸ್ಯೆಯು ಪೂರ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಪರಿಹಾರವಾಗದಿದ್ದರೂ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಉಲ್ಬಣತೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಮಾಯ ವಾಗುತ್ತದೆ–ಎಂಬುದು ದಿಟ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅದು ನಿಜವಾದ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಸಾಧಕ. ಸಂಕುಚಿತತೆಗೆ ಬಾಧಕ.

ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆ

ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋಭಾವದವನು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವನಿಗೂ ಸತ್ಯಾ ನ್ವೇಷಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾದಂಥ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ, ತುಂಬ ಓದಿಕೊಂಡ ನನ್ನ ಮಿತ್ರ ಆಗಾಗ ‘ದೇವರು, ಮತ–ಇವು ಭೀತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಮನೋಧರ್ಮ ಅಷ್ಟೆ’ ಎಂದೇ ಹೇಳು ತ್ತಿದ್ದ. ಪಶ್ಚಿಮದ ಯಾರೋ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿ ಎಂಬ ಬಿರುದಾಂಕಿತನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಅವನು ತನ್ನದಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದನೆಂದು ನನಗನ್ನಿಸಿತ್ತು. ಪುಣ್ಯವಿಶೇಷದಿಂದ ಶೋಷಣೆಯೇ ಧರ್ಮ ಮೂಲವೆಂದು ಆತ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ‘ಕೆಲವೊಂದು ಆದಿಮ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರು ಧರ್ಮಗಳಿಗೆ ಭೀತಿಮೂಲವಿರಬಹುದು ಎಂದಷ್ಟೆ ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ನಾಗರಿಕ ಜನಾಂಗಗಳ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ-ದೇವರು ಭೀತಿಮೂಲವಲ್ಲ. ಕವಲು ದಾರಿಯ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ನಿಂತವನು ಯಾವ ದಾರಿ ಹಿಡಿಯಬೇಕು ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದಂತೆ ಕೆಲವೊಂದು ಮೂಲಭೂತ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುವಲ್ಲಿ ಇವುಗಳ ಮೂಲ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಸುಸಂಗತ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಗೌತಮ ಬುದ್ಧನಿಗೇನು ಭೀತಿ ಇತ್ತು? ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರಿಗೇನು ಹೆದರಿಕೆ ಇತ್ತು? ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ದ್ರಷ್ಟಾರರನ್ನು ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳೆನ್ನದೆ ಪಲಾಯನವಾದಿಗಳೆನ್ನಬೇಕೆ? ಭಾರತ ದಲ್ಲಂತೂ ಸಂಕಟಮಯ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲೇ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನ ಧರ್ಮಗಳ ಉದಯ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಾ ಗದು. ಮಹಾವೀರನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಂಕಟಮಯ ಅಂತರ್ದ್ವಂದ್ವ ಉಂಟಾದಾಗ ಗೀತೋಪ ದೇಶವಾಯಿತು. ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಮೌಲಿಕವಾದ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನಿತ್ತ ಸಾಂಖ್ಯರು ದುಃಖ ಕ್ಲೇಶ ಪರಿಮಿತಿಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ವಿಚಾರವಾದಕ್ಕೆ ನಾಂದಿ ಹಾಕಿ ದರು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಮೂಲದಲ್ಲಿ, ಪರಿಮಿತಿಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಅನುಭೂತಿಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆ ಗೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರ ಯುಕ್ತಿಗಳೇ ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ; ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲವೇ ಕಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆ ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾದದ್ದು ಅಷ್ಟೆ’ ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೇಳಿದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಗೆಳೆಯ ಮಹಾತ್ಮರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ‘ಸೈಕಲಾಜಿಕಲ್ ಒಬ್ಸೆಶ್ಶನ್’ ಎಂದು ಹೇಳಹೊರಟ : ‘ಅದು ಯಾವ ಶತಮಾನದ ‘ಸೈಕಾಲಜಿ’ ಹೇಳುವ ಸಿದ್ಧಾಂತ?’ ಎಂದು ನಾನು ಕೇಳಬೇಕಾಯಿತು. ಏಕೆಂದರೆ, ಇತ್ತೀಚಿನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳು ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತವಷ್ಟೆ!

ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಹೆದರಿಕೆಯಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸು ತ್ತದೆಯೇ? ಗಭೀರ ಕುತೂಹಲ, ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ ಭಯದಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸು ತ್ತವೆಯೇ? ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ ಒಬ್ಸೆಶ್ಶನ್’ ಎಂದಾದರೆ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆ ಯಲ್ಲಿರುವ ಹಂಬಲವೂ ಒಬ್ಸೆಶ್ಶನ್ ಅಲ್ಲವೇ?

ಈ ಗೆಳೆಯನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವ, ಆಗಲೇ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವೀಕೃತವಾಗಿ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿದ ನಂಬಿಕೆಗಳು ಹೀಗಿರಬಹುದು:

ಬುದ್ಧಿವಂತರೂ, ತೀಕ್ಷ ್ಣಮೇಧಾಸಂಪನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ವಿಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಾದುರ್ಭಾವಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಹುಟ್ಟಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಧರ್ಮವಿರೋಧ ಭಾವನೆಯೇ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ಲಕ್ಷಣ ಎನ್ನುವ ಅಪಕ್ವ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಪ್ರಾಯಃ ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ಅವನ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರಬಹುದು.

ಧಾರ್ಮಿಕ ಒಳಜಗಳ, ಕ್ಷುದ್ರತನ, ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಶೋಷಣೆ ವೈರ ವಿದ್ವೇಷ ಗಳು ಜುಗುಪ್ಸೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ ಧರ್ಮವನ್ನು ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಪವಿತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಸರಿ ಯಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡದಂತೆ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೇರಿಸಿರಬಹುದು.

ಮನೋರೋಗಿಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಅರೆಬೆಂದ ಮನೋವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಆ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಹಾತ್ಮರ ಬಗೆಗೂ ತನ್ನ ತೀರ್ಮಾನಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು.

ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಸಿದ್ಧಿ ಅಥವಾ ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳಿಗೆ ತಮಗೆ ಪ್ರವೇಶವಿರದ ಇತರ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೂ ಅಧಿಕಾರಯುತ ತೀರ್ಮಾನ ನೀಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆಂಬ ಅಜ್ಞಾತ ಅವಿಚಾರಿತ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಉಂಟಾಗುವುದು ಅಸ್ವಾ ಭಾವಿಕವಲ್ಲ. ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಪ್ರೊ. ಐಸೆಂಕ್ ಒಂದೆಡೆ ಹೀಗೆನ್ನುತ್ತಾರೆ: [*] ‘ತಾವು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇತರ ವಿಷಯಗಳ ಬಗೆಗೆ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಷ್ಟೇ ಮೂಢರೂ ವಿಚಾರಹೀನರೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅವರ ಅಸಾಮಾನ್ಯವೆನಿಸುವ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯು ಅವರ ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹಗಳನ್ನೂ ದ್ವೇಷಗಳನ್ನೂ ಇನ್ನಷ್ಟು ಅಪಾಯಕಾರಿಯಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ.’

ಶೋಷಣೆಯ ಇತಿಮಿತಿ

ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ ಮತ್ತು ದಾಸ್ಯಕ್ಕೊಳಗಾದ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಆಳುವವರು ನೀಡುವ ದುರ್ಭಾವನೆಗಳು ಶೋಷಿತರ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಬಿಡುತ್ತವೆ ಎಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಸಮಾಜ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

“ಅನಾಥಾಶ್ರಮ ಎಂದು ಹೆಸರಿಸುವುದು ಬೇಡ. ಅದು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ತಾವು ‘ಅನಾಥ’ ಮಕ್ಕಳು ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೇರೂರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಬಾಲಕಾಶ್ರಮ ಎಂದು ಹೆಸರಿಡಿ” ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರಮುಖ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಒಮ್ಮೆ ಮಕ್ಕಳ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಬ್ಬರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರನ್ನು ‘ದಲಿತರ ಉನ್ನತಿಯ ಮಾರ್ಗವೇನು?’ ಎಂದು ಸ್ವಾಮಿಗಳೊ ಬ್ಬರು ಹಿಂದುಳಿದ ಜನಗಳ ಬಗೆಗೆ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ್ದರು. ಶಾರದಾನಂದರ ಉತ್ತರ: ‘ದಲಿತ, ತುಳಿತಕ್ಕೊಳಗಾದವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಬಿಡುವುದು ಉಚಿತವಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಉನ್ನತಿಯನ್ನು ಹೊಂದದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ಕೆಡುಕೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ತಾವು ಶಕ್ತಿಹೀನರು, ಮುಂದುವರಿದವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮನ್ನು ಕೆಳಗೇ ಇರುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದರೆಂದೇ ತಿಳಿಯ ತೊಡಗುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದ ಅವರ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಶಕ್ತಿಯ ಜಾಗರಣವಾಗಲು ವಿಳಂಬವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಈ ಭಾವನೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೆ ನಿಮ್ನ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿರುವ ಜನರಿಗೆ ಸದಾ ಸರ್ವದಾ ಮುಂದುವರಿದವರ ಮೇಲೆ ತೀವ್ರತರದ ಅಪನಂಬಿಕೆ ಮತ್ತು ವಿದ್ವೇಷಭಾವನೆ ಜಾಗರೂಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಉನ್ನತಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೂ ಕೇಡು. ಕೆಳಗಿರುವವರ ಉನ್ನತಿಗೂ ಬಹಳ ಬಾಧಕ. ಪರಸ್ಪರ ಅಪನಂಬಿಕೆ, ಸಂಶಯಗಳಿಂದ ಯಾವ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾರ್ಯ ವನ್ನೇ ಆಗಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಪೂರೈಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?’ ಒಬ್ಬ ತಾಯಿಯ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಕೊಂಚ ಪ್ರಗತಿ ಹೊಂದಿದ್ದಾರೆ, ಕೆಲವರು ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಗತಿ ಹೊಂದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಉಚಿತ ವಾದ ರೀತಿ. ಪ್ರಗತಿಪಥದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಮುನ್ನಡೆಯದಿದ್ದವರು ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಅವಕಾಶ ವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿದಂತೆ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿ ಹೊಂದು ತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಹಿಂದುಳಿಯುವಿಕೆ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ದುಃಖಪಡುವ ಅಥವಾ ನಾಚಿಕೆಗೇಡಿನ ವಿಷಯ ವಲ್ಲ. ಎರಡನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಮೂರನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಕರುಬಬೇಕಿಲ್ಲ. ಇವನೂ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಮುಂದುವರಿದವರಲ್ಲಿ ಶೋಷಕರಿಲ್ಲವೆಂದಾಗಲಿ, ಹಿಂದುಳಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಶೋಷಿತರೆಂದಾಗಲಿ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ತಮಗಾಗಿರುವ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನು ಅವರು ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸಬಾರದೆಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕೀಳರಿಮೆಯ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸುವ ದ್ವೇಷಸಿದ್ಧಾಂತ, ಸ್ವನಾಶದ ಬೀಜವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಅದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೇಳುವಂತೆ ಮೊದಲು ತನ್ನನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಮತ್ತೆ ನೆರೆಹೊರೆಯವರನ್ನು ಸುಡಬಲ್ಲುದು ಎನ್ನುವುದು ಮರೆಯಲಾಗದ ಸತ್ಯ.

ಮನೋರೋಗತಜ್ಞರೂ, ಮನುಷ್ಯಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಸುಧಾರಕರೂ ಈ ಒಂದು ದುರಂತ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ತಿರಸ್ಕಾರ, ನಿಂದೆ ಮತ್ತು ಶೋಷಣೆಗೊಳಗಾದ ಯಾವುದೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ ಮೇಲಿನವರು ಅಥವಾ ಆಳುವವರು ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಹೇರುವ ‘ದುಷ್ಟ, ನೀಚ, ಅಯೋಗ್ಯ’, ‘ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವ’, ‘ಅಪ್ರಯೋಜಕ’ ಎಂಬಂಥ ಭಾವನೆಗಳು ತಿರಸ್ಕೃತರ ಅಥವಾ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಗೊಳಗಾದವರ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಬಿಡುತ್ತವೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಅಪನಂಬಿಕೆ ಬೆಳೆದು ತಾನು ‘ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವನು’ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ದೃಢವಾಗಿ ತನ್ನನ್ನೇ ತಾನು ದ್ವೇಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆ ಗಳು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ನಿಜವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ದೊಡ್ಡ ಆಘಾತವಾಗುತ್ತವೆ.[*]

ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿ, ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ, ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ, ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆದವರು ಯಾವ ಜಾತಿಮತ ಕುಲದವರಾದರೂ ತಮಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಳಗಡೆ ಇರುವವರ ಎದುರು ತಮ್ಮ ಬಲಿತ ‘ಅಹಂ’, ‘ಮಮ’ಗಳನ್ನು ತಿಳಿದೊ ತಿಳಿಯದೆಯೊ ಪ್ರದರ್ಶಿ ಸುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ಸೆಟೆದು ತಮಗಿಂತ ಕೆಳಗಿರುವವರನ್ನು ‘ಮೂರ್ಖ’, ‘ಮೂಢ’, ‘ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು’ ಎಂಬ ನಿಂದೆ ತಿರಸ್ಕಾರ ಮತ್ತು ಅಪನಂಬಿಕೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಈ ಚಟವನ್ನು ಅವರು ಬೇಗ ತೊರೆದಷ್ಟೂ ಅವರಿಗೂ ಸಮಾಜಕ್ಕೂ ಒಳಿತಾಗುವುದು ಖಂಡಿತ. ಗುಲಾಮಗಿರಿಗೆ ಸೊಪ್ಪುಹಾಕುವವರಲ್ಲೂ, ಮುಂದುವರಿಯದವರು ಎನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನರಲ್ಲೂ ಕಂಡು ಬರುವ ಶ್ರೀಮದ್ಗಾಂಭೀರ್ಯದ ಈ ಮನೋವೃತ್ತಿ, ಶಿಕ್ಷಣ ಹಾಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಸೌಲಭ್ಯಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾದ ಜನರಿಗೆ ಮೇಲೇ ಳಲು ಬೇಕಾಗುವ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಆಘಾತವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದೆ. ತಮ್ಮ ಆ ದೃಷ್ಟಿ ಕೋನ ಮತ್ತು ವರ್ತನೆಗಳಿಂದ ತಮ್ಮಷ್ಟು ಮೇಲೇರದ ಜನರಿಗೆ ಎಂಥ ಆಘಾತವಾಗುವು ದೆಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲರೇ? ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅಸಹಾಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಳಗಡೆ ಇರುವವರ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತುಂಬಿ ಅವರ ಬದುಕಿಗೆ ಅಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕೆಡುಕನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ, ಕ್ರಮೇಣ ತಮ್ಮ ಬದುಕಿಗೂ ಅವರಿಂದ ಕೆಡುಕಾಗುವ ದಾರಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸಿದಂತಾಗುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವಷ್ಟು ದೂರದೃಷ್ಟಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅವರ ‘ಮೇಲ್ಮೆ’ಗೆ ಏನು ಅರ್ಥ? ಸದ್ಯದ ಪರಿಮಿತಿ ಮತ್ತು ದೋಷಗಳಿಂದಲೇ ಮನುಷ್ಯನ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಅಳೆಯದೇ ಅವನ ಸಂಭಾವ್ಯ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಗೌರವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವ ಪರಿಪಾಠ ಬೆಳೆಯದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗ ಮುನ್ನಡೆಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸರ್ವತ್ರ ವಿಘ್ನ ಪರಂಪರೆಗಳನ್ನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಈಗಾಗಲೇ ಸಾಕಷ್ಟು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಈ ಪ್ರಜ್ಞೆ ವಿದ್ಯಾವಂತರಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುವ ಲಕ್ಷಣಗಳಿವೆಯೇ? ಹಿರಿಯರೂ, ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ‘ವ್ಯಕ್ತಿ ಗೌರವ’ದ ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೋಧನೆಯ ಜೊತೆ ತಮ್ಮ ವರ್ತನೆಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಬೇಕು. ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ರ್ಯಾಂಕ್ ವಿಜೇತರು, ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಬುದ್ಧಿಶಾಲಿಗಳು, ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವವರು, ಅಧಿಕಾರಿಗಳು, ಮೇಲುವರ್ಗದವರೆನ್ನಿಸಿ ಕೊಂಡವರು–ಇವರುಗಳ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನದು. ತಾವು ಕೆಳಗಿದ್ದೇವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ವರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಲು ಇವರು ತಮ್ಮ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಬೇಕು. ಏನೂ ಮಾಡಲಾಗದಿದ್ದರೆ ಹೃದಯ ತುಂಬಿ ಅವರ ಶುಭಕ್ಕಾಗಿ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವ ಸಜ್ಜನಿಕೆಯನ್ನಾದರೂ ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಜೀವಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಸೋತಿದ್ದಾರೆಂದರೆ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ಈ ಒಂದು ಮಾನವೀಯ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನೇ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲವೆನ್ನಬಹುದು.

ಕೀಳರಿಮೆ ಕೀಳಲು

ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಮತ್ತು ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಕೆಳಗಿದ್ದೇವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವರು ಮೊದಲು ತಮ್ಮ ಕೀಳರಿಮೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯಬೇಕು. ಬಹಳ ಆಳವಾಗಿ ಅದು ಬೇರು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ದೂರಕ್ಕೋಡಿಸಲು ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯ. ಇದನ್ನು ನಾವು ನಮಗೆ ಬೇಡ ವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ಎಸೆದಂತೆ ಎಸೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಚಲವಿಶ್ವಾಸವಿಡುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಮೊದಲ ಕರ್ತವ್ಯವೂ ಹೌದು. ಈ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಹಿಂದೆ ಮಹಾಪುರುಷರ ಮತ್ತು ಅನುಭಾವಿಗಳ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಅನುಭವವಾಗಿದ್ದರೆ ಇಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈ ಮಾತನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಸತ್ಯವೆಂದು ಸಾರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ದೃಢವಿಶ್ವಾಸದ ಬಲದಿಂದಲೇ ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಬೇಕು. ನಾವು ನಿಂತ ಸ್ಥಾನದಿಂದ ಮೊದಲು ಏರಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಅಭಿ ರುಚಿಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ಮೇಲೇರುತ್ತ ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹೊರತಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ಮೂಲಕ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ವೃದ್ಧಿಸುವ ಉಪಾಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದು ಒಂದೇ ದಿನದಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಮೊದಲು ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ತೋರಿದರೂ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಯೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ–ತನ್ನಲ್ಲಿ ತನಗೆ ನಂಬಿಕೆ. ತನ್ನ ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲಿ ಅಪಾರಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ. ಈ ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವಾಸದ ಅಭಾವವೇ ಭಯ ಸಂಶಯಗಳಿಗೂ, ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಯ ಹೀನತೆಗೂ, ಎಲ್ಲತೆರನಾದ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳಿಗೂ ಕಾರಣವಾಗು ತ್ತದೆ. ಮೇಲಿನವರ ಕೃಪೆಗಾಗಿ ಕಾಯದೆ ಅಥವಾ ಅವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸದೆ, ಹತಾಶ ಮನೋಭಾವನೆಯಿಂದ ನರಳದೆ ಮೇಲೆದ್ದು ತನ್ನ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ತಾನೇ ನಿಲ್ಲುವ ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನು ನೀಡುವುದು ಈ ವಿಶ್ವಾಸ. ತನಗೆ ಕೊಡಲ್ಪಟ್ಟ ಅವಕಾಶವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥವಾಗದಂತೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕೊಂಡೇ ಮೇಲೇರಬೇಕೆಂಬ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಕ್ಕೂ ಈ ವಿಶ್ವಾಸವೇ ತಳಹದಿ.

‘ತನ್ನನ್ನು ಅಶಕ್ತನೆಂದೂ ಪಾಪಿಯೆಂದೂ ಭಾವಿಸುವುದೇ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಪಾಪ; ನೀವು ಏನನ್ನಾ ದರೂ ನಂಬಬೇಕಿದ್ದರೆ, ನಾವು ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳೆಂದೂ ಅವನ ಅಂಶಗಳೆಂದೂ, ಅವನ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಆನಂದದ ಪಾಲುಗಾರರೆಂದೂ ನಂಬಿರಿ’ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

ಈ ಮಾತುಗಳು ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಲು ಹೇಳಿದ ರ್ಹೆಟರಿಕ್ ಜಾತಿಯ ಮಾತುಗಳಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ದೇವತ್ವವನ್ನೂ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡ ದ್ರಷ್ಟಾ ರರು ಹೇಳಿದ ಮಾತು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸಿದವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ನೀಡುವ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತದೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ದ್ವೇಷದ ದಳ್ಳುರಿ

ದ್ವೇಷವೂ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ಪುಷ್ಟಿ ಕೊಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವ ಸ್ವದೋಷ ಸಮರ್ಥನೆಯ ವಾದವೂ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿ ಹಿಂದುಳಿದವರಲ್ಲಿ ಅವರ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ ಮುಖಂಡರಿಂದ ಪ್ರಚಾರವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದು ದುರಂತ. ಮನುಷ್ಯನು ಬೆಳೆಯಬೇಕಿದ್ದರೆ, ಎತ್ತರವನ್ನು ತಲುಪಬೇಕಿದ್ದರೆ ತನ್ನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿ ದುಡಿಯಬೇಕು. ಇದು ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಆಗಬೇಕಾದ ಪ್ರಗತಿ. ಶೋಷಕರ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಯನ್ನು ತೀವ್ರ ಹಿಂಸಾತ್ಮಕವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸದೆ ಗಾಂಧೀಜಿ ಬೋಧಿಸಿದ ಸತ್ಯಾಗ್ರಹ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಶೋಷಿತರು ಹ್ಯಾಪರಾಗಿ ಉಳಿಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆಂದು ಈ ಮುಖಂಡರು ಬೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಎತ್ತರದಲ್ಲಿರುವವ ರೆಂದು ತಿಳಿಯಲಾದ ಜನರ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ತುಚ್ಛವೂ, ಹೇಯವೂ ಎಂದು ಕಾಣುವ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ‘ಸೆಲ್ಫ್ ಇಮೇಜಿ’ಗೆ ಬಲ ಬರುತ್ತದೆಂದು ದ್ವೇಷ ಪ್ರಚಾರದಿಂದ ಆಗಲೇ ತುಳಿತ ಕ್ಕೊಳಗಾದವರನ್ನು ಇವರು ಅಡ್ಡದಾರಿಗಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ನೀಗ್ರೋ ಲೇಖಕನೊಬ್ಬ ಬಿಳಿಯರು ಸೇರಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ‘ನಿಮ್ಮ ದೊಡ್ಡ ಕವಿಗಳಾದ ಪೌಂಡ್ ಮತ್ತು ಎಲಿಯಟ್ಟರನ್ನು ಬಹಳ ಸೊಗಸಾದ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆಂದು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ನನ್ನಂಥವರ ಮೆಲೆ ಏನಾಗುತ್ತದೆ ಗೊತ್ತೇ? ನನ್ನನ್ನೇ ನಾನು ಅವಮಾನಪಡಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಬಳಸುವ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಸರಕೆಲ್ಲವೂ ನನ್ನಂಥ ಜನರು ಗುಲಾಮರಾಗಿರಲು ಮಾತ್ರ ಯೋಗ್ಯರು ಎಂಬ ಬಹಳ ಹಳೇಕಾಲದಿಂದ ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಬಂದಂಥವು. ಆ ಸರಕಿನ ಹಿಂದೆ ಅಂಥದೇ ಜನಾಂಗಭೇದದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವಿದೆ. ಅಂಥದನ್ನು ಶೈಲಿಗಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿ ನನ್ನನ್ನೇ ನಾನು ದ್ವೇಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಾಗಬೇಕೇ? ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಇಡೀ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ನಾನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ’[*] ಎಂದನಂತೆ.

ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಪ್ರಾಣಿಯ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಮೇಲೆತ್ತುವ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಭರವಸೆಗಳನ್ನು ನೀಡುವ, ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಒಂದು ರಹಸ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಇದುವರೆಗೆ ನಿಮಗೆ ದೊರೆತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವರು, ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ನಿಮಗೆ ನೀಡದೆ ಮಹಾ ಅಪಕಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಅದನ್ನು ತಾವೂ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದು ಅದರ ಉಪಯೋಗ ಪಡೆದುಕೊಂಡವರಲ್ಲ. ಏನಿದ್ದರೂ ಈಗ ಅದನ್ನು ಅವರು ನಿಮಗೆ ನೀಡುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಅದನ್ನು ನೀವು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಉಪಯೋಗಿ ಸುವ ಅವಕಾಶವಿದೆ. ಆದರೆ ‘ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಆಳಿದ ಜನಾಂಗದ ಭಾವನೆ, ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿಗೌರವಕ್ಕೆ ಕುಂದು’ ಎಂದು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದರೆ, ‘ನಮ್ಮತನ’ ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿದಂತಾದರೂ ಆ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ನಷ್ಟ ಉಂಟಾಗುವುದು ಯಾರಿಗೆ?

ಈ ಮುಖಂಡನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಹತಾಶ ಭಾವನೆ ನೋವು ಅಡಗಿರುವುದು ಸತ್ಯ. ಅದು ಅವನ ಬಾಯಿಯಿಂದ ಈ ದ್ವೇಷ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಹೊರಸೂಸುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದೂ ಸಹಜ. ಆದರೆ ಈತನ ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ ಮೇಲಿನ ವರ್ಗದವರು ಮಾತ್ರ ಬಲಿ ಎನ್ನಲಾಗದು; ಅವನ ಅನುಯಾಯಿ ಗಳಾದ ಮುಗ್ಧ ದಲಿತರೂ ಬಲಿಯಲ್ಲವೆ? ಏಕೆಂದರೆ, ಅವರೂ ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಚಾರಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾಗುತ್ತಾರಷ್ಟೆ.

ಅಪಮಾನ, ಹತಾಶೆ ಮತ್ತು ದ್ವೇಷ–ಇವುಗಳಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸಿದ ಆಪಾದನೆಯೇ ಇಲ್ಲಿ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯವಹಾರಕುಶಲನು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ಗುಲಾಮಗಿರಿ ಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಬಿಳಿಯರು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ವಿವಿಧ ಔಷಧೋಪಕರಣಗಳನ್ನಾಗಲೀ, ಯಂತ್ರಗಳ ನ್ನಾಗಲೀ, ಅವರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಲಾಪಗಳನ್ನಾಗಲೀ ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅವರ ಯಾವತ್ತೂ ಸಾಧನೆ ಸಿದ್ಧಿ ಗಳನ್ನಾಗಲೀ ದ್ವೇಷಿಸದೇ ಇರುವುದು ಸರಿಯಾಗುವುದೆ? ದ್ವೇಷಿಸದೆ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಈ ದ್ವೇಷ ಮುಖಂಡನಿಗೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ತರಬಹುದಾದರೂ ಅವನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಗೆ ಶುಭವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದೆ?

ದ್ವೇಷದ ದಾವಾನಲದ ದುರಂತ ಚಿತ್ರಿಸುವ ಒಂದು ಘಟನೆ ಇಲ್ಲಿದೆ:

ಅವರಿಬ್ಬರೇ, ಅವರಿಗಿಬ್ಬರೇ ಮಕ್ಕಳು; ಹಿರಿಯವನು ಹುಡುಗ, ಕಿರಿಯವಳು ಆತನ ತಂಗಿ, ಹುಡುಗಿ. ವಯಸ್ಸು ಹತ್ತಾಗಿದ್ದರೂ ಹುಡುಗ ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮೂತ್ರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಔಷಧೋಪಚಾರಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ತಲೆನೋವೇ ಆದ ನಾತ. ಕಿರಿಯವಳು ಚುರುಕು ಬುದ್ಧಿಯವಳು. ಕಲಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದು. ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟು. ಎಲ್ಲರೂ ಹೊಗಳುವವರೆ. ತಿಳಿದೊ ತಿಳಿಯದೆಯೋ ಹುಡುಗನನ್ನು ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಕೊಂಚ ತಿರಸ್ಕಾರ ಮತ್ತು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ತಾಯಿ ತಂದೆ ನೋಡುತ್ತ ಬಂದರು. ಅವನ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಕೀಳರಿಮೆ ಅಥವಾ ಹೀನ ಮನೋಭಾವ ಆಗಲೇ ಪ್ರವೇಶಿಸಿತ್ತು. ಶಾಲೆಯಲ್ಲೂ ಹಿನ್ನಡೆ. ಕ್ರಮೇಣ ಬೀದಿ ಹುಡುಗರ ಜೊತೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ತುಂಟಾಟ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ. ತಂದೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿ ನೋಡಿದರು. ಹಿರಿಯರಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿಸಿದರು. ಹೊಡೆದು ಬಡಿದೂ ನೋಡಿ ದರು. ಬೈದು ಭಂಗಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ‘ಈ ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಲು ಬ್ರಹ್ಮ ನಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ತಾಯಿ, ತಂಗಿಯ ಸದ್ಗುಣಗಳ ಸರಮಾಲೆಯನ್ನು ನೇಯ್ದರು. ಆತನ ಮೂರ್ಖತೆಯ ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ವಿವರವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸಿದರು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವನು ವ್ಯಗ್ರನಾದ. ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಿಂದ ಪಾಶವಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯೊಂದು ಹೆಡೆಯಾಡತೊಡಗಿತು. ತಂಗಿಯನ್ನು ಕೊಂದೇ ಹಾಕಿ ಬಿಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡ. ಕೂಡಲೇ ಆತನ ಮಾನಸಿಕ ಪರಿ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಬ್ಬರೂ ಅವನನ್ನು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಸೇರಿಸಿ ಔಷಧೋಪ ಚಾರ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದರು. ಹುಡುಗನ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಉಗ್ರವಾಯಿತು. ಆರು ತಿಂಗಳ ಬಳಿಕ ಅವನನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಮನೆಗೆ ಕರೆತಂದರು. ಆಗ ಅನುಭವಿಗಳಾದ ಹಿರಿಯ ಸಜ್ಜನ ರೊಬ್ಬರು ಹೀಗೆ ಸೂಚನೆ ನೀಡಿದರು: ‘ಅವಸರವಾಗಿ ಸುಧಾರಣೆ ಮಾಡಹೋಗಬೇಡಿ. ಕೋಪ ವ್ಯಗ್ರತೆ ತೋರಿಸಬೇಡಿ. ಅವನ ದೋಷವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೂ ಗಮನಿಸದಂತಿರಿ. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಸಂತೋಷ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ. ಈ ಎಲ್ಲ ದೋಷಗಳಿದ್ದರೂ ನೀನು ನಮ್ಮವನೇ ಎಂಬಂಥ ಆತ್ಮೀಯ ಭಾವನೆ ಬೆಳೆದು ಬರಲಿ, ಅವನ ಅಭಿರುಚಿಯ ಯಾವು ದಾದರೂ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಯಶಸ್ಸು ದೊರಕುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ಅದು ದೊರಕಿದಾಗ ಒಂದು ಪ್ರಶಂಸೆಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿ. ಅವನು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಒಳ್ಳೆಯ ದಾರಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆಂಬ ದೃಢ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ವರ್ತಿಸಿ, ತಂಗಿಯ ಸದ್ಗುಣಗಳೊಂದಿಗೆ ಅವನ ದುರ್ಗಣಗಳ ಹೋಲಿಕೆ ಮಾಡಿ ವಿಮರ್ಶಿಸ ಹೋಗಬೇಡಿ.’

ಅವರ ಮಾತಿನ ಪಾಲನೆಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಣೆ ಕಂಡರೂ ತಾಪತ್ರಯವಿನ್ನೂ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ಮಗನ ಒಳಿತನ್ನೇ ಸದಾ ಹಾರೈಸಿದ ಈ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಿಗೇಕೆ ಈ ಶಿಕ್ಷೆ?

ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರವಲ್ಲ. ಉದ್ದೇಶಪೂರಿತವೂ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಒಂದು ತೆರನಾದ ದಮನಕಾರರಿಗೂ, ದಮನಕ್ಕೊಳಗಾದವರಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದಲ್ಲವೇ?

ಪರಸ್ಪರ ಅಪನಂಬಿಕೆ, ದ್ವೇಷ ತಿರಸ್ಕಾರಗಳು ತಂದೆ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ಮಗನ ನಡುವೆ ಅಜ್ಞಾತ ವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಬಂದುದೇ ಇಲ್ಲಿ ಘರ್ಷಣೆಗೆ ಕಾರಣವಲ್ಲವೆ?

ಹುಡುಗನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ತಂಗಿಯ ಮೇಲಣ ದ್ವೇಷ ಅವನ ‘ಅಹಂ’ನ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಬೇಕಾ ದುದೇ ಎಂದು ವಾದಿಸಬಹುದಾದರೂ ಅದು ಆರೋಗ್ಯಕರ ಭಾವನೆ ಎನ್ನಲಾದೀತೆ? ಅದು ಮಾನಸಿಕ ವೈಪರೀತ್ಯವಲ್ಲವೇ?

ಒಲವಿನ ಮಾರ್ದನಿ

ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ಅಥವಾ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ತಪ್ಪುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದಾಗ ಅಂಥವರನ್ನು ತಿರಸ್ಕಾರ ದಿಂದ ನೋಡಿ, ನಿಂದಿಸಿ ಅಪಹಾಸ್ಯಕ್ಕೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿಸುವ ಮಹಾಮಡಿವಂತರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಮಂದಿ ಇದ್ದಾರೆ. ತಪ್ಪನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತಿದ್ದಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಆತ್ಮಾಭಿಮಾನಕ್ಕೆ ಕುಂದಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಅವನನ್ನು ಸರಿದಾರಿಗೆ ತರುವ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಲಭ್ಯವಾಗುವ ಕಲೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮಂದಿಗೆ ತಿಳಿದಿದೆ? ಸಿದ್ಧಿಸಿದೆ? ನಮಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಹೇಳುವ ಅಧ್ಯಾಪಕರು, ಹೊತ್ತು ಹೆತ್ತು ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳು ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ನೆರವಾಗಬಲ್ಲರು? ತಪ್ಪಿ ನಡೆದಾಗ ಸಹನೆ ಕಳೆದುಕೊಂಡಾಗ ಉಗ್ರವಾಗಿ ಬೈದು ಭಂಗಿಸಿ ‘ಹಾಗೆ ಮಾಡಬಾರದು’, ‘ಹೀಗೆ ಮಾಡಬಾರದು’ ಎಂದು ಬೋಧನೆ ನೀಡಿ ಮಕ್ಕಳ ಪಾಡಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರೆ ಹಿರಿಯರ ಕರ್ತವ್ಯ ಮುಗಿಯಿತು! ಒಬ್ಬ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲುಜಾರಿದರೆ, ಆದಷ್ಟು ಬೇಗನೆ ಅವನನ್ನು ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಮೇಲೇಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ವ್ಯಂಗ್ಯಟೀಕೆಗಳನ್ನೂ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಬಿತ್ತಿ ಆಮೇಲೆ ‘ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪ!’ ಎನ್ನುವಂಥ ತೋರಿಕೆಯ, ಅನುಕಂಪೆಯ ಮಾತಿನ ಮಳೆಗರೆಯುವವರೇ ಹೆಚ್ಚು ಮಂದಿ! ಹಾಗೆಂದು ಇಂಥ ಜನಗಳ ಮೇಲೆ ದೋಷಾರೋಪಣೆ ಮಾಡಿದ ಮಾತ್ರದಿಂದ ಬಹಳ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಇದನ್ನು ಯಾವುದೋ ಹಳೆಯ ಜಾಡಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಬಲದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾರಲ್ಲದೆ ಉದ್ದೇಶ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆನ್ನುವಂತಿಲ್ಲ. ಅತ್ತೆಯಾದವಳು ತಾನು ಸೊಸೆಯಾಗಿರುವಾಗ ತನ್ನ ಅತ್ತೆಯು ನೀಡಿದ ಅಸಂಖ್ಯ ಬೈಗಳು ಮತ್ತು ಕುಹಕದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನುಂಗಿದವಳು. ತನ್ನ ಸೊಸೆ ಬಂದಾಗ ತಾನು ತಿಂದು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡ ವಾಗ್ಬಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನಾದರೂ ಸೊಸೆಯ ಮೇಲೆ ಎಸೆಯಲು ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಸಜ್ಜಾಗಿರುತ್ತಾಳೆ. ಹಿರಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹಾಸ್ಟೆಲ್ ಸೇರಿದಾಗ ರ್ಯಾಗಿಂಗ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ನೋವು ತಿಂದವರು. ಹೊಸ ವರುಷ ಕಿರಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹಾಸ್ಟೆಲ್ ಸೇರಲು ಬಂದಾಗ ತಾವು ಬಳುವಳಿಯಾಗಿ ಪಡೆದುದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ನೀಡಿ ಸಂತೃಪ್ತಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ತಾವು ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗ ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಹೊಡೆದು ಬಡಿದು ಕ್ರುದ್ಧರಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಂಡ ವಿಧಾನವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿರದಿದ್ದರೂ, ಈಗ ಅಧ್ಯಾಪಕನಾದವನು ಆ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನೇ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಾನೆ. ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿ–ಇವು ಅನುಸರಿಸುವುದಕ್ಕಲ್ಲ, ಭಾಷಣ ಮತ್ತು ಬರಹಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗವಾಗುವ ಸರಕೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಗುಲಾಮಗಿರಿ ಯಲ್ಲಿ ಬಾಳಿದ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಒಂದು ಚಟ ಇದು: ತಮಗಿಂತ ಮೇಲಿರುವವರ ಎದುರಲ್ಲಿ ದೈನ್ಯಪ್ರದರ್ಶನ, ತಮಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವವರ ಮೇಲೆ ದರ್ಪ ಪ್ರದರ್ಶನ.

ಪಶ್ಚಿಮದ ಪ್ರವಾಸೀ ಕಲಾವಿದನೊಬ್ಬ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸಂಚಾರ ಮುಗಿಸಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಹೀಗೆಂದು ತನ್ನ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳಿದ : “ಭಾರತದ ಎಲ್ಲ ಕಡೆ ನೋಡುತ್ತಲಿ ದ್ದೇನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದಾಗ ಈತ ತನಗಿಂತ ಅಧಿಕಾರ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಲಿನವನೆ? ಕೆಳಗಿನವನೆ? ಎಂದು ತಿಳಿದು ಆ ರೀತಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾರೆಯೆ ಹೊರತು ಈತ ತನ್ನ ‘ಸಹೋದ್ಯೋಗಿ’ ‘ಸಮಾನಶೀಲ’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದಲ್ಲ.” ನಮ್ಮ ಸದ್ಯದ ಸಾಮಾಜಿಕ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಶೈಕ್ಷಣಿಕ ಪರಂಪರೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಎಲ್ಲೆಡೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆ ನ್ನೋಣ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳು, ಸಮತೆಯ ಪ್ರವಾದಿಗಳು, ವಿಚಾರವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ವರು, ಮುಖಂಡರು ಕಾರ್ಯಕರ್ತರೊಂದಿಗೆ ‘ಮೇಸ್ತ್ರಿ ಕೂಲಿ’ ಸಂಬಂಧವನ್ನೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮೆಚ್ಚು ವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಪರಸ್ಪರ ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯ, ಸಹಕಾರ ಮತ್ತು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯಿಂದ ಒಂದು ಉಪಯುಕ್ತ ಕೆಲಸವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ನಿರ್ವಹಿಸುವಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆ ಎಂಥ ತಡೆಯನ್ನು ತಂದೀತೆಂಬುದನ್ನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ರಚನಾತ್ಮಕ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಭವವಿಲ್ಲದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಬುದ್ಧಿ ಜೀವಿಗಳು ತಿಳಿದಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ತಿಳಿದರೂ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ತರಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಯೋಚಿಸಿದರೂ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ.

ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿ, ಜಾತಿ ನಿರ್ಮೂಲನ ಮೊದಲಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾಳಜಿ ವಹಿಸಿ ಭಾವೋದ್ವೇಗದಿಂದ ಮಾತನಾಡುವ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಆಫೀಸಿನ ಪರಿಚಿತ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರನ್ನೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದೆ: ‘ನೀವು ಎಂದಾದರೂ ನಿಮ್ಮ ಇಲಾಖೆಯ ಸಿಬ್ಬಂದಿವರ್ಗದ ವರನ್ನು ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲರೂ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುವ ಸಭೆ ಸಮಾರಂಭ ಕೂಟ ನಡೆಸಿದ್ದಿದೆಯೇ?’ ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದರವರು. ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಒಂದೇ ಇಲಾಖೆ, ಒಂದೇ ಮಾಡಿನಡಿಯಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಸಂಬಳ ಬರುವ ಜನರಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಯಾಂತ್ರಿಕ ಮುಖ ಪರಿಚಯವಿತ್ತೇ ಹೊರತು ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಸಹಕಾರಗಳಿಂದೊಡಗೂಡಿದ ಬಂಧುತ್ವದ ಭಾವನೆ ಮೂಡಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಮುಖ್ಯಸ್ಥರು ಇನ್ನೊಂದು ಇಲಾಖೆಯ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರೊಂದಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಬೆರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಶಿಕ್ಷಣ ಮತ್ತು ತರಬೇತಿ ಶೋಷಿತರಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಶೋಷಕರಿಗೂ ಅಗತ್ಯವಲ್ಲವೆ? ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಮುಖಂಡರಿಗೂ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೂ ಆವಶ್ಯಕವಲ್ಲವೆ?

ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೇ ಹೊಡೆತವನ್ನು ತಿಂದು, ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟು ಓಡಿ ಭಯದಿಂದ ಕಂಗೆಟ್ಟ ಬೆಕ್ಕೊಂದು ತಡೆಯಲಾರದ ಹಸಿವಿನಿಂದ ಶ್ರೀಮಂತರೊಬ್ಬರ ಮನೆಯ ಸಮೀಪದ ತೋಟದ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೆದರಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿತ್ತು. ಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕಂಡು ಅವು ಗಳನ್ನು ಸಾಕಿ ಸಲಹುವುದು ಆ ಮನೆಯ ಮಕ್ಕಳು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಹವ್ಯಾಸ. ಬೆಕ್ಕಿನ ಸದ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆ ಮಕ್ಕಳು ಅದನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕರೆದು ಹಸಿದು ಕಂಗಾಲಾ ಗಿದ್ದ ಅದಕ್ಕೆ ಆಹಾರ ನೀಡಿದರು. ಬೆಕ್ಕು ಕುಳಿತ ಜಾಗದಿಂದ ಕದಲಿಲ್ಲ. ಹಸಿದಿದ್ದರೂ ಆಹಾರ ವನ್ನು ಮುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳು ಹತ್ತಿರ ಹೋದರೆ ಭಯದಿಂದ ಕೋಪ ತೋರಿಸಿ ಬುಸುಗುಟ್ಟು ತ್ತಿತ್ತು. ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಮನೆಯೊಳಗೆ ಬಂದು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಣಿಸದಂತೆ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಇಣುಕಿ ನೋಡತೊಡಗಿದರು. ಬೆಕ್ಕು ಅತ್ತಿತ್ತ ಬೆದರುಗಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡಿ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ತಿಂದು ಹೊರಟು ಹೋಯಿತು. ದಿನವೂ ಅದು ತೋಟದ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದು ಕುಳಿತು ಮಕ್ಕಳು ಕೊಟ್ಟ ಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿದು ಹೋದರೂ ಅವರನ್ನು ಸಂಶಯ ಮತ್ತು ಬೆದರುಗಣ್ಣುಗಳಿಂದಲೇ ನೋಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಹಾಲು ಕುಡಿದ ಮೇಲೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಂಡು ‘ಮಿಯಾವ್’ ಎಂದಿತು. ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಒಂದು ವರ್ಷ ಕಾಲ ಮಕ್ಕಳ ನಿರಂತರ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ವಿಶ್ವಾಸ ತಾಳಿ ಅವರ ಬಳಿ ಬಂದು ಅವರ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಆಡತೊಡಗಿತು. ಹುಟ್ಟಿದಂದಿನಿಂದ ಹೊಡೆತ ನೋವುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದ ಅದು ಮೊದ ಮೊದಲು ಮಕ್ಕಳ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ!

ಮುನ್ನಡೆದವರೇ! ಬುದ್ಧಿವಂತರೇ! ದಕ್ಷರಾದವರೇ! ಸುಸಂಸ್ಕೃತರೇ! ತುಳಿತಕ್ಕೊಳಗಾದವರಿಗೆ ಬೇಕು ನಿರ್ಮಲ ಪ್ರೀತಿ. ಕ್ಷಣಿಕ ಉದ್ವೇಗದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ‘ನಾನು ದಾನಿ’ತನದಿಂದ ಮಾಡುವ ಜಾಹೀರಾತಿನ ಉಪಕಾರವಲ್ಲ.

ಈ ಸಹನೆ ಮತ್ತು ನಿರ್ಮಲ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಯಾರು ನೀಡಬಲ್ಲರು? ತುಳಿತಕ್ಕೊಳಗಾದವರ ಮುಖಂಡನು ಈ ನಿರ್ಮಲ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತಾನು ಕಂಡಿದ್ದರೆ, ಉಂಡಿದ್ದರೆ, ತನ್ನ ಬಂಧುಗಳಿಗೂ ಅದನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಅದನ್ನು ಅವನು ಅವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ನೀಡಲಾಪ? ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಈ ನಿಷ್ಕಲ್ಮಷ ಪ್ರೀತಿಯೊಂದೇ ಅಭ್ಯುದಯದ ರಾಜಮಾರ್ಗ ಎಂಬು ದನ್ನು ಮರೆಯಲಾಗದು. ಇದನ್ನು ಮೊದಲು ಎತ್ತರದಲ್ಲಿದ್ದವರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಕೆಳಗಿನ ಹಂತ ಗಳಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ವಿನಮ್ರ ಭಾವದಿಂದ ಹಂಚಬೇಕು.

‘ಅಹಂ’ನ ಅಸಂಖ್ಯ ವೇಷಗಳು

ಮನುಷ್ಯನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೆಲ್ಲ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಅಥವಾ ಸಮನ್ವಯದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೇ–ಬಗೆಹರಿಸಲಾರದ್ದೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಒಡಕು ಅಥವಾ ಬಿರುಕಿನಿಂದ ಉದ್ಭವಿ ಸಿದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೆ. ಒಡಕನ್ನು ಮುಚ್ಚುವ ಅಥವಾ ಸರಿಪಡಿಸುವ ಸೂತ್ರವಿದೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಲೇಬೇಕಾದ ಮೂಲತತ್ತ್ವದ ಅರಿವಿನ ಅಭಾವದಿಂದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಉದ್ಭವಿಸಿ ಉಳಿದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಆ ಮೂಲತತ್ತ್ವದ ಅರಿವು ದೊರೆತೊಡನೆ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಪರಿಹಾರ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ‘ಜೀವಶಿವ ಸೂತ್ರ’ದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ವಿಶದವಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಲಾಗಿದೆ.

ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೊಟ್ಟೆಪಾಡಿನ ಹೋರಾಟವೇ ಮುಖ್ಯ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಚಿಂತೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ‘ನಾನು’ ಅಥವಾ ‘ಅಹಂ’ನ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ಹೋರಾಟ ನಡೆದಿರುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯ-ಮನುಷ್ಯರೊಳಗಿನ ಸಂಬಂಧದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಈ ‘ಅಹಂ’ನ ಆಟ ತಾಕಲಾಟಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವವುಗಳು ಬಹಳ ಪ್ರಧಾನಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತವೆ. ‘ಅಹಂ’ನ ಅಸಂಖ್ಯ ವೇಷಗಳು ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಹೇಗೆ ಉಂಟಾಗಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಮುಂದೆ ಸೂಚಿಸಿದೆ. ಈ ವರೆಗೆ ನೀಡಿದ ವಿವರಣೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ವಿವರವಾಗಿ ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಜನರಲ್ಲಿ ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ವಿಧಾನವನ್ನೂ ಓದುಗರು ಪರಿಶೀಲಿಸಬಹುದು–

(ಅ) ಸ್ಥೂಲದೇಹ ಮತ್ತು ಅದರ ಗುಣಧರ್ಮಗಳೊಂದಿಗೆ ‘ನಾನು’ ನಾನಾ ತೆರನಾಗಿ ಸೇರಿ ಕೊಂಡಾಗ ಅಥವಾ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಗೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದೇನೆ

ನಾನು ತೆಳ್ಳಗಿದ್ದೇನೆ

ನಾನು ಬೆಳ್ಳಗಿದ್ದೇನೆ

ನಾನು ಹಸಿದಿದ್ದೇನೆ

ನಾನು ಬಾಯಾರಿ ಬಳಲಿದ್ದೇನೆ

ನಾನು ಕುಂಟ

ನಾನು ಕುರುಡ

ನಾನು ಯುವಕ

ನಾನು ವೃದ್ಧ

ನಾನು ಹಿಂದೂ

ನಾನು ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್

ನಾನು ಮುಸಲ್ಮಾನ

ನಾನು ಬಿಳಿಯ

(ಆ) ‘ನಾನು’ ಮಾನಸಿಕ ಗುಣಧರ್ಮಗಳ ಏರಿಳಿತಗಳೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ಕೋಪಿಷ್ಠ

ನಾನು ಸರಳ ವ್ಯಕ್ತಿ

ನಾನು ಸುಖಿ

ನಾನು ಧನ್ಯ

ನಾನು ದುಃಖಿ

ನಾನು ನಿರಹಂಕಾರಿ

(ಇ) ‘ನಾನು’ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ, ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ, ದಕ್ಷತೆ ಮತ್ತು ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋಭಾವದವನು

ನಾನು ಬರಹಗಾರ

ನಾನು ಕಲಾವಿದ

ನಾನು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿ

ನಾನು ವಿಜ್ಞಾನಿ

ನಾನು ದಡ್ಡ

ನಾನು ಪ್ರಚಂಡ ಮೇಧಾವಿ

ನಾನು ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿ

(ಈ) ‘ನಾನು’ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಕಾರ್ಯ, ಕರ್ತೃತ್ವ ಕರ್ತವ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ತಂದೆ

ನಾನು ತಾಯಿ

ನಾನು ಹೆಂಡತಿ

ನಾನು ಅಧ್ಯಾಪಕ

ನಾನು ಆಫೀಸರ್

ನಾನು ಸಾಧು

(ಉ) ‘ನಾನು’ ಸಂಪತ್ತು, ಸ್ಥಿತಿಗತಿ ಮತ್ತು ಸಲಕರಣೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಗೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ಬಡವ

ನಾನು ದಲಿತ

ನಾನು ಶೋಷಿತ

ನಾನು ಅನಾಥ

ನಾನು ಈ ಮನೆಯ ಒಡೆಯ

ನಾನು ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಗಟ್ಟಿಕುಳ

(ಊ) ‘ನಾನು’ವಿವಿಧ ಜಾತಿಮತ ಪಂಥ ಪಂಗಡಗಳೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಗೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ಒಕ್ಕಲಿಗ

ನಾನು ಲಿಂಗಾಯತ

ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ

ನಾನು ಸ್ಮಾರ್ತ

ನಾನು ಮಾಧ್ವ

ನಾನು ಶ್ರೀವೈಷ್ಣವ

ನಾನು ಹರಿಜನ

ನಾನು ಗಿರಿಜನ

ನಾನು ಸಸ್ಯಾಹಾರಿ

ನಾನು ವಿಚಾರವಾದಿ

ನಾನು ಸಾಮ್ಯವಾದಿ

ನಾನು ಸಾರ್ತರ್ವಾದಿ

(ಪು) ‘ನಾನು’ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ಮತ್ತು ಆತ್ಮದ ಸ್ಥಿತಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರತೀಕವಾದಾಗ–

ನಾನು ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿರುವಾಗ

ನಾನು ಸ್ವಪ್ನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ದೃಶ್ಯ ಕಂಡಾಗ

ನಾನು ಗಾಢ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದಾಗ

ನಾನು ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆದಾಗ

ನಾನು ಒಮ್ಮೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾಗ

ನಾನು ಕ್ರಿಸ್ತಪೂರ್ವ ಐದು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಮಧ್ಯ ಪ್ರಾಚ್ಯದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದಾಗ

ನಾನು ಗಂಡುಶರೀರದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ

ನಾನು ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದಾಗ

(ಪೂ) ‘ನಾನು’ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವದೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಗೊಂಡಾಗ–

ನಾನು ದೇವರ ಭಕ್ತ

ನಾನು ದೇವರ ಸೇವಕ

ನಾನು ದೇವರ ಅಂಶ

ನಾನು ಆತ್ಮ

‘ನಾನು’ವಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು

ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’ ಎನ್ನುವುದು ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲ ಅನುಭವಗಳಿಗೂ ಸಾಕ್ಷಿ ಯಾಗಿ ನಿರಂತರವೂ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಉಳಿದ ಎಲ್ಲ ಅನುಭವಗಳೂ ಉದಯಿಸುತ್ತವೆ, ಬದಲಾಗುತ್ತವೆ, ಅಸ್ತಮಿಸುತ್ತಿವೆ. ದೃಶ್ಯವೂ, ನಿರಂತರ ಪರಿವರ್ತನಶೀಲವೂ, ವಿನಾಶಶೀಲವೂ ಆದ ಆ ಅನುಭವಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುತ್ತ ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿ ನಿಂತಿರುವ ಈ ‘ನಾನು’ವಿನ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ತತ್ತ್ವ ಯಾವುದು ? ‘ನಾನು’ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದುಕೊಂಡಿದೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ‘ಇರುವಿಕೆಯೇ ಆಗಿದೆ’ ಎನ್ನುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಸಮಂಜಸ ಎಂಬುದು ಸ್ವಲ್ಪ ಗಾಢವಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿದರೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ‘ನಾನು ಇದ್ದೇನೆ’ ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ‘ನಾನು ಇದ್ದೇನೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ತಿಳಿದಿದೆ’ ಎಂಬುದನ್ನೇ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನಷ್ಟೆ. ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಇರುವಿಕೆ ಅರಿಯುವಿಕೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ತೋರಿದರೂ ನನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಅಥವಾ ಇರವಿನ ಅರಿವು ಸಮಸಮಯದಲ್ಲೇ ಉಂಟಾಗುವುದರಿಂದ ‘ನಾನು’ ಎನ್ನುವುದು ಅರಿವಿರವುಗಳ ಗಟ್ಟಿಯೇ ಆಗಿದೆ. ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ವಿವಿಧ ಪರಿಮಿತಿಗಳಾದ ಕಾಮ, ಮೋಹ, ಸಂಶಯ, ವಿಪರೀತ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ, ವಿಂಗಡಿಸಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಅದು ಅರಿವಿರವು ಒಲವು ಅಥವಾ ಸತ್ ಚಿತ್ ಆನಂದದ ಸಾಗರವೇ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಅನುಭವಿಯ ಪಾಲಿಗೆ ಮಹಾ ಸತ್ಯವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿಜದ ನೆಲೆ ಅದು. ಅಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಂದು. ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಹಂಬಲವಿರುವವರಿಗೆ ವಿಚಾರ ಯುಕ್ತಿಗಳಿಂದಲೂ ಈ ಪರಮಸತ್ಯದ ಒಂದು ಬೌದ್ಧಿಕವಾದ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನ ಅಥವಾ ಇಣುಕುನೋಟ ಸಾಧ್ಯ.

ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿರುವ ಮೂರು ಮುಖ್ಯ ಸೆಳೆತಗಳು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ, ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯ, ಸರ್ವವೇದ್ಯ. ಇವು ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಮೂಲಭೂತ ಅನಿಸಿಕೆಗಳು. ಈ ಮೂರು ಸೆಳೆತಗಳು ಮೂರು ವಿಧವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಬದುಕಬೇಕು—ನಾಶ ವಾಗಬಾರದು, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು—ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಬಾರದು, ಆನಂದಿಸಬೇಕು—ದುಃಖಿಯಾಗ ಬಾರದು ಎಂಬಿವುಗಳೇ ಆ ಮೂರು ಹಂಬಲಗಳು. ಈ ನಮ್ಮ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಸ್ಥನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯೊಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಾಣದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಯಾರಲ್ಲಾದರೂ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಾಣದಿದ್ದರೆ ಆತನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಾನವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೋ ಆತ ಅತಿಮಾನವ, ಇಲ್ಲವೇ ಅವನಲ್ಲಿ ಏನೋ ಐಬು ಅಥವಾ ಕೊರತೆ ಇದೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ.

ಈ ಸೆಳೆತ, ಅನಿಸಿಕೆ ಅಥವಾ ಆಸೆಗೆ ಗೊತ್ತಾದ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಸೀಮೆ ಅಥವಾ ಪರಿಧಿ ಇದೆ ಎನ್ನುವಂತಿಲ್ಲ. ಎಂದೆಂದೂ ಬದುಕಿರಬೇಕೆಂದು ಹಂಬಲಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಸಾವು ಅನಿ ವಾರ್ಯ, ಯಮರಾಯ ಎಂದಾದರೊಂದು ದಿನ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತಾನೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಇಲ್ಲವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತೇವೆ ಎನ್ನುವ ಕಲ್ಪನೆ ನಮಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಂದು ಯೋಚಿಸುವುದು ನಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುವುದು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅರಿವಿನ ಹಂಬಲ ಎಷ್ಟೊಂದು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಇದೆ! ವಸ್ತುಗಳ ಹೊರರೂಪ, ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ತತ್ತ್ವ, ಅದರಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಉಪಯೋಗ, ಅದರ ಸಾರ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೇ ತಿಳಿಯಬೇಕೆನ್ನುವ ಆಸೆ ನಮ್ಮದು. ದೂರದ ನಕ್ಷತ್ರ ನೀಹಾರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ, ಯಾವ ಮೂಲದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದ ಅದು ರಚಿತವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಸಾಗರದ ಆಳದಲ್ಲಿ ಏನಡ ಗಿದೆ, ಜಲಚರಗಳ ಜೀವನ ವಿಧಾನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳೇನು ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವ ತವಕ ನಮಗೆ. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸೇನು? ಅದರ ಆಳದ ಪದರಗಳಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ? ಅದು ಯಾವ ನಿಯಮ ಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಹೇಗೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಕುತೂಹಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಆವರಿಸಿ ಕೊಂಡಿದೆ. ಸಾವು ಏನು? ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಜೀವನವಿದೆಯೇ? ಭಗವಂತನು ಇದ್ದಾನೆಯೆ? ಇದ್ದರೆ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೇನು ಅರ್ಥ?–ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಹಂಬಲ ಯಾರಿಗಿಲ್ಲ? ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಪಡೆಯದೆ, ಅರಿವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿಯೇ ಬಿದ್ದಿರಲು ಯಾರೂ ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಇನ್ನೊಂದು ಮೂಲಭೂತ ಸೆಳೆತ–ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮ ಆತುರ ಮತ್ತು ಕಾತರ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿ ಸರಿಯಾಗಿರುವ ಯಾರಾದರೂ ನಾಳೆಯಿಂದ ನನ್ನ ಬಾಳು ದುಃಖಮಯವಾಗಲಿ ಎನ್ನ ಬಲ್ಲನೇ? ನಾವು ಸದಾ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿರಲು ಆಶಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇತರರಿಂದ ಸಂತೋಷ ಪಡೆಯಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇವೆ. ಸಂತೋಷವನ್ನು ನೀಡಬಹುದಾದ ವಸ್ತುಗಳು, ದೃಶ್ಯಗಳು, ಯೋಚನೆಗಳು, ಭೋಗ್ಯವಸ್ತುಗಳು ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಯಾವೆಲ್ಲ ಸಾಧನೆಗಳಿಂದ ಆನಂದ ದೊರಕಬಹುದೋ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಷ್ಟು ಬೇಗನೆ ಪಡೆದು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆನಂದವನ್ನು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಹೊಂದುವ ಹಂಬಲ ನಮ್ಮದು.

ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಈ ಅದಮ್ಯವಾದ ತ್ರಿವಿಧ ಹಂಬಲದ ಮೂಲವೆಲ್ಲಿ? ಮನುಷ್ಯನ ಅನಂತವಾದ ನೈಜಸ್ವರೂಪದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಇವು ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತವೆ. ನಿಜವಾದ ಮನುಷ್ಯ ಎಂದರೆ ಆತ್ಮ. ಆತ್ಮನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತಿಳಿದಿರಲಿ, ತಿಳಿಯದಿರಲಿ ಈ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದದ ಸೆಳೆತ ಅವನ ರಕ್ತದ ಕಣಕಣ ದಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ ಈ ಮೂರು ಹಂಬಲಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಸದಾ ಜಾಗೃತವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ತನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ನಾಶವನ್ನಾಗಲಿ, ಅಜ್ಞಾನ ವನ್ನಾಗಲಿ, ನಿರಂತರ ದುಃಖವನ್ನಾಗಲಿ ಮನುಷ್ಯನು ಎಂದೂ ಹಂಬಲಿಸಲಾರ. ಅದನ್ನು ಅವನು ಸರ್ವ ಪ್ರಕಾರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ದೀರ್ಘ ಕಾಲದ ಬದುಕಿನ ಹೋರಾಟಗ ಳೆಲ್ಲವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಆನಂದ ಮತ್ತು ಪರಿಪೂರ್ಣ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ. ಒಟ್ಟಿ ನಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’ವಿನ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ವಿವರಿಸಬಹುದು–

ನಾನು

ಪರಮಸತ್ಯ [1]ಅಥವಾ ವಿಶ್ವಪ್ರಜ್ಞೆ ನಾನು’ವಿನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವಾದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ
ಅಜ್ಞಾತ ಜೈವಸ್ರೋತ[2]
ಅಹಂಪ್ರಜ್ಞೆ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ‘ನಾನು’[3]
ಮನಸ್ಸುದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳು [4]

೧. ಆಕಾಶದಂತೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬೆಳಗುವ ವಿಶ್ವಪ್ರಜ್ಞೆ ಅಥವಾ ಸತ್ ಚಿತ್ ಆನಂದ; ನಿತ್ಯವಾದ, ಸಾವಿಲ್ಲದ ನೋವಿಲ್ಲದ ಪರಮಾರ್ಥ ತತ್ವ.

೨. ನಾವು ಎಚ್ಚರದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇರಲಿ, ಕನಸಿನಲ್ಲೇ ಇರಲಿ, ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲೇ ಇರಲಿ, ದೇಹದ ಸಂಕೀರ್ಣ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಸಾಯುವ ತನಕ ಕ್ರಮ ಬದ್ಧವಾಗಿ, ಆಘಾತ- ಆತಂಕ-ರೋಗರುಜಿನಗಳ ಸಮಯದಲ್ಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಹೃದಯದ ಬಡಿತ, ಶ್ವಾಸೋ ಚ್ಛ್ವಾಸ, ರಕ್ತಪರಿಚಲನೆ, ಶುದ್ಧೀಕರಣ ಕ್ರಿಯೆ, ಜೀರ್ಣಾಂಗಗಳ ಕಾರ್ಯ–ಒಂದೇ ಎರಡೇ? ದೇಹದ ಸಮಸ್ತ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳೂ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೆ ನಡೆಯು ತ್ತವೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳು ಸದಾ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಯಾವ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಅವು ತಮ್ಮತನವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯುವುದಿಷ್ಟು; ನಮ್ಮ ಜೀವನವೆಂಬುದು ಪ್ರವಾಹಾಕಾರವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವ ಒಂದು ಮಹಾ ಅಜ್ಞಾತಶಕ್ತಿ. ‘ಅಹಂ’ ಅಥವಾ ‘ನಾನು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವಂಥದು ಈ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಪುಟಿದೇಳುವ ಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ. ನಮ್ಮ ಎಚ್ಚರದ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿಯೂ ಸ್ವಪ್ನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಯೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಜ್ಞಾತ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. (ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಮೂರನೇ ಒಂದು ಭಾಗ ನಿದ್ರೆ ಎನ್ನುವ ಅಜ್ಞಾತ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತದೆ).

ಆದರೆ ಈ ‘ಅಹಂ’ನ ಮೂಲವಿರುವುದು ಪ್ರವಾಹಾಕಾರವಾದ ಅಜ್ಞಾತ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಲ್ಲ. ‘ಅಹಂ’ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಮೂಲವಿರುವುದು ವಿಶ್ವಪ್ರಜ್ಞೆ ಅಥವಾ ನಾಶರಹಿತವಾದ ತ್ರಿಕಾಲದಲ್ಲೂ ಇರುವ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ. ‘ಅಹಂ’ಅನ್ನು ಈ ಅಜ್ಞಾತ ಜೈವ ಶಕ್ತಿಯು ಆಘಾತಗೊಳಿಸುವಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಬಾಧಕವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ನಾವು ನಿರ್ಭೀತರಾಗುತ್ತೇವೆ.

೩. ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲು ಮುಚ್ಚಿದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣ ಬಿರುಕಿನ ಮೂಲಕ ಬೆಳಕು ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಕೊಂಚ ಜಾಗವನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತದೆ. ಕೋಣೆಯ ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡುವವರಿಗೆ ಬೆಳಕು ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವ ಬಿರುಕು ಕಪ್ಪಾದ ಒಂದು ರಂಧ್ರ ಮಾತ್ರ. ಆದರೆ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನದು ಬೆಳಗುವುದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡುವ ಬಿರುಕು ತನ್ನಿಂದಲೇ ಬೆಳಕು ಬರುತ್ತಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗಿದೆ ನಮ್ಮ ‘ನಾನು’, ‘ನಾನು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ಅಹಂಕಾರ. ಈ ಅಹಂಕಾರದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಗಾಧ ಅಸೀಮ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಅಥವಾ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇದೆ. ಈ ಪುಟ್ಟ ‘ಅಹಂ’ ತನ್ನ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸಾಗರದ ಆಧಾರವನ್ನು ಮರೆತರೆ, ಇತರ ‘ಅಹಂ’ಗಳು ಎಂಥ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ವಿಕಾಸದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಹಂತದಲ್ಲಿ ದ್ದರೂ ಮೂಲತಃ ತನ್ನಂತೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹ ಅಥವಾ ದ್ವೇಷದೃಷ್ಟಿ ಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡರೆ ಇದಕ್ಕೆ (‘ಅಹಂ’ಗೆ) ರೋಗ ತಗಲಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಓದುಗರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿ ಇಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನಿಸದಿರದು.[*]

೪. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ದೇಹ.

ಅಸ್ತಿತ್ವ ಮೀಮಾಂಸೆ

ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲರೂ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ನಿರಂತರ ಹೋರಾಡುತ್ತಾರೆ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಸಂಕಟದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಾರೆ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರ ನಾದ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಕೀರ್ತಿಗಾಗಿ ಅವರ ಹೋರಾಟ ನಡದೇ ಇದೆ. ಅಪಕೀರ್ತಿ ಅವರನ್ನು ಹೊಂಚು ಹಾಕಿ ನಿಂತಂತಿದೆ. ಒಳಿತನ್ನೇ ಆಚರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲವೇನೋ ಅವರಿ ಗಿದೆ. ಆದರೆ ಕೆಡುಕಿನ ಹಾದಿಯಲ್ಲೇ ನಡೆಯುವ ಚಟದಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಲಾರರು. ಸಾವಿನಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಸದಾ ನಡೆದಿದೆ, ಆದರೆ ಸಾವಿನ ಭಯ ಅವರನ್ನು ಸುತ್ತವರಿದಿದೆ. ಹುಟ್ಟಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸಾಯುವವರೆಗೂ ನಗು ಅಳು, ಆಸೆ ನಿರಾಸೆ, ರಾಗ ದ್ವೇಷ, ಗೆಲವು ಸೋಲು–ಈ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಹೆದ್ದೆರೆಗಳಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಜೇಡರ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ನೊಣ ದಂತೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅಸಹಾಯಕನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಹಳ್ಳಿಯ ಹೈದನೂ, ದಿಲ್ಲಿಯ ಮಾನ್ಯನೂ, ಅರಮನೆ ಗುರುಮನೆಗಳಲ್ಲಿರುವವನೂ, ಗುಹೆ ಗುಡಿಸಲಲ್ಲಿರುವವನೂ, ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶದ ಬಿಳಿ ಯನೂ, ಆಫ್ರಿಕಾದ ಕರಿಯನೂ ಈ ದ್ವಂದ್ವಗಳನ್ನು ದಾಟಲಾರರು. ಹಾಗಾದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ಥಿತಿ ಇಷ್ಟೆಯೇ? ಇದೇ ಅವನ ಗತಿಯೇ? ಹಾಗೆಂದಾದರೆ ಅವನೇಕೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ? ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಪರಿಮಿತಿಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತೀವ್ರ ಹಂಬಲದ ಹೋರಾಟ ವೇಕೆ? ಪಾರತಂತ್ರ್ಯದ ಸಂಕೋಲೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನವೇಕೆ? ಅಪೂರ್ಣ ಮಾನವ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಚಿತ್ರವನ್ನೇಕೆ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ಸತ್ಯ ಸಂಗತಿ ಇದು: ಮನುಷ್ಯ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮರ್ತ್ಯನಲ್ಲ, ಬದ್ಧನೂ ಅಲ್ಲ, ಅಪೂರ್ಣನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮರ್ತ್ಯನೆಂದೂ, ಬದ್ಧನೆಂದೂ, ಅಪೂರ್ಣನೆಂದೂ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಅವನ ಆಂತ ರಿಕ ಸತ್ತ್ವ ನಿರಂತರ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನ ಕಳೆಯದೆ ಈ ಆಂತರಿಕ ಸತ್ತ್ವದ ಪರಿಚಯವಾಗದು, ಅವನ ಹೋರಾಟಕ್ಕೂ ಅಂತ್ಯವಿರದು.

ಸೂರ್ಯಕಿರಣಗಳ ಕಾವಿನಿಂದ ಸಮುದ್ರದ ನೀರು ಜಲಕಣಗಳಾಗಿ ಮೋಡವಾಗಿ ಮೇಲೇರಿ ಹಿಮಾಲಯ ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಜಲಕಣಗಳ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪ ಸಮುದ್ರವೇ. ತಮ್ಮ ನಿಜದ ನೆಲೆಯಾದ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಲು ಈ ಜಲಕಣಗಳ ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದೇ ಇದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅವು ಅಷ್ಟು ಚಂಚಲ. ತಮ್ಮ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪವಾದ ಅಥವಾ ನಿಜದ ನೆಲೆಯಾದ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುವವರೆಗೂ ಅವುಗಳ ಚಾಂಚಲ್ಯವಾಗಲಿ, ಹೋರಾಟವಾಗಲಿ ನಿಲ್ಲದು. ತಮ್ಮ ನೈಜ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಚ್ಯುತರಾದ ಜೀವಿ ಗಳಿಗೆ, ನೈಜ ಆನಂದ ಪಡೆಯುವ, ನಿಜದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವ ಸತತವಾದ ಇಚ್ಛೆ ಇದೆ ಮತ್ತು ಯತ್ನವೂ ನಡೆದೇ ಇದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಜೀವನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಚಂಚಲನಾಗಿ ಪತ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಪುತ್ರರಲ್ಲಿ ವಿತ್ತದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆನಂದವನ್ನು ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಿರು ತ್ತಾನೆ. ಆನಂದ ಲಾಭದ ಆಸೆಯಿಂದಲೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ನಾನಾ ರೀತಿಯ ಒಳಿತು ಕೆಡಕುಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾನೆ.ಆದರೆ ಆತನ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತ ವಲ್ಲ; ಆಂಶಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಅಥವಾ ಅಜ್ಞಾನವಶನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಮಾಡುವುದ ರಿಂದ ಅವನನ್ನು ಗೊಂದಲ ದುಃಖಗಳಿಗೆ ಈಡುಮಾಡುತ್ತವೆ. ಸರಿಯಾದ ಅರಿವು ದೊರೆತಾಗ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಿಜದ ಆನಂದದೊಂದಿಗೆ ಬಂಧನವನ್ನೂ ದಾಟಿ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ನಮ್ಮ ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ, ಆರ್ಥಿಕ ಸುಧಾರಣೆಯ ಕ್ರಮಗಳೆಲ್ಲ ಹೊಟ್ಟೆ ಬಟ್ಟೆ ವಸತಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ದೈಹಿಕ ಜೈವಿಕ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕಿರುವ ತಡೆತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡುವುದ ಕ್ಕಾಗಿ ನಡೆದಿವೆ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯರು ‘ಅಹಂ’ನ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕಾಗಿ ನಡೆಯಿಸುವ ಹೋರಾಟದ ಭಾರ ವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುವ ಕಲೆಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕಲಿತಿಲ್ಲ. ತಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ತನ್ನ ಕುಟುಂಬದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ, ಸ್ನೇಹಿತ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇತರ ಸಾಮಾ ಜಿಕ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ‘ಅಹಂ’ ತನ್ನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ, ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೆಣಗು ತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಜಟಿಲ ಜಾಲ ಹೇಗೆ ಉದಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಅಸ್ತಿತ್ವವಾದಿ ಬರಹಗಾರರು ತಮ್ಮ ಕತೆಕಾದಂಬರಿಗಳಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಅರ್ಥವತ್ತಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ ನೈಪುಣ್ಯ ತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಬರ್ಟ್ರಾಂಡ್ ರಸೆಲ್ಲರು ಹೇಳುವಂತೆ ‘ಜೀವನಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಟ’ ಎನ್ನುವ ಜನರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಆಶೋತ್ತರಗಳ ನೆರವೇರಿಕೆ ಅಥವಾ ಯಶಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಹೋರಾಟ ಎಂಬುದೇ ಸೂಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾಳಿನ ತಿಂಡಿ ಅಥವಾ ಊಟ ದೊರೆಯುವುದೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದು ಅವರ ಸಮಸ್ಯೆಯಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ನೆರೆಹೊರೆಯ ಜನರನ್ನು ಮೀರಿಸುವಲ್ಲಿ ತಾವು ಸೋಲಬಹುದೆಂಬ ಭಯ ಅವರನ್ನು ಬಾಧಿಸುತ್ತದೆ.

ಈ ‘ಅಹಂ’ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಮತ್ತು ಮಟ್ಟವನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ಹಂಬಲ ಹೋರಾಟಗಳು ಪಶ್ಚಿಮದ ಚಿಂತನಶೀಲವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅಂಬೋಣಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮೂಲಭೂತ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಅನಿವಾರ್ಯ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಅಸ್ತಿತ್ವವಾದದ ಜನಕನೆನಿಸಿದ ಕಿರ್ಕೆಗಾರ್ಡ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನು ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ಈ ‘ಅಹಂ’ನ ಸಂಕುಚಿತ ಬಾಗಿಲಿನ ಮೂಲಕವೇ ಬರಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯ ಜೀವನದ ಪ್ರಮುಖ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಆತನು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ, ಸಾರರೂಪದಲ್ಲಿ, ನಾಲ್ಕೇ ಶಬ್ದಗಳಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ವಿರೋಧ, ಆಯ್ಕೆ ಮತ್ತು ಭಯ–ಇವುಗಳೇ ಆ ಪ್ರಮುಖ ಲಕ್ಷಣಗಳು. ಈ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಅಹಮಿಕೆಯ ಅಸಂಖ್ಯ ಅಲೆತಗಳನ್ನೂ, ಘರ್ಷಣೆಗಳನ್ನೂ, ಪರಿಮಿತಿ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನೂ ಆತ ತಿಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಹೇಗೆ ತನ್ನ ಹೆಗಲ ಮೇಲೇರಿ ತಾನು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲಾರನೋ ಅದೇ ರೀತಿ ಈ ನಾಲ್ಕು ಪರಿಮಿತಿ ಗಳನ್ನು ದಾಟಲಾರನು. ‘ನಾನು’ ‘ನಾನು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ, ದೇಶ ಕಾಲ ಪರಂಪರೆ ಮತ್ತು ಪರಿಸರದ ಒತ್ತಡಗಳಿಗೆ ಬದ್ಧನಾದ, ನಾನಾ ಆಸೆ ಆಸಕ್ತಿ ಕ್ರಿಯೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಪ್ರಭಾವ ಪ್ರತಿಭಟನೆ ಗಳ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸಾಂತತೆ ಅಥವಾ ಪರಿಮಿತಿಯನ್ನು ‘ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬದುಕಿನ ಗುಣಮಟ್ಟ ಅವನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಉದ್ಯಮ ಉದ್ಯೋಗ ಮತ್ತು ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದೆ. ಇಲ್ಲೂ ಅವನಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ವಿದೆಯೇ? ಅವನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುವುದು. ಅದೇ ವೇಳೆ ಅವನು ನಾಲ್ಕು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದುವರಿಯುವಾಗ ಸುತ್ತಲೂ ಅಭೇದ್ಯವಾದ ಕೋಟೆ ಕಾಣಿಸುವುದು.[*] ಅವನ ಅಸಹಾಯಕತೆ ಅವನಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಅವನ ಜ್ಞಾನ ಆನಂದ ಅಸ್ತಿತ್ವಗಳ ಪರಿಮಿತಿ ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಬುಡ ಬೇರುಗಳಿಲ್ಲದ ವೃಕ್ಷ, ಅಸ್ತಿಭಾರವಿಲ್ಲದ ಸೌಧ, ಚುಕ್ಕಾಣಿ ಇಲ್ಲದ ದೋಣಿ–ಇವುಗಳಂತೆ ಅವನ ಬದುಕು ಎಂದೂ ತೋರುವುದು. ಸಾವು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಬಳಿಸುವುದು. ಈ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಗಳ ಕಂತೆಯ ಹಿಂದೆ ಏಕತೆ ಅಥವಾ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯದ ಸೂತ್ರವು ಅವನ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಅಗೋಚರವೇನೂ ಅಲ್ಲ.

ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಆರ್ಕಿಮಿಡೀಸ್ನು ನಿಲ್ಲಲು ಭದ್ರನೆಲೆ, ಒಂದು ಆನಿಕೆ ಮತ್ತು ಸನ್ನೆಗೋಲು ಇಷ್ಟಿದ್ದರೆ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಾಕಬಲ್ಲೆ ಎಂದ. ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಭೂಮಿಯಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಆ ಕಾರ್ಯ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಂತೆಯೇ ‘ಅಹಂ’ನ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲೇ ತೇಲುತ್ತ ತತ್ಸಂಬಂಧ ವಾದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ‘ಅಹಂ’ನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಅದರ ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ದಾಟಿ, ಅದರ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಏಣಿ ಮೆಟ್ಟಲಿನ ತುದಿಯನ್ನು ಏರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ನಿಂತಾಗ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿಯು ದೊರೆಯುವುದು. ಸಮಸ್ಯೆಯು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪರಿಹಾರವಾಗದಿದ್ದರೂ, ಅದರ ತೀವ್ರತೆ, ವಿಷಮತೆ, ಹಾನಿಕಾರಕ ಪ್ರಭಾವ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದು.

ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಉನ್ನತ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪುಷಿಗಳು ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ‘ಅಹಂ’ನ ಮೂಲಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ‘ಅಹಂ’ನ್ನು ದಾಟಿ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಸ್ತರದಲ್ಲಿ ನಿಂತ ಮಹನೀಯರು ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಆಗಿಹೋಗಿರುವರು. ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಹೇಳುವ ‘ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾದ’ ಅವರು ಸಮಾಜದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಾಗಿದ್ದರು. ಧರ್ಮಾನು ಯಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ದುರ್ಬಲತೆಯಿಂದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟಹೆಸರನ್ನು ತಂದಿರುವುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಮೂಲ ಪ್ರವರ್ತಕರು ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡವರಾದುದರಿಂದ, ಅವರ ಅನು ಯಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಸತ್ಯನಿಷ್ಠರಾಗಿ ದುಡಿದುದರಿಂದ ಧರ್ಮವೃಕ್ಷ ಉನ್ನತ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಫಲಗಳನ್ನು ನೀಡಿರುವುದೂ ದಿಟ.

ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಉನ್ನತಸ್ತರಗಳನ್ನು ತಲುಪುವ ಯತ್ನವೇ ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ. ಮಂತ್ರ ಜಪ, ಉಪಾಸನೆ, ಧ್ಯಾನ, ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸೋಪಾನಗಳು. ‘ಅನುಭೂತಿಯೇ ಧರ್ಮ’, ‘ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೇರೆಯನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗುವ ಯತ್ನವೇ ಧರ್ಮ’ ಎನ್ನುವ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಧರ್ಮ ಸಂಬಂಧವಾದ ನಿರೂಪಣೆಗಳು ಸಾಧನೆ ಮತ್ತು ಗುರಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಸ್ಪಷ್ಟ ಅರಿವನ್ನು ಮೂಡಿಸುತ್ತವೆ.

ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೇರೆಯನ್ನು ಮೀರಿಹೋಗಿ ಅನುಭೂತಿಯಿಂದ ಅಹುದು ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸತ್ಯದ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿಚಾರದ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ನೋಡೋಣ.

ಜೀವ ಶಿವ ಸೂತ್ರ

ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿಯೆಂದೇ ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿ ಕುರಿಯಂತೆ ವರ್ತಿಸಿದ ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಹುಲಿಯ ಉದಾಹರಣೆಯಂತೆ ಅಥವಾ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಅಗಸನ ಮಗನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ರಾಜಪುತ್ರನಂತೆ ಮನುಷ್ಯರೂ ತಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವರೂಪವಾದ ಸತ್ಚಿತ್ ಆನಂದವನ್ನಾಗಲೀ, ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಲೀ ಅರಿಯದೆ, ತಮ್ಮ ಬಗೆಗಿನ ಸೀಮಿತ ಕಲ್ಪನೆಗೇ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದು ಸತ್ಯವೆಂದೇ ನಂಬಿ ಆ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅಜ್ಞಾನದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ಕುರಿ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಾಗಲೂ ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಅದು ಹುಲಿಯೇ ಆಗಿತ್ತು. ಅಜ್ಞಾನದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಅಗಸನ ಮಗನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿ ದ್ದಾಗಲೂ ಅವನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ರಾಜಪುತ್ರನೇ ಆಗಿದ್ದನಲ್ಲವೆ? ಅಂತೆಯೇ ಮಾನವನಾಗಿ ತೋರುವ, ಮಾನವನೆಂದೇ ತಿಳಿದು ತನ್ನ ದುರ್ಬಲ ಪರಿಮಿತ ಭಾವನೆಗಳಿಗೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ತದನುಗುಣವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅನಂತಾತ್ಮನೇ. ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಘಟನೆಯ ಆಧಾರದಿಂದ ನಾವು ಈ ಒಂದು ಸಮೀಕರಣವನ್ನು ರಚಿಸಬಹುದು.

ಕುರಿ = ಹುಲಿ

ಅಗಸನ ಮಗ = ರಾಜಪುತ್ರ

ರೂಢಮೂಲವಾದ ಅಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಇಲ್ಲಿ ಹುಲಿಯನ್ನು ಕುರಿಯಾಗಿಸಿದ್ದು, ರಾಜಪುತ್ರನನ್ನು ಅಗಸನ ಮಗನನ್ನಾಗಿಸಿದ್ದು. ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಕುರಿ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಕುರಿ ಗಳಂತೆ ಹುಲ್ಲು ತಿಂದ, ಕುರಿಗಳಂತೆಯೇ ಅರಚುತ್ತ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿ ಎಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಆ ಹುಲಿಯನ್ನು ಕುರಿ ಎಂದೇ ಕರೆಯೋಣ. ಆದರೆ ಸ್ವರೂಪತಃ ಎಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅದು ಹುಲಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಅದು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಹುಲಿಯೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಮಾಯವಾದ ಅಥವಾ ಕಾಣೆಯಾದ ಅಂಶ ಯಾವುದು? ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾದ ನಡವಳಿಕೆ ತಾನೆ? ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ತಿಳಿಸುವವರೆಗೆ, ನಾವು ತುಣುಕು ವಸ್ತುವನ್ನು ಅದರ ತೋರಿಕೆಯ ಗುಣ ಗಾತ್ರಗಳಿಗೇ ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸಿ ಅದನ್ನು ಅಲ್ಪ, ನಗಣ್ಯ ಎಂದೇ ಭಾವಿಸಿದ್ದೆವು. ತೋರಿಕೆಯೇ ಪೂರ್ಣಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾಬೀ ತಾದ ಬಳಿಕ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಬದಲಿಸಿತು. ಆದರೆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಲು ಕೆಲವೊಂದು ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆಂಬುದು ಮರೆಯತಕ್ಕ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲ.

ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಸೂತ್ರಕ್ಕಿಂತ ಮಾನವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಉಪಕಾರಕವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಸೂತ್ರವಿದೆ. ಇದು ನಿತ್ಯಸತ್ಯವೊಂದನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ಸೂತ್ರ. ಮಾನವನ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ಸೂತ್ರ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಿಂದ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಯೋಗ ಮತ್ತು ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹು ದಾದ ಸೂತ್ರ. ಬದುಕಿನ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳ ರಹಸ್ಯೋದ್ಘಾಟನೆ ಮಾಡುವ ಸೂತ್ರ. ವ್ಯಕ್ತಿ ಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ನಿಂತ ನೆಲದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇರಲು ಬೇಕಾದ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಧೈರ್ಯ ಸಾಹಸ ಉತ್ಸಾಹ ಗಳನ್ನು ನೀಡುವ ಅದ್ಭುತ ಸೂತ್ರ. ಶತಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದೆಯೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಮಹಾಧರ್ಮ ಪ್ರವರ್ತಕರು ಅನುಭಾವಿಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ಪುಷಿಗಳು ಇದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿ ದ್ದರೂ ಆಧುನಿಕ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತ ಮಾತ್ರವಾಗಿ ಅಲ್ಲದೆ, ಪ್ರಾಯೋಗಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಸಕಲ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವಾಗಬಲ್ಲ ಈ ಸೂತ್ರವನ್ನು ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಬೋಧಿಸಿದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ ಸಲ್ಲು ತ್ತದೆ. ಹಿಂದೆ ಕೆಲವೇ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಮತ್ತು ಗೃಹಸ್ಥ ಸಂಪ್ರದಾಯವಾದಿಗಳ ಸ್ವತ್ತಾಗಿದ್ದ ಈ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸರ್ವಜನಗ್ರಾಹಿಯಾಗುವಂತೆ ತಿಳಿಸಿದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಅಭ್ಯುದಯ, ಸಮಾಜದ ಕಲ್ಯಾಣ ನೇರ ದಾರಿಯಿಂದ ತ್ವರಿತವಾಗಿ ಕೈಗೂಡುತ್ತದೆಂಬುದು ಈ ಮಹಾತ್ಮರ ಅನುಭವಸಿದ್ಧ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸವಾಗಿತ್ತು. ಅವರೆಲ್ಲ ಹೇಳಿದ ಸೂತ್ರ ಇಂತಿದೆ:

ಜೀವ = ಶಿವ, ಅಥವಾ

ನರ = ಹರ, ಅಥವಾ

ಮಾನವ = ಮಾಧವ

E=mc^2ಎನ್ನುವ ಸೂತ್ರಕ್ಕಿಂತ ಹಿರಿದಾದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಜೀವ ಶಿವ ಸೂತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸು ತ್ತದೆ. ಈ ಜೀವ ಶಿವ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ c^2ಎನ್ನುವ ನಿಯತಾಂಕದ ಅಭಾವ ನಿಮಗೆ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತ ದೆಯಷ್ಟೆ. ನಿಯತಾಂಕವಾದ c^2ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪರಿಣಾಮದ್ದಾದರೂ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಸೀಮಿತ ಸಂಖ್ಯೆ. ದ್ರವ್ಯರಾಶಿ ಅಥವಾ ವಸ್ತುವಿನ ಒಂದು ತುಣುಕಿನಲ್ಲಿ ಗೋಚರವಾಗುವ ಗುಣಗಾತ್ರ ಕ್ಕಿಂತ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಶಕ್ತಿ ಎಂಥ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಆ ನಿಯತಾಂಕ ತೋರಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜೀವ ಶಿವ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ನೋಟಕ್ಕೆ ಒಂದೆಡೆಯಲ್ಲಿ ಅನಂತತೆ ಯನ್ನೂ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸೀಮಿತವೆಂದು ತೋರುವ ವಸ್ತುವನ್ನೂ ನೋಡುವಾಗ ಅಚ್ಚರಿಯಾಗದಿರದು. ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಷ್ಟಕ್ಕೆ ವಸ್ತುವಿನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸುವ ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಸಮಸ್ಯೆ ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತದೆ. ಮಾನವನೆಂದರೆ ಆರಡಿಯಷ್ಟು ಎತ್ತರದ ರಕ್ತಮಾಂಸಮಜ್ಜೆ ನರವ್ಯೂಹ ಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾನಸಿಕ ಬೌದ್ಧಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಒಂದು ಪ್ರಾಣಿ ಎಂದು ನಾವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತಿಳಿದಿದ್ದೇವೆ. ಈ ನಂಬಿಕೆಗೆ ಮೇಲಿನ ಸೂತ್ರ ಕುಠಾರಾಘಾತವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಸುಪ್ತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವಿಕಾಸಗೊಳಿಸಲು ಅನಂತ ಅವಕಾಶವನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ.

‘ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುವ ಆತ್ಮದ ಪರಮ ಮಹಿಮೆ ವೈಭವಗಳನ್ನು ಗ್ರಂಥಗಳಾಗಲಿ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರವಾಗಲಿ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಾಗಲಿ ಊಹಿಸಲೂ ಅಸಮರ್ಥವಾಗಿವೆ. ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ, ಇರುವ ಮತ್ತು ಇರಬಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಮಹಿಮಾಮಯ ದೈವವೇ ಮನುಷ್ಯ.[೧] ನಾನೇ ಅವನು. ಅವನೇ ನಾನು. ನಾನು ಶುದ್ಧ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವಾಗಿದ್ದೆನು ಮತ್ತು ಈ ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ ನಾನು ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಾಣಸಿಗದ ಆ ನಿಯತಾಂಕ ಅನಂತವೇ ಆಗಿದ್ದು ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿದಾಗ ಅಥವಾ ಕಂಡುಹಿಡಿದಾಗ ಸಮೀಕರಣವನ್ನು ಬಿಡಿಸಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಬದುಕು ಕೇವಲ ಕುತೂಹಲ ಪರಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿ, ತೃಷ್ಣೆಗಳ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿಯೇ ಇರದೆ ಕರ್ತವ್ಯ ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ನೈಜ ಸ್ವರೂಪದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿದೆ, ಸ್ವಸ್ಥರಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿದೆ. ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯೆಡೆಗೆ ಪಯಣಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿದೆ.

ಈ ಸೂತ್ರದಂತೆ ನಿಜವಾದ ಮನುಷ್ಯ ಎಂದರೆ ಅನಂತನೂ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ ಆದ ಆತ್ಮ. ದೇಶಕಾಲಗಳಿಂದ ಬಂಧಿತವಾಗದ ಕಾರ್ಯಕಾರಣದ ಬಲೆಗೆ ಸಿಲುಕದ ಸರ್ವಬಂಧಮುಕ್ತನಾದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವೇ ಅದು. ಜೀವಾತ್ಮನು ಸರ್ವಶಕ್ತನ ಕಿಡಿಯಾದುದರಿಂದ, ಆತ್ಮರೂಪಿ ಮನುಷ್ಯನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೇ. ಆತನೂ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯ ಅಕ್ಷಯ ನಿಧಿಯೇ. ಈ ಸತ್ಯದ ಅನುಭೂತಿಯನ್ನೇ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಎನ್ನುವುದು.

‘ಮಾನವನು ಎರಡು ಅನಂತಗಳ ನಡುವೆ ಇದ್ದಾನೆ. ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾದರೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಮಹತ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಮಹತ್ತಾದ ಬೃಹತ್ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದು[೨] ಎಂದು ಬರ್ಟ್ರಾಂಡ್ ರಸೆಲ್ ಹೇಳಿದಾಗ ಅವರು ಪಾಸ್ಕಲನ್ಣ[೩] ಮಾತನ್ನೇ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸಿ ದರು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಣುಕಣಗಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶ್ವದ ಪಾರಾವಾರವಿಲ್ಲದ ವೈಶಾಲ್ಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಂಥದು. ಆದರೆ ರಸೆಲ್ ಒಂದು ಸಂಗತಿ ಯನ್ನು ಹೇಳಲು ಮರೆತರು. ಪ್ರಾಯಃ ಅವರು ಅದನ್ನು ಹೇಳಲಾರರೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡು ಅನಂತಗಳನ್ನೂ ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸುವ ಮನುಷ್ಯನೂ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸಾಂತನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಒಂದು ಅನಂತ. ಪಾಸ್ಕಲನ ಮಾತು ಇದಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ: ಎರಡು ಅಥವಾ ಮೂರು ಅನಂತಗಳು ಎಂದರೆ ಅಸಂಬದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಸಾಂತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೇ? ಆಕಾಶದಂತೆ ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಅನಂತ ಒಂದೇ. ಇದು ಭಾರತೀಯ ದಾರ್ಶನಿಕ ಶ್ರೇಷ್ಠರು ಕಂಡುಕೊಂಡ ಮಹೋನ್ನತ ಸತ್ಯ. ಈ ಭಾವನೆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ, ಘನತೆ ಗೌರವಗಳನ್ನು ನೀಡಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯ ಹೊನ ಲನ್ನೇ ಹರಿಸುವಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತಪಾತ್ರ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತದೆ.

ಕಾಪ್ರಾರ ‘ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಪಥ’

ಡಾ. ಫ್ರಿಜೋ ಕಾಪ್ರಾ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಅಣುಭೌತವಿಜ್ಞಾನಿ. ಪಶ್ಚಿಮದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಹೆಸರು ಪಡೆದವರು. ಆಧುನಿಕ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಪೂರ್ವದೇಶಗಳ (ಉಪನಿಷತ್ತು, ಬೌದ್ಧಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಟಾವೊ ಮತಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ) ಅನುಭಾವದ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವದ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ಕಂಡುಬರುವ ಸಾಮ್ಯಹೋಲಿಕೆಗಳನ್ನು ವಿಸ್ತೃತವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ‘Tao of Physics’–‘ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಟಾವೋ’ ಅಥವಾ ‘ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಪಥ’ ಎನ್ನುವ ಒಂದು ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದರು. ಈ ಗ್ರಂಥ ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವವರ ಮತ್ತು ತಾತ್ತ್ವಿಕರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೆಳೆಯಿತು. ಭೌತವಿಜ್ಞಾನದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ತರಬೇತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದರೂ ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ತತ್ಸಂಬಂಧವಾದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರೂ ಅವರಿಗೆ ಪೌರಸ್ತ್ಯ ದೇಶಗಳ ಅನುಭಾವೀ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಆಸಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಯಾವ ವಿಷಯ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಗ್ರಾಫಿನ ಮೂಲಕ, ಗಣಿತದ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳ ಮೂಲಕ ವಿಭಿನ್ನ ಆಕೃತಿಗಳ ಮೂಲಕ, ಭೌತ ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ವಿಭಿನ್ನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಳವಾದ ಚಿಂತನೆಯ ಮೂಲಕ ಪರಿಚಿತವಾಗಿತ್ತೊ, ಅದನ್ನು ಕುರಿತಾದ ಅನುಭಾವದ ಮಟ್ಟದ ಅಥವಾ ಅಂತರ್ ದೃಷ್ಟಿಯ ಅನುಭವವೊಂದು ಅವರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಆಮೂಲಾಗ್ರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಕೇವಲ ವಿಶ್ಲೇಷಣಾತ್ಮಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲೇ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ, ಕಾಣಿಸಿದ ‘ಶಕ್ತಿ ಖೇಲನ’ದ ಬೃಹತ್ದರ್ಶನ ಭಾವವಿಹ್ವಲತೆಯನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡಿ ಕಂಬನಿಯನ್ನು ಹರಿಯಿ ಸಿತು. ಅಂದಿನಿಂದ ಅವರು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ ಪೌರಸ್ತ್ಯ ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲಭೂತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತ ಬಂದರು. ಅವರ ಆಳವಾದ ಅನುಭವ ಅಧ್ಯಯನಗಳ ಫಲವೇ ಈ ವಿಖ್ಯಾತ ಗ್ರಂಥ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳು ಪರಮಾರ್ಥ ಅಥವಾ ಕೊನೆಯ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಮೂರು ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮೊದಲನೆ ಯದೇ ಪವಿತ್ರವೂ ಅಪೌರುಷೇಯವೂ ಎನಿಸಿದ ಗ್ರಂಥಗಳ ಅಧ್ಯಯನ. ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ಬಾಯಿಪಾಠ ಮಾಡುವುದು ಅಧ್ಯಯನದ ಒಂದು ವಿಧಾನವಾದರೂ ಸರಿಯಾಗಿ ನಿಸ್ಸಂ ಶಯವಾಗಿ ಅರ್ಥ ನಿರ್ಣಯ ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ಅಧ್ಯಯನದ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ. ಬಳಿಕ ತರ್ಕಯುಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲ ತೆರನಾದ ಸಂಶಯ ಮತ್ತು ವಿಪರೀತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಬೌದ್ಧಿಕಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ವಿಷಯವನ್ನು ಧ್ಯಾನದ ಮೂಲಕ ತಾವೇ ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಶ್ರುತಿ, ಯುಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿ ಅದು ಸಂಗತವೆಂದಾದರೆ ಅದನ್ನು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು ರೂಢಿ. ಹೀಗೆ ಡಾ. ಕಾಪ್ರಾ ಅವರ ಮಾತುಗಳು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಗಮನಾರ್ಹ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಮೇಲಿನ ಮೂರು ವಿಧಾನಗಳೊಂದಿಗೆ ನಾಲ್ಕನೆಯದಾದ ವಿಜ್ಞಾನದ ಒರೆಗಲ್ಲಿಗೆ ಹಚ್ಚಿ ನೋಡುವ ಒಬ್ಬ ಸಂಶೋಧಕ ವಿಜ್ಞಾನಿ. ಅವರದು ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಯ ಸಮನ್ವಯದೃಷ್ಟಿ. ಅವರ ಕೆಲವೊಂದು ಪರಿಶೀಲನೆಗಳನ್ನೂ, ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಚಿಂತನೆಯ ಫಲವಾದ ಕೆಲವು ಅನಿಸಿಕೆ ಗಳನ್ನೂ ಮುಂದೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಗಿದೆ. ಅವೆಲ್ಲವೂ ಮನುಷ್ಯನು ಚೈತನ್ಯದ ಚಿಲುಮೆ ಎಂಬುದನ್ನೇ ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ವಿಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳಿದ ವೇದಾಂತತತ್ತ್ವ

ವಿಶ್ವದ ಮೂಲಭೂತ ಏಕತೆಯೇ ಪೌರಸ್ತ್ಯ ಅನುಭಾವಿಗಳ ಅನುಭವ ವಾಣಿಯ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಲಕ್ಷಣ. ಅದು ಆಧುನಿಕ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಸತ್ಯವೂ ಹೌದು. ಈ ಏಕತೆ ಅಣುವಿನ ಹಂತದಲ್ಲೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಮಾತುಗಳೇ ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ–

‘ಕ್ವಾಂಟಂ ಸಿದ್ಧಾಂತವು ವಿಶ್ವವನ್ನು ಭೌತವಸ್ತುಗಳ ಒಂದು ಸಂಗ್ರಹದಂತಲ್ಲ, ಒಂದೇ ಅಖಂಡ ವಸ್ತುವಿನ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳ ನಡುವೆ ಇರುವ ಸಂಬಂಧಗಳ ಜಟಿಲ ಜಾಲದಂತೆ ನೋಡಲು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿರ್ಬಂಧಿಸುತ್ತದೆ.’[೧]–ಡಾ. ಕಾಪ್ರಾ

‘ಇಡಿಯ ವಿಶ್ವವೇ ಒಂದು ಮೂಲಭೂತ ಕ್ಷೇತ್ರದಂತೆ ಕಾಣಿಸುವುದು. ಅಲ್ಲದೇ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ನಕ್ಷತ್ರ, ಪರಮಾಣು, ಅಲೆಯುವ ಧೂಮಕೇತು, ಮೆಲ್ಲನೇ ಸುತ್ತುವ ನೀಹಾರಿಕೆ, ತಿರು ಗುವ ಎಲೆಕ್ಟ್ರಾನು–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿನ ಒಂದೊಂದು ಅಲೆ ಅಥವಾ ಗುಳ್ಳೆಗಳಂತೆ ಕಾಣುವುವು. ಇವೆಲ್ಲವುಗಳ ಹಿಂದೆ ದೇಶಕಾಲಗಳ ಏಕತೆ ಇದೆ.[೧]

‘ಹೀಗೆ ಮಾನವನ ಎಲ್ಲ ಜಾಗತಿಕ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾನುಭವಗಳೂ ಮತ್ತು ಸತ್ಯದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಅಂತಃ ಸಂವೇದನೆಗಳೂ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಒಂದುಗೂಡುವುವು. ಆಗ ವಿಶ್ವದ ಈ ಮೂಲಭೂತ ಏಕತೆಯು ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು.’– ಲಿಂಕನ್ ಬರ್ನೆಟ್ [೨]

‘ಅಗಾಧ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಪರಮಾಣುಗಳು ಒಮ್ಮುಖವಾಗಿ, ಮೂಲಭೂತ ಅಖಂಡ ವಸ್ತುವಿನ ಅವಯವಗಳಂತೆ ಸಮಗ್ರ ಸಮನ್ವಯ ಏಕತೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ನಿಂತಿವೆ.’–ವಿ. ರೆಡ್ನಿಕ್ [೩]

‘ಚಲನೆ ಮತ್ತು ಬದಲಾವಣೆಗಳು ವಸ್ತುವಿನ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳಷ್ಟೆ. ಚಲನೆಗೆ ಕಾರಣ ವಾದ ಯಾವುದೊ ಅವ್ಯಕ್ತ ಶಕ್ತಿ, ವಸ್ತುವಿನ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಇದೆ ಎಂದಲ್ಲ. ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲೇ ಅಡಗಿರುವ ಸ್ವಭಾವಸಿದ್ಧವಾದ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣ ಅದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಪೌರಸ್ತ್ಯ ಅನುಭಾವಿಗಳ ದೇವತ್ವದ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ಕೂಡ. ಜಗತ್ತನ್ನು ಆಳುವವನೊಬ್ಬ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿಯಂತೆ ಆದೇಶ ನೀಡುವವನು ಎಂದಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಒಳಗಿನಿಂದಲೇ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ತತ್ತ್ವ ಅದು.’–ಡಾ. ಕಾಪ್ರಾ[೪]

ಹೀಗೆ ವಸ್ತುವಿನ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿದಂತೆಲ್ಲ ಅವುಗಳಲ್ಲಿನ ಮೂಲಭೂತ ಏಕತೆಯು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ವಸ್ತು ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಗಳ ಏಕತೆಯೇ ಆಧುನಿಕ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಪೌರಸ್ತ್ಯ ದರ್ಶನಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಮರುಕಳಿಸುವ ತಥ್ಯ. ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪರಮಾಣು ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿಭಿನ್ನ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ನಾವು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ ಈ ಒಂದು ಅಂತರ್ ದೃಷ್ಟಿಯು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿರುತಿರುಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡ ಬಹುದು. ವಸ್ತುವಿನ ಮೂಲಘಟಕಗಳೂ, ಅವುಗಳಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸುವ ಘಟನೆಗಳೂ ಅಂತಸ್ಸಂ ಬಂಧಿತ, ಅಂತಸ್ಸಂಪರ್ಕಿತ, ಅಂತರಾಧಾರಿತ; ಅವುಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಪರಿಪೂರ್ಣ ತತ್ತ್ವದ ಅಂಶಗಳನ್ನಾಗಿಯೇ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯ.

ವಿಕಾಸದ ವಿಧಾನ

ಎಲ್ಲೆಡೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಂಡ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಜೀವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ಶ್ರೀ ಜೆ. ಎಸ್. ಹಾಲ್ಡೇನ್ ಎನ್ನುವಂತೆ [೧]“ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದನ್ನು ಅಥವಾ ನಿಸರ್ಗವನ್ನು ಸಂಕುಚಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದರಿಂದ ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇರುವ ದೇವರ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಲಾರೆವು. ದೇವರಲ್ಲದೇ ಬೇರಾವುದೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ದೇಶಕಾಲಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಅವನು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ವಿಧಾನ. ಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ನಿಸರ್ಗ ಎನ್ನುವುದು ದೇವರ ಆವಿರ್ಭಾವವೇ. ವಿಕಾಸವೆನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಜೈವಿಕ ಅಥವಾ ಭೌತಿಕ ಘಟನಾವಳಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನ ಆವಿರ್ಭಾವವಾಗುವ ಕ್ರಮ ಅಥವಾ ವಿಧಾನ ವಿಶೇಷ.”

‘ವಿಕಾಸದ ಪ್ರೇರಕಶಕ್ತಿಯು ಒಂದಾನೊಂದು ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಜೀವಂತ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿರ್ದೇಶಿತವೊ ಎಂಬಂತೆ ಇದೆ,’[೨] ಎಂದು ಚಾರ್ಡಿನ್ ಎಂದರೆ ಡಾ. ಜೆ. ಎಸ್. ಹಾಲ್ಡೇನ್ ‘Unity and Diversity of Life’ ಎಂಬ ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ ; ‘ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಈ ಶತಮಾನದ ಎರಡು ಪ್ರಮುಖ ಸಂಶೋಧನೆಗಳು ಆಳವಾದ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹೊಂದಿವೆ. ಆ ಎರಡು ಶೋಧನೆಗಳು ಇವು : ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಕಂಡು ಹಿಡಿದ “ಕಾಲದೇಶಗಳು ಒಂದೇ ತೆರನಾದ ಸಂಬಂಧದ ವಿಭಿನ್ನ ಮುಖಗಳು” ಎಂಬುದು ಒಂದು. “ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕಣಗಳಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕೊನೆಯದಲ್ಲ” ಎಂಬುದು ಇನ್ನೊಂದು. ನನಗೂ ನಿಮಗೂ ಅಥವಾ ನನಗೂ ಹತ್ತಿರದ ಸೊಳ್ಳೆಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅಂತಿಮವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬಲು ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತದೆ . . . ಮುನ್ಸ್ಟರ್ನಲ್ಲಿನ ಪ್ರಾಣಿಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಯೋಗಾಲಯದ ದೊಡ್ಡ ಕೋಣೆಯ ಗೋಡೆಯಮೇಲೆ ಪ್ರೊ. ರೆಂಚ್ “ತತ್ತ್ವಮಸಿ” ಎನ್ನುವ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಮಹಾವಾಕ್ಯವನ್ನು ಬರೆದಿರಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಇದೇ ಭಾವದಿಂದಲೇ.’

‘ನಮ್ಮ ದುರ್ಬಲವೂ ದೋಷಯುಕ್ತವೂ ಆದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಅತ್ಯಂತ ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಾಗೂ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಸಂಗತಿಗಳಲ್ಲೂ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಪ್ರಕಾಶಿತವಾಗುವ ಆ ಅಸೀಮವಾದ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಚೇತನದಲ್ಲಿ ವಿನಯ ಪೂರ್ವಕವಾದ ಗೌರವ ಭಾವನೆಯೇ ನನ್ನ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಅರಿಯಲಶಕ್ಯವಾದ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿವೇಚನಾ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ (ಎಂದರೆ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ದೇವರಲ್ಲಿ) ಆಳವೂ ಭಾವನಾತ್ಮಕವೂ ಆದ ದೃಢ ವಿಶ್ವಾಸವೇ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತ ನನ್ನ ಭಾವನೆಯಾಗಿದೆ'[೧] ಎಂಬುದು ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಐನ್ ಸ್ಟೀನ್ ಮತ.

೧೯೬೯ನೇ ಇಸವಿಯ 'ಟ್ರಾನ್ಸ್ಪರ್ಸನಲ್ ಸೈಕಾಲಜಿ’ಯ ಚಳಿಗಾಲದ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟಲೇಖನ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು. ಭೌತ, ಖಭೌತ, ಆಕಾಶ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಹಾಗೂ ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿದು ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಮತ್ತು ಅನುಭಾವಿಗಳ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಈ ಲೇಖನದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಹೆಸರನ್ನು ಸೂಚಿಸದೆ ಉದ್ಧರಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಲೇಖನದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವತರಣಿಕೆಗಳ ಮೂಲ ವನ್ನೂ ಗ್ರಂಥಕರ್ತರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನೂ ಸೂಚಿಸಿದ್ದರು. ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಯನ್ನು ನೋಡದೇ ಅನುಭಾವಿ ಗಳ ವಾಕ್ಯಗಳಾವುವು? ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ವಾಕ್ಯಗಳಾವುವು? ಎಂದು ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಂದರೆ ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಮತ್ತು ಪುರಾತನ ಅನುಭಾವಿಗಳ ವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸಾಮ್ಯ ಕಂಡು ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿಯುಳ್ಳವರು ಡಾ. ಕಾಪ್ರಾ ಅವರ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಓದಬೇಕು.

ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ತಮ್ಮ ಸಾಪೇಕ್ಷತಾಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಎಂಟು ವರ್ಷಗಳ ಮೊದಲು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಚಿಕಾಗೋ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಕುಂಭಕೋಣದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಸ್ವಾಗತಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಒಂದು ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆಂದರು:

‘ಯೋಚನಾಶೀಲರಾದ ಯೂರೋಪಿನ ಜನರು, ಏಕೆ, ವಿಶ್ವದ ವಿಚಾರಶೀಲರೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಿಂದ ಒಂದು ಮಹಾಸತ್ಯವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅದೇ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಏಕತೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ಸನಾತನ ಮಹಾತತ್ತ್ವ. ಈ ತತ್ತ್ವ ಇಂದು ಉಚ್ಚವರ್ಗದವರಿಗಿಂತ ಕೆಳವರ್ಗದವರಿಗೆ ಅಥವಾ ದಲಿತರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬೇಕಾಗಿದೆ. ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗಿಂತ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಆವಶ್ಯಕ ವಾಗಿದೆ, ಬಲಾಢ್ಯರಿಗಿಂತ ಬಲಹೀನರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬೇಕಾಗಿದೆ, ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಿಗಿಂತ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯ ರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿದೆ. ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳು (ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ವಭಾವಗಳ ಅರಿವಿನಿಂದ) ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ ಸಮಸ್ತವಿಶ್ವದ ಏಕತೆಯನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಸಾರಿ ಹೇಳು ತ್ತಿವೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಮದರಾಸು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪದವೀಧರರಿಗೆ ನಾನು ಹೇಳಬೇಕಾದುದಿಲ್ಲ. ವಸ್ತುವಿನ ಮೂಲ ಸ್ವರೂಪದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಥವಾ ವಸ್ತುವಿಜ್ಞಾನದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವು ದಾದರೆ, ನಾನು, ನೀವು, ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರ, ನಕ್ಷತ್ರ ಎಲ್ಲವೂ ಅನಂತ ವಸ್ತುವಿನ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಅಲೆಗಳು ಮಾತ್ರ. ಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದೆ ಭಾರತೀಯ ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರವು ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ದೇಹ–ಇವು ಸಮಷ್ಟಿ ಅಥವಾ ಸಮಗ್ರ ವಸ್ತುಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಅಲೆಗಳು ಮಾತ್ರ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಾರಿದ್ದವು!ಉಪನಿಷತ್ತು ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುನ್ನಡೆದು ಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿನ ಏಕತೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದೊಂದೇ ಆತ್ಮವೆಂದು ಸಾರಿತು. ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ರುವ ಪರಮ ಆತ್ಮ ಒಂದೇ ಅಥವಾ ಒಬ್ಬನೇ. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ.’

ವಸ್ತುವಿನ ತಳವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೆ ಏಕತೆ ಕಾಣುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ, ಉನ್ನತ ನೀಚರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಂತ ಬಡವರಲ್ಲಿ, ದೇವಮಾನವರಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ತೋರಿಕೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿದಾಗ ಈ ಏಕತೆ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಅವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ತತ್ತ್ವದ ವಿಭಿನ್ನ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು.

ಪರಮಾಣು ಲೀಲಾವಿನೋದ

ಪರಮಾಣು ಮಟ್ಟಕ್ಕಿಳಿದಾಗ ವಿಜ್ಞಾನಿಗೂ ಈ ಏಕತೆಯ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ಪರಮಾಣು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕಣಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವಸ್ತುಗಳು ಗುಣ ಗಾತ್ರ ರೂಪ ಆಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಭಿನ್ನವಾಗಿದ್ದರೂ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಮೂಲತಃ ಪರಮಾಣುಗಳೆಂಬ ಇಟ್ಟಿಗೆಗಳಿಂದಲೇ ರಚಿತವಾದವುಗಳು.

ಸಾಮಾನ್ಯ ಪೆನ್ಸಿಲ್ ಮೊನೆಯಿಂದ ಗುರುತಿಸಬಹುದಾದ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಿಲಿಯ ಪರಮಾಣುಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಸಿದ ಮೇಲೆಯೂ ಜಾಗ ಮಿಗುತ್ತದೆಯೆಂದರೆ ಪರಮಾಣು ಅದೆಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದೆ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡೀತು. ಅಂತಹ ಪರಮಾಣುವಿನ ಮಧ್ಯೆ ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಹಣ್ಣಿನ ನಡುವೆ ಬೀಜ ಇರುವಂತೆ ಬೀಜಕೇಂದ್ರವಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರೋಟಾನು ನ್ಯೂಟ್ರಾನುಗಳೆಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕಣಗಳಿವೆ. ಅವು ಸೆಕೆಂಡಿಗೆ ನಲ್ವತ್ತು ಸಾವಿರ ಮೈಲು ವೇಗದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ತಿರುಗುತ್ತಿವೆ. ಇಲೆಕ್ಟ್ರಾನುಗಳೆಂಬ ಮತ್ತೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಕಣಗಳು ಬೀಜ ಕೇಂದ್ರದ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತುತ್ತಿವೆ. ಫ್ಯಾನು ಜೋರಾಗಿ ತಿರುಗಿದಾಗ ಅದರ ಅಲಗುಗಳು ಕಾಣಿಸದೇ ವೃತ್ತವೇ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವಂತೆ ನಮಗೆ ಭಾಸವಾಗುವ ಹಾಗೆ ಸೆಕೆಂಡಿಗೆ ಆರುನೂರು ಮೈಲುವೇಗದಿಂದ ಸುತ್ತುವ ಇಲೆಕ್ಟ್ರಾನುಗಳಿಂದ ಬೀಜಕೇಂದ್ರಕ್ಕೂ ಇಲೆಕ್ಟ್ರಾನು ಪಥಕ್ಕೂ ನಡು ವಣ ಎಡೆಯೆಲ್ಲ ತುಂಬಿದಂತೆ ತೋರಿ ವಸ್ತುವು ಅಖಂಡವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ವಸ್ತುವಿನ ಮೂಲಘಟಕಗಳಾದ ಈ ಶಕ್ತಿಯ ಕಣಗಳು ಗಿರಗಿರನೆ ತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಗ್ರಹಿಸಲಸಾಧ್ಯವಾದ ಈ ಶಕ್ತಿಯ ಕಣಗಳೇ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ತಿನ್ನಲು ಆಹಾರ ಪದಾರ್ಥಗಳಾಗಿ, ಉರಿಸಲು ಇದ್ದಲಾಗಿ ಎಣ್ಣೆಯಾಗಿ, ಉಡಲು ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳಾಗಿ ಇನ್ನಿತರ ಅಸಂಖ್ಯ ವಸ್ತುಗಳಾಗಿ ಒಂದೆಡೆ ಪರಿವರ್ತಿತ ವಾದರೆ, ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ವಿಭಿನ್ನ ಶರೀರಗಳಾಗಿ ಅವಯವ ಅಂಗಾಂಗಗಳಾಗಿ ಅವುಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಅಭಿವರ್ಧನೆಯ ಸಾಧನವಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ, ಅತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಬೀಜಕಣಗಳ ಮೂಲಕ ವಂಶವಾಹಿಗಳಾಗಿ ರೂಪಾಂತರಿತವಾಗಿವೆ.

ಅಚ್ಚಿನ ಮೊಳೆಗಳು ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದರಿಂದ ಪುಸ್ತಕವು ನಿರ್ಮಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆ ಮೊಳೆಗಳು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕ್ರಮಬದ್ಧ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತವಷ್ಟೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆ, ಶಿಸ್ತು, ಕ್ರಮ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವು ಉಂಟು ಮಾಡುವ ಗುರುತುಗಳನ್ನು, ಅಂದರೆ ಅಕ್ಷರಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅರ್ಥವೂ ತಿಳಿದುಬರುವುದು. ಆದುದರಿಂದ ಯಾವುದೋ ಅರ್ಥವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವಂತೆ ಅಚ್ಚಿನ ಮೊಳೆ ಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯು ಗ್ರಂಥಕರ್ತನ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದ ನಡೆದಿದೆ ಎನ್ನಲು ನಾವು ಸಂದೇಹಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕಾಣುವ, ಎಣಿಸಲಾಗದಷ್ಟು ಸಂಕೀರ್ಣವೂ ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣವೂ ವಿಚಿತ್ರವೂ ರಹಸ್ಯಾತ್ಮಕವೂ ಆದ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡ ಈ ಜಗತ್ತು ಇಷ್ಟ ಬಂದಂತೆ, ಅಸಂಬದ್ಧವಾಗಿ, ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿ ನಿಯಮರಹಿತವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ, ಗಣಿತಸೂತ್ರ ಹೇಳುವ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿಗೆ ಸಮನಾಗಿ ಅದು ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಸಾಪೇಕ್ಷವಾದದ ಮೂಲಕ ನಾವು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಜೊತೆಗೆ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನಂತೆ ನಡೆಯುವ ನಿಯಮಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಲ್ಲಿ ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಅಲೌಕಿಕವಾದ, ಅಣುಕಣಗಳ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಪರಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಅಥವಾ ಪರಮಾತ್ಮನ ನೆರವಿನ ಹೊಳಹೂ ನಮಗಿಲ್ಲಿ ದೊರೆಯು ವುದು. ‘ದೇವರು ಪರಮಸೂಕ್ಷ್ಮ ಆದರೆ ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಲ್ಲ.’ ‘ದೇವರು ಈ ಜಗತ್ತಿನೊಡನೆ ಪಗಡೆಯ ದಾಳ ಎಸೆಯುವಂತೆ ಆಟವಾಡುವುದಿಲ್ಲ,’ ಎಂಬ ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆ ಅಥವಾ ಕ್ರಮಹೀನತೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವ್ಯವಸ್ಥೆ ಅಥವಾ ಕ್ರಮಹೀನತೆ ಎಂದು ನಮಗೆ ತೋರಿಬರುವಲ್ಲೂ, ಆ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಹಿಂದೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆ, ಆ ಅಕ್ರಮದ ಹಿಂದೆ ಕ್ರಮ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ಸೂಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಸರ್ವಶಕ್ತನ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನ ಇಲ್ಲಿ ಸಿಗುವುದು. ಎಷ್ಟೊಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಆದರೆ ನಿಖರವಾದ, ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ವಾದ ಮತ್ತು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದ ಸೃಷ್ಟಿ ಆ ದೇವರದ್ದು! ಅದಕ್ಕೆ ಐನ್ಸ್ಟೀನರೆಂದದ್ದು–‘ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳ ಆಳವನ್ನೂ ಶೋಧಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವಿಲ್ಲದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಾಣುವುದು ಕಷ್ಟ.’ ಎಂದರೆ ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಮತ್ತು ಹಂಬಲವಿರುವ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಧಾರ್ಮಿಕನಾಗದೆ ಇರಲಾರ. ಅವರೆಂದಂತೆ ‘ಧರ್ಮವಿಲ್ಲದ ವಿಜ್ಞಾನ ಕುಂಟು, ವಿಜ್ಞಾನ ವಿಲ್ಲದ ಧರ್ಮ ಕುರುಡು!’

ವಿಶ್ವದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮ

ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಲ್ಲಿದ್ದು, ಎಲ್ಲ ಕಾಲಗಳಲ್ಲೂ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ತತ್ತ್ವವೇ ಪರ ಮಾರ್ಥ ತತ್ತ್ವ ಅಥವಾ ಪರಮಾತ್ಮ ತತ್ತ್ವ. ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನು ತಾನು ಸರ್ವಭೂತ ಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಿಕಾರನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಸರ್ವಭೂತಗಳನ್ನೂ ತನ್ನ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಯಂತ್ರವತ್ ಪರಿಭ್ರಮಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಣುಕಣಗಳ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಚಲನವಲನಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಓದಿ ದವರಿಗೆ ಮೇಲಿನ ಈ ಮಾತು ಅತ್ಯಂತ ಸುಸಂಗತವಾಗಿ ಕಾಣದಿರದು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತ ನಿರೂಪಣೆ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಭಗವದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಒಳಗೊಂ ಡಂತಿದೆ. ಸಗುಣಸಾಕಾರದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ, ನಿರ್ಗುಣನಿರಾಕಾರದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿ ಏಕ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಡಲಾಗಿದೆ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹೇಳುವ ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕ ಶಕ್ತಿಯ ಬಗೆಗಿನ ಭಾವನೆಗೆ ನಿಕಟವಾಗಿದ್ದು ಅದಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನೂ, ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನೂ ಹೊಂದಿದೆ. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ (6.11) ಒಂದು ಮಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಗಭೀರ ಅರ್ಥ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯುಳ್ಳ ಹನ್ನೊಂದು ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಬಹುದು:

ಏಕೋ ದೇವಃ ಸರ್ವಭೂತೇಷು ಗೂಢಃ
ಸರ್ವವ್ಯಾಪೀ ಸರ್ವಭೂತಾಂತರಾತ್ಮಾ ।
ಕರ್ಮಾಧ್ಯಕ್ಷಃ ಸರ್ವಭೂತಾಧಿವಾಸಃ
ಸಾಕ್ಷೀ ಚೇತಾ ಕೇವಲೋ ನಿರ್ಗುಣಶ್ಚ ॥ (ಶ್ವೇ. 6.11)[*]

ಯಾರು ಎಲ್ಲ ಭೂತಗಳಲ್ಲೂ (ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮನಾಗಿ) ಅಡಗಿರುವನೊ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೋ ಸರ್ವಭೂತಗಳ ಅಂತರಾತ್ಮನೋ, ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುವ ಅಧಿಷ್ಠಾತೃವೋ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಆಶ್ರಯನೋ, ಸಾಕ್ಷಿಯೋ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುವವನೋ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಚೇತನವನ್ನು ಕೊಡುವವನೋ, ಸತ್ವಾದಿಗುಣಗಳಿಗೆ ಅತೀತನೋ ಆ ದೇವನು ಒಬ್ಬನೇ.

ಆತ್ಮನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಹೇಳಹೊರಟ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲ್ಪ ಡುವ ಒಂದು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ಸಂಗತಿಯೇ ಪರಮಾರ್ಥತತ್ತ್ವದ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿತ್ವ ಮತ್ತು ಏಕತೆ.

ದೇವರು ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಇದ್ದಾನೆ, ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ದೇವರಲ್ಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಪರಮಹಂಸರ ಒಂದು ವಾಣಿ. ಪರತತ್ತ್ವ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿದೆ; ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದರಿಂದ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅದರ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಅರಿವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರಿವಿಗೆ ನಿಲುಕುವಷ್ಟೇ ಮನುಷ್ಯನ ಸತ್ಯದ ಕಲ್ಪನೆ ಸೀಮಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ತಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ಕುಟುಂಬ ಮತ್ತು ಪರಿಸರ–ಇವು ನೀಡಿದ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಬಂಧಿತನವನು. ಕುರಿಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಹುಟ್ಟಿದಾರಭ್ಯ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ಹುಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕುರಿ ಎಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿತು. ರಾಜಪುತ್ರ ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಅಗಸನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದು ತನ್ನನ್ನು ಅಗಸನೆಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ. ರಕ್ತಮಾಂಸ ನರವ್ಯೂಹಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಯಾವುದೋ ಜಾತಿಮತಕುಲಗೋತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಂಥವನು ‘ನಾನು’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂ ದಲೇ ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿ ತನ್ನ ನೈಜ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅವನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರ. ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರೂ ನಂಬಲಾರ. ಆದರೆ ಇಂದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಹಂಬಲ ವಿರುವವರಿಗೆ ತಿಳಿಯುವುದು ಸುಲಭಸಾಧ್ಯ.

‘ಇದೆಲ್ಲವೂ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಪರತತ್ತ್ವವೇ’, ‘ಇದೆಲ್ಲವೂ ಪುರುಷನೇ’, ‘ಆ ಪರತತ್ತ್ವವು ಏಕ ಮೇವಾದ್ವಿತೀಯ’ ಎಂದರೆ ತನಗೆರಡನೆಯದಿಲ್ಲದ ಒಂದೇ ತತ್ತ್ವ–ಇದನ್ನು ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಆಕಾಶದ ಕಲ್ಪನೆ ನಮಗೆ ಸಹಾಯಕ. ‘ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವೇ ಪರತತ್ತ್ವ’. ‘ನಾನು ಪರತತ್ತ್ವವೇ’, ‘ನೀನು ಆ ಪರತತ್ತ್ವವೇ ಆಗಿದ್ದೀಯೇ’, ‘ಆ ಪರತತ್ತ್ವವು ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಗಳ ಅನಂತ’. ‘ಇದೆಲ್ಲವು ಆತ್ಮವೇ’, ‘ಆ ಪರತತ್ತ್ವವೇ ಈ ವಿಶ್ವ.’

ಮೇಲಿನ ಮಾತುಗಳು ತಾತ್ತ್ವಿಕನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವೆಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಧಾರ್ಮಿಕರ ಅಥವಾ ಆಸ್ತಿಕರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅವು ಈ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುತ್ತವೆ :

ಆತನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ಸದಾ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇದೆ, ನಾವು ಅವನಿಂದಲೇ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಸತ್ತ್ವಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಅವನಲ್ಲೇ ಬದುಕಿ ಅವನೆಡೆಗೇ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತೇವೆ . . . ಸಮಸ್ತ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಆತನಿದ್ದಾನೆ. ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯನವನು. ಆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ ಏಕವೂ ಆದ ತತ್ತ್ವವೆಂ ದೆಂದೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಂಡರೇನೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆ ಸಾಧ್ಯ, ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಅದು ಸತ್ಯ ಎಂಬುದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬೌದ್ಧಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಖಚಿತವಾಗಬೇಕು. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಪೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಆಗಲೇ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯುದಯದ ಅರುಣೋದಯ ಆರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ.

ಆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಸರ್ವಶಕ್ತನು ನಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವ, ನಾವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂಥ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯಬೋಧೆ ಗಾಗಿ ಯಥಾರ್ಥ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಅಥವಾ ಹಂಬಲ ಉಂಟಾದವರ ಪಾಲಿಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿಯೂ ಪರಮಾಪ್ತನಾಗಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಬಲ್ಲ. ತನಗೆ ಯಾವ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೂಪವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ (ಅನಿರ್ದೇ ಶ್ಯವಪುಃ) ಭಕ್ತನಿಗೆ ಇಷ್ಟವಾದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ.

ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇರಲಿ ಅವನ ಸ್ಮರಣೆಯು ಮನುಷ್ಯರ ಒಳ ಹೊರಗನ್ನು ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸುವುದು.

‘ಮಹಾಘನ’ದ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯೆ

ಹಗಲು ನಾಲ್ಕು ಜಾವ ಅಶನಕ್ಕೆ ಕುದಿವರು
ಇರುಳು ನಾಲ್ಕು ಜಾವ ವ್ಯಸನಕ್ಕೆ ಕುದಿವರು
ಅಗಸ ನೀರೊಳಗಿರ್ದೂ ಬಾಯಾರಿ ಸತ್ತಂತೆ
ತಮ್ಮೊಳಗಿರ್ದ ಮಹಾಘನವರಿಯರು
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ

–ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ

ಹೊರಜಗತ್ತಿನ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆ ಮೂಲತತ್ತ್ವವನ್ನು ಶೋಧಿಸಿದಾಗ ಯಾವ ಸತ್ಯ ಅಥವಾ ತತ್ತ್ವ ಗೋಚರಿಸಿತೋ ಅದೇ ಸತ್ಯ ಅಂತರ್ಜಗತ್ತಿನ ಆಳವನ್ನು ಶೋಧಿಸಿದಾಗಲೂ ಕಂಡುಬಂದಿತು. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಆಳದಲ್ಲಿರುವ ತಳಪಾಯದ ತತ್ತ್ವವೂ ವಿಶ್ವ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಆಳದಲ್ಲಿರುವ ತಳಪಾಯದ ತತ್ತ್ವವೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದು ಅನುಭಾವಿ ಗಳ ಅಂತಿಮ ನಿರ್ಣಯ. ಅದೇ ಇಲ್ಲಿ ಧ್ವನಿತ.

ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೂಲವಾದ ಪರಮಾಣುಲೀಲೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಕ್ಷೇತ್ರ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನರಿತರೆ ವಿಜ್ಞಾನದ ಆಗುಹೋಗುಗಳ ಜಾಡೇ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು.

ಇದೆಲ್ಲವೂ ಮೂಲತಃ ಆತ್ಮವೇ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಹೊರಗಿನ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿ ಅರಿಯುವ ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವೂ ವ್ಯರ್ಥಪ್ರಯಾಸಕರವೂ ಆದ ಸಾಹಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ತನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ನಿಕಟವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಅನುಭಾವಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಾರೆ.

ನಾವು ಅನುಭಾವಿಗಳಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅನುಭಾವಿಗಳ ಅನುಭವವಾಣಿಯನ್ನು ನಮ್ಮ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣರೀತಿಯಿಂದ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಯಶಸ್ವಿಗಳಾಗುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅರಿಯೋಣ.

‘ಎಲ್ಲ ಇದೆ, ಎಲ್ಲ ಇದೆ ನಿತ್ಯತೆಯ ಗಬ್ಬದಲಿ’, ‘ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆ ನಿತ್ಯತೆ ಅಥವಾ ನಿತ್ಯ ಸತ್ಯ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಇದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲ.’ ನಮ್ಮ ಅಭ್ಯುದಯ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ನಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲಿವೆ. ನಮಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವೆನಿಸುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುತ್ತದೆ.

ಸತ್ಯವು ಪವಿತ್ರ, ಸತ್ಯವು ಜ್ಞಾನಮಯ, ಸತ್ಯವು ಸರ್ವವನ್ನೂ ಬೆಳಗುವಂಥದು. ಶಕ್ತಿ ಸ್ಥೈರ್ಯ ಗಳನ್ನು ನೀಡುವಂಥದು. ಅದು ನಮ್ಮ ಒಳಗೊಳಗೇ ಇದೆ. ಶ್ರದ್ಧೆಯೊಂದೇ ಅದನ್ನು ಪ್ರಕಟ ಗೊಳಿಸಲು ಸಹಾಯಮಾಡುತ್ತದೆ.

‘ಅತ್ಯಂತ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ, ಜೀವನ ಸಂಜೀವಿನಿಯಾದ ಈ ಮಹಾಸಂದೇಶವನ್ನು ಜಗತ್ತು ನಮ್ಮಿಂದ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಭರತಖಂಡದ ಮೂಕ ಜನಕೋಟಿಯ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಇದು ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಮಹಾಸತ್ಯದ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುವವರೆಗೂ ನಾವು ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿಯನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತ ಲಾರೆವು. ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಚಂಡ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಹುದು.’[*]

ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಪೂರ್ವದ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ದೇಶಪ್ರೇಮಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುತ್ ಸಂಚಾರ ಮಾಡಿಸಿದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಕಿಡಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿದ ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆಗಳಿಗೆ ಜನರನ್ನು ದೀಕ್ಷಾಬದ್ಧರಾಗು ವಂತೆ ಪ್ರೇರಿಸಿದ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ತಿರುತಿರುಗಿ ಅನುರಣಿತವಾಗುವ ಒಂದು ಬೋಧನೆಯೇ ನಮ್ಮ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸಬಹುದಾದ ಪ್ರಚಂಡ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಯ ವಿಚಾರ. ತನ್ನ ದಿವ್ಯತೆಯಲ್ಲಿ, ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಮಾನವ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟಿದ್ದಾದರೆ ಆತ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ತನ್ನ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಬಂದ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ದ್ವೇಷದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯನ್ನೂ ಕಿತ್ತೆಸೆಯಬಹುದು. ಈ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಶಕ್ತಿ, ವೈಭವ, ಪವಿತ್ರತೆ, ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಸ್ಥೈರ್ಯವೇ ಮೊದಲಾದ ಬದುಕನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲವೂ ಬರು ವುವು. ಮದರಾಸಿನ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಅವರು ನುಡಿದ ಸಿಡಿಲನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಈ ಮಹಾಸಂದೇಶದ ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಯುವಕರು ಮನನ ಮಾಡಬೇಕು–

“ಶಾಶ್ವತ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ನಿಂತ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮದಲ್ಲಡಗಿರುವ ಮಹಾ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೂ ಬೋಧಿಸಿ. ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಜನರಿಗೆ ಅಧಃಪತನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನೇ ಬೋಧಿಸಲಾಗಿದೆ. ಅವರು ಏನೂ ಅಲ್ಲ, ಅಪ್ರಯೋಜಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ಎಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲೂ ಇದೇ ಕತೆ. ದೀನದಲಿತರನ್ನು ಮನು ಷ್ಯರೇ ಅಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ನೋಡಲಾಗಿದೆ. ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಅವರನ್ನು ಹೆದರಿಸಿ ಗದರಿಸಿ ಪ್ರಾಣಿ ಮಟ್ಟದ ಕನಿಷ್ಠ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಲಾಗಿದೆ. ಅವರು ಈ ಆತ್ಮನ ವೈಭವವನ್ನು ಎಂದೂ ಕೇಳಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಈ ಆತ್ಮ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕೇಳುವಂತಾಗಲಿ, ಅತ್ಯಂತ ನಿಕೃಷ್ಟ ಸ್ಥಿತಿಗಿಳಿ ದವರೂ ಇದನ್ನು ಕೇಳಲಿ. ತಮ್ಮನ್ನು ನೀಚಾತಿನೀಚರೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವರಲ್ಲೂ ಈ ದೈವೀ ತೇಜಸ್ಸಿದೆ, ಆತ್ಮವಿದೆ. ಬೆಂಕಿ ಸುಡದ, ನೀರು ತೋಯಿಸದ, ಖಡ್ಗ ತುಂಡರಿಸದ, ನಾಶರಹಿತ ಚೈತನ್ಯವಿದೆ. ಸಾವಿಲ್ಲದ ನೋವಿಲ್ಲದ ಸರ್ವಶಕ್ತವಾದ ಆದ್ಯಂತರಹಿತವಾದ ಪರಮಪವಿತ್ರವಾದ ಸರ್ವಜ್ಞವೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ ಆದ ಆತ್ಮವಿದೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ತಾವು ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ಆಂಗ್ಲರಿಗೂ ನಿಮಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಕ್ಕು, ಕರ್ತವ್ಯ, ರಾಜನೀತಿ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಲಿ, ನಾನು ನಿಜವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ‘ನಾನೊಬ್ಬ ಆಂಗ್ಲ ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲೆ’ ಎಂದವನು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿದ್ದಾನೆ, ಆ ತೆರನಾದ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಆಗಲೇ ಒಳಗಡೆ ಇರುವ ದೈವೀಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊರಹೊಮ್ಮುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀವುಗಳೆಲ್ಲ ಶುದ್ಧ ಅಪ್ರಯೋಜಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಂದು ತರಬೇತನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಹಾಗೆಯೇ ಆಗುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ನಮಗೆ ಶಕ್ತಿಬೇಕು. ಆದುದರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮೊದಲು ಈ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಮಹಾ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿಯಲಿ.”

ನಂಬಿಕೆಯ ನಾಕ ನರಕ

ಎರಡು ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕುತೂಹಲಕಾರಿ ಘಟನೆಯ ವರದಿಯಾಗಿತ್ತು. ದೆಹಲಿಯ ಸಮೀಪದ ಹಳ್ಳಿಯ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವ ಕೆಲಸಗಾರನೊಬ್ಬ ಆಸ್ತಮಾ ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ. ರೋಗ ಉಲ್ಬಣಿಸಿದಾಗ ನಗರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಒಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಆಸ್ಪ ತ್ರೆಯ ಡಾಕ್ಟರುಗಳನ್ನು ಕಂಡು ತನ್ನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ಔಷಧ ನೀಡಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಡಾಕ್ಟರ್ ಒಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಹೆಸರು ಪದವಿಗಳನ್ನು ಅಚ್ಚಿಸಿದ ದೊಡ್ಡ ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಔಷಧವನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿ ‘ಇದನ್ನು ಹದಿನಾಲ್ಕು ಪಾಲು ಮಾಡಿ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಸಂಜೆ ಸೇವಿಸಬೇಕು. ಒಂದು ವಾರದ ಬಳಿಕ ತಿರುಗಿಬಂದು ನಿನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಿದ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಸಬೇಕು’ ಎಂದರು. ರೋಗಿಯು ಡಾಕ್ಟರ್ ಹೇಳಿದುದನ್ನು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಅನುಸರಿಸಿದ. ಒಂದು ವಾರದ ಬಳಿಕ ಡಾಕ್ಟರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೇ ಅವರನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ‘ನೀವು ಕೊಟ್ಟ ಔಷಧ ರಾಮಬಾಣದ ಹಾಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿತು. ಆಸ್ತಮಾದ ನರಳಾಟದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿದಿರಿ, ನಿಮಗೆ ಎಷ್ಟು ಧನ್ಯವಾದ ಹೇಳಿ ದರೂ ಕಡಿಮೆ’ ಎಂದ. ಡಾಕ್ಟರ್ ತಾವು ಕೊಟ್ಟ ಔಷಧಸೂಚಿಯನ್ನು ತೋರಿಸೆಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅವರಿಗೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಕಾದಿತ್ತು. ಅವನು ಡಾಕ್ಟರ್ ಕೊಟ್ಟ ಕಾಗದವನ್ನೇ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಪಾಲು ಮಾಡಿ ಪ್ರತಿ ದಿನವೂ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಸಂಜೆ ಸೇವಿಸಿದ್ದನಂತೆ. ಡಾಕ್ಟರು ಚಕಿತರಾಗಿ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತ ‘ಸರಿ ಒಳಿತಾಯಿತು’ ಎಂದು ಅವನ ನಂಬಿಕೆಗೆ ಆಘಾತವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಅವನ ರೋಗ ಗುಣವಾದುದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅವನನ್ನು ಊರಿಗೆ ಕಳಿಸಿದರು.

ಇದು ನಡೆದ ಘಟನೆ. ಕಲ್ಪನೆಯ ಕಗ್ಗವಲ್ಲ. ವಿರಳವಾದರೂ ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಅಥವಾ ನಿಯಮ ಯಾವುದು? ಸಂಶಯರಹಿತವಾದ ದೃಢನಂಬಿಕೆ ಯಲ್ಲವೇ? ‘ಈ ರೋಗಕ್ಕೆ ಡಾಕ್ಟರ್ ಔಷಧ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ಖಂಡಿತವಾಗಿ ನನ್ನ ರೋಗ ವಾಸಿ ಯಾಗುವುದು’ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ. ಆ ದೃಢನಂಬಿಕೆ ಎಂಥ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿತು! ರೋಗ ನಿರೋಧಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪಾದಿಸಿತು.

ನಂಬಿಕೆಯ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ ನೋಡಿ: ಹಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಕೊಲೆ ಮಾಡಿದ ಕಾರಣ ಕ್ಕಾಗಿ ನೇಣು ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಮ್ಮ ಒಂದು ಸಂಶೋ ಧನೆಗಾಗಿ ನ್ಯಾಯಾಧಿಕಾರಿಗಳ ಅನುಮತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ತಮ್ಮ ಪ್ರಯೋಗಾಲಯಕ್ಕೆ ಕರೆ ತಂದರು. ಅವನ ಜೀವವನ್ನು ಉಳಿಸಲು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅವನನ್ನು ಅವರು ಕರೆತಂದುದಲ್ಲ. ನಂಬಿಕೆಯು ಯಾವುದೇ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುವುದು ಎಂಬು ದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಒಂದು ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡಲು ಯೋಚಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸುತ್ತಿ ಒಂದು ಮೇಜಿನ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿದ್ದರು. ಅವನು ಎದ್ದು ಓಡಿಹೋಗದಂತೆ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಬಟ್ಟೆಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದ್ದರು. ಅವನ ಕತ್ತಿನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಟ್ಯೂಬನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದು, ಟ್ಯೂಬಿನಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಸುರಿಯಲ್ಪಡುವ ರಕ್ತ(?)ವನ್ನು ಶೇಖರಿಸಲು ಒಂದು ಪಾತ್ರೆ ಯನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ಹಿರಿಯ ತಜ್ಞನೊಬ್ಬ ಮಲಗಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹೀಗೆಂದ : ‘ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರದಿಂದ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದ ರಕ್ತವನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಅವನು ಸಾಯುತ್ತಾನೆಂಬು ದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ನಾವು ಈ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಸುಮಾರು ಮೂರೂವರೆ ಲೀಟರ್ ರಕ್ತವನ್ನು ದೇಹದಿಂದ ತೆಗೆದಾಗ ಮನುಷ್ಯ ಸಾಯುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನಿನಗೆ ನೋವಾಗದಂತೆ ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಗಲ್ಲಿಗೇರಿ ಮರಣ ಹೊಂದುವುದಕ್ಕಿಂತ ಇದು ಎಷ್ಟೋ ಸುಲಭದ ಸಾವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ. ನೋವು, ನರಳಾಟ ತಪ್ಪುತ್ತದೆ.’ ಆತ ಸುಮ್ಮನೆ ಯಾವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಯನ್ನೂ ತೋರದೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಆತನ ಎಡಕತ್ತಿನಲ್ಲಿ ರಕ್ತನಾಳದ ಮೇಲೆ ಬ್ಲೇಡಿನಿಂದ ಗಾಯವನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಮೊದಲು ಹನಿಹನಿಯಾಗಿ, ಆ ಬಳಿಕ ಧಾರೆಯಾಗಿ ರಕ್ತ(?) ಸುರಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಆತನ ಮುಖ ವಿವರ್ಣವಾದುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದಿತ್ತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿ ನಲ್ಲಿ ದ್ರವ ಪದಾರ್ಥ ಟ್ಯೂಬಿನಲ್ಲಿ ಹರಿದು ಪಾತ್ರೆಗೆ ಬೀಳುವ ಸದ್ದು ಹೆಚ್ಚಿತು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈಗ ರಕ್ತದ ಪ್ರಮಾಣ ‘ಮೂರು ಲೀಟರ್ ಆಯಿತು’ ಎಂದರು. ಮಲಗಿದ್ದವನು ಮೇಲುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ. ‘ಈಗ ಮೂರೂವರೆಲೀಟರ್’ ಎಂದಾಗ ಅವನ ಉಸಿರಾಟ ನಿಂತಿತ್ತು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಟ್ಯೂಬಿನ ಮೂಲಕ ಮೂರೂವರೆ ಲೀಟರ್ ನೀರು ಮಾತ್ರ ಶೇಖರವಾಗಿತ್ತು. ಗಾಯದಿಂದ ರಕ್ತವು ಹರಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶರೀರದಿಂದ ರಕ್ತ ಧಾರೆಧಾರೆಯಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಸಂಶಯರಹಿತ ದೃಢನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಇದ್ದ ಆತ ದೇಹದಿಂದ ಅಷ್ಟೊಂದು ರಕ್ತ ಹೋದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೇ ಹೊಂದಿದ.

ಕೇವಲ ಆಕಸ್ಮಿಕವೇ?

ಮೇಲಿನ ಉದಾಹರಣೆಯಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿರುವಂಥ ಘಟನೆಗಳು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದುಂಟು. ಅದೇನು ಮಹಾ? ಅದರಿಂದ ನಾವು ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಂತಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು ನೀವು. ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ರೋಗ ಗುಣವಾದ ಘಟನೆಗಳು, ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಂತಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು ನೀವು. ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ರೋಗ ಗುಣವಾದ ಘಟನೆಗಳು, ಭಯ ಸಂಶಯಗಳಿಂದ ಅಪಾಯವಾದ ಘಟನೆಗಳು ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ನಡೆದಿರುವಂಥವು ಗಳೇ. ಆದರೆ ಔಷಧಗಳ ಗುಣ ಪರಿಣಾಮ ಪ್ರಭಾವಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? –ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ ನೀವು. ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರಾಸಾಯನಿಕ ದ್ರವ್ಯಗಳು ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ಉಂಟುಮಾಡುವ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ ಕರಾರು ವಾಕ್ಕಾಗಿ ತಿಳಿಯಲಾಗಿದೆ. ಈ ‘ದ್ರವ್ಯಗುಣ’ವನ್ನು ಇಲ್ಲವೆನಿಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ಸಂಶಯ ಸರಿಯಾದುದೆ. ಆದರೆ ನಂಬಿಕೆಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಸಂಶೋಧನೆಗಳೇ ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಸಹಾ ಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂದಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ನೀವು ಕಾಣಬಹುದು.

ಅಮೇರಿಕದ ಬಾಸ್ಟನ್ ನಗರದ ಡಾ. ಬೆನ್ಸನ್ ನಲವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ನಡೆಯಿಸಿದ ಸಂಶೋಧನೆಯ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ವರದಿಯನ್ನು ೧೯೭೯ನೆಯ ಜೂನ್ ೨೬ನೇ ದಿನಾಂಕದ ಮದರಾಸಿನ ‘ದಿ ಹಿಂದೂ’ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದರು. ಡಾಕ್ಟರುಗಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಅವರು ನೀಡುವ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳ ಪ್ರಭಾವ, ರೋಗಿಗಳು ಡಾಕ್ಟರುಗಳಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿದ ವಿಶ್ವಾಸ–ಇವುಗಳ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಅಧ್ಯಯನದ ವರದಿ ಅದು. ಯಾವ ದ್ರವ್ಯಗುಣವಿಲ್ಲದ ಔಷಧಿಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಿಯೂ ‘ಆ ಮಾತ್ರೆ ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತದೆ’ ಎಂಬ ಡಾಕ್ಟರುಗಳ ಮಾತನ್ನೇ ನಂಬಿ ರೋಗಮುಕ್ತರಾದವರು ನೂರರಲ್ಲಿ ೮೦ ಮಂದಿ ಎಂದು ವರದಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಈ ನಿರುಪ ಯುಕ್ತ ಔಷಧಿಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಿಯೇ ಎದೆನೋವು, ಹೃದಯ ರೋಗಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ವರದಿ ತಿಳಿಸುವ ಇನ್ನೊಂದು ತಥ್ಯ.

ವೈದ್ಯಕೀಯ ಉಪಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ದೃಢನಂಬಿಕೆಯ ಸತ್ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಕುರಿತ ಉಪಯೋಗ ಉಪಕಾರ ವೈದ್ಯರುಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ತಿಳಿದ ವಿಚಾರವೇ. ಆದರೆ ಸಂಶೋಧಕರು ‘ಈ ನಂಬಿಕೆಯ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಉಪಕಾರ ತಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ್ದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆ. ತಮ್ಮ ಊಹೆಗೆ ಮೀರಿ ಫಲ ನೀಡಿದೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಬಾಸ್ಟನ್ನಿನ ಬೆತ್ ಇಸ್ರೇಲ್ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ಡಾ. ಹರ್ಬಟ್R ಬೆನ್ಸನ್ ಅವರ ಸಂಶೋಧನೆ ಯನ್ನು ‘ನ್ಯೂ ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಜರ್ನಲ್ ಆಫ್ ಮೆಡಿಸನ್’ನಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಲಾಗಿದೆ. ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಕಡಿಮೆ ರಕ್ತ ತಲುಪುವ ಕಾರಣದಿಂದ ಬರುವ ಎದೆ ನೋವು ‘ಅಂಜೈನಾ’ ರೋಗಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಡಾಕ್ಟರುಗಳು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಔಷಧಿಗಳನ್ನು ಸಂಶೋಧಕರು ಪುನಃ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರು.

ಈಗಿನ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಉಪಚಾರದ ಕ್ರಮದಂತೆ ಮೂರು ವಿಧದ ಔಷಧಗಳೂ ಎರಡು ಶಸ್ತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೂ ಈ ರೋಗಕ್ಕೆ ಉಪಕಾರಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ವ್ಯರ್ಥವೇ ಆಯಿತು. ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ವೈದ್ಯರು ಗಳು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಔಷಧಗಳ ಪರಿಣಾಮ ಉತ್ತಮವಾಗಿತ್ತು.

ಒಂದು ಸಾವಿರದ ನೂರ ಹದಿನೇಳು ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ನೂರ ಹದಿಮೂರು ಕೇಸುಗಳನ್ನು ವೈದ್ಯರು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ್ದರು. ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕ ಔಷಧಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಿ ನೂರರಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಎಂಬತ್ತೆರಡು ಮಂದಿ ಗುಣಮುಖರಾದರು.

ಔಷಧಕ್ಕಿಂತಲೂ ವೈದ್ಯರ ಉತ್ಸಾಹ, ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಕಳಕಳಿ, ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹ ನಡವಳಿಕೆ ರೋಗಿಗಳ ನೋವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿದ್ದೆಂದು ಸಂಶೋಧಕರು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಡಾ. ಬೆನ್ಸನ್ ಶೇಕಡಾ ೮೨ರಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆಯಿಂದಲೇ ಗುಣ ಹೊಂದಿದವರು ಎಂದರೆ ಬಹಳ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆ ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ನಾಲ್ಕು ದಶಕಗಳಿಂದಲೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಹಲವಾರು ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದ ‘ನಂಬಿಕೆಯ ಬಗೆಗಿನ ಈ ಸತ್ಯ’ ಒಂದೇ ರೀತಿ ಯಾಗಿರುವುದು ಕಂಡುಬಂದಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ!

ಹದಿನಾರನೇ ಶತಮಾನದ ಜರ್ಮನ್ ದೇಶದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವೈದ್ಯ ಪೆರಾಸಲ್ಸಸ್ ಎಂಬಾತ ನಂಬಿಕೆ ಯಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲ ರೋಗಗಳನ್ನೂ ಗುಣಪಡಿಸಬಹುದು ಎಂದಿದ್ದನಂತೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಈ ದೃಢನಂಬಿಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆಂದಲ್ಲ. ಅಭ್ಯಾಸ ತರಬೇತಿಗಳಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಔಷಧಗಳ ಪ್ರಭಾವ ಇಲ್ಲವೆಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಸಂಶಯರಹಿತ ದೃಢನಂಬಿಕೆಯ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಹೊರಟದ್ದು.

ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮನೋಲೀಲೆ

ಕೆಲವೊಂದು ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮನುಷ್ಯರ ಒಳಮನಸ್ಸು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ, ಆ ಯೋಚನೆಗಳಿಗೆ ಸತ್ಯದ ಆಧಾರವಿರದೆ ಅವು ಕೇವಲ ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸು ಯಥಾರ್ಥ ವನ್ನು ಕಂಡು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಿಸುವಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸುತ್ತದೆ! ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿ ಗೊಳಗಾದವರಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾವು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮನಗಾಣಬಹುದು. ಡಾ. ಸಾಲಿಗ್ಮ್ಯಾನ್ ತಮ್ಮ ಒಂದು ಬರಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಅನುಭವವನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಕಾದ ಕಬ್ಬಿಣದಿಂದ ಅವನ ತೋಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಲಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದೂ, ಬೊಕ್ಕೆ ಏಳುವು ದೆಂದೂ ಹೇಳಿದರು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಡಾ. ಹೇಡ್ ಫೀಲ್ಡ್ ಆತನನ್ನು ಬೆರಳಿನಿಂದ ಮುಟ್ಟಿದ್ದು, ಕಾದ ಕಬ್ಬಿಣದಿಂದಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಸುಟ್ಟ ನೋವಿನಿಂದ ನರಳುವಂತೆಯೇ ನರಳಿದ. ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಆತನ ತೋಳಿಗೆ ಬ್ಯಾಂಡೇಜ್ ಕಟ್ಟಿದ್ದರು. ಆರು ಘಂಟೆಗಳ ನಂತರ ಬ್ಯಾಂಡೇಜನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿದಾಗ ಡಾ. ಹೇಡ್ ಫೀಲ್ಡ್ ಮುಟ್ಟಿದ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬೊಕ್ಕೆ ಎದ್ದಿತ್ತು. ಮಧ್ಯೆ ಬಿಳಿಯ ಸತ್ತ ಚರ್ಮ. ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದ್ರವ ಕಾಣಿಸಿತು. ಬೊಕ್ಕೆಯು ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಗಿ ಮರು ದಿನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಬಹಳಷ್ಟು ನೀರಿನಂತಹ ದ್ರವ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಶಾಖದಿಂದಲೇ ಉಂಟಾದ ಬೊಕ್ಕೆಯಂತೆ ಕಂಡುಬಂದಿತು. ಈ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನೇ ತಜ್ಞರ ಎದುರಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದಾಗಲೂ ಪರಿಣಾಮ ಒಂದೇ ಆಗಿತ್ತು.

ಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದವನ ತೋಳನ್ನು ಕೆಂಪಾಗಿ ಕಾದ ಸ್ಟೀಲಿನ ತುಂಡಿನಿಂದ ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿ, ಬೆರಳಿನಿಂದ ಮುಟ್ಟಿದ್ದೆಂದು ಹೇಳಿ ಏನೂ ನೋವಿರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಿದರು. ಚರ್ಮವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ದಾಗಲೂ ಅನಂತರವೂ ನೋವಿನ ಯಾವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ಆತ ತೋರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಬೊಕ್ಕೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬಂದ ರಕ್ತರಹಿತ ದ್ರವಾಂಶ ಅಲ್ಲಿ ತೋರಿಬರಲಿಲ್ಲ. ಕಾದ ಸ್ಟೀಲಿನ ತುಂಡಿ ನಿಂದ ಮುಟ್ಟಿದ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕೆಂಪು ವೃತ್ತ ಉಂಟಾಗಿತ್ತು. ಅದು ನೋವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಬಹುಬೇಗನೇ ವಾಸಿಯೂ ಆಯಿತು!

ಭಾರ ಎತ್ತುವ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಚಾಂಪಿಯನ್ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಸುಪ್ತ ನಿದ್ರೆಗೊಳಪಡಿಸಿ ‘ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಿ ಸಿದರೂ ಮೇಜಿನ ಮೇಲಿರುವ ಪೆನ್ಸಿಲನ್ನು ಎತ್ತಲು ನಿನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಸೂಚನೆ ನೀಡಿ ದರು. ನಾನೂರು ಪೌಂಡ್ ಭಾರದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಎತ್ತುವ ಆತ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಹೋರಾಡಿದರೂ ಈಗ ಒಂದು ಪೆನ್ಸಿಲನ್ನೂ ಎತ್ತಲಾರದಾದ. ಅವನ ಒಳಮನಸ್ಸು ತಜ್ಞನ ಸೂಚನೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸುವಂತೆ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿತು!

ಹಾಗಾದರೆ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆತನು ದುರ್ಬಲನಾದನೆಂದರ್ಥವೇ? ಅಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿನಷ್ಟೆ ಬಲ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳದೇ ತನಗೆ ತಾನೇ ವಿರೋಧ ವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುವಂತಾಯಿತು! ಇತ್ತ ಸ್ವಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನರಗಳನ್ನು ಬಿಗಿಗೊಳಿಸಿ ಪೆನ್ಸಿಲನ್ನು ಎತ್ತಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ, ಆದರೆ ‘ಎತ್ತಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಸೂಚನೆ ಪ್ರಬಲ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸದಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಆ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಸೂಚನೆ ಕೆಲಸಮಾಡಿ ಸೋಲನ್ನು ತಂದಿತೆಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.

ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಲು ಅಂಜುವ, ಸಭಾಕಂಪದಿಂದ ನರಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದು ‘ನೀನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಲೀಸಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿ’ ಎಂಬ ಸೂಚನೆಯನ್ನು ತಜ್ಞ ನೀಡಿದ. ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲೇ ಎದ್ದುನಿಂತು ಆತ ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡಿ ತಾನೂ ಚಕಿತನಾಗಿ ಎಲ್ಲ ರನ್ನೂ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸಿದ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಜಟಿಲವಾದ ಗಣಿತದ ಸಮಸ್ಯೆಯೊಂದನ್ನು ಬಿಡಿ ಸಲು ಒಂದು ಗಂಟೆ ಬೇಕಿತ್ತು. ಸೂಚನೆಯ ನಂತರ ಒಬ್ಬಾತ ಅದನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲೇ ಮುಗಿಸಲು ಸಮರ್ಥನಾದ! ಈ ಮಾತುಗಾರಿಕೆಯಾಗಲಿ, ಗಣಿತಜ್ಞತೆಯಾಗಲಿ ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯ ತಜ್ಞನನ್ನು ನೋಡುವ ಮೊದಲೇ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿತ್ತು. ಅದು ತಜ್ಞನ ಮಾಂತ್ರಿಕ ಶಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಪವಾಡಶಕ್ತಿಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಡಗಿದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ನಿಷೇಧಾ ತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಮುಚ್ಚಲಾಗಿತ್ತು. ತಜ್ಞನು ಆ ಮುಚ್ಚಳವನ್ನು ದೂರ ಸರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಿದ.

ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ನಿಷೇಧಮಯ ತರಬೇತಿ, ವಾತಾವರಣಗಳಿದ್ದರೂ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ಕೈಬೆರಳಣಿ ಕೆಯ ಮೇಧಾವಿಗಳು ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಮೇಲೇಳುವಂಥ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡಿ ರುತ್ತಾರೆ. ಆ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವೇ ಅಡಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವ ಕೀಲಿಕೈ.

ಸುಳ್ಳಾದರೂ ಯಾವುದನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಸತ್ಯವೆಂದು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದೋ, ಅಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸುವುದು ಎಂಬುದು ಮೇಲಿನ ಘಟನೆಯಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟ. ನಮ್ಮ ಹೊರಮನಸ್ಸು ಕೆಲಸ ಮಾಡದೇ ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಂಥ ವಿಶ್ರಾಂತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಯೋಚನೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೆ ಅವು ಎಂಥ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಬಲ್ಲವು! ಎಂಥ ಪ್ರಮಾದ ವನ್ನುಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲವು! ಎಂಬುದನ್ನು ಮೇಲಿನ ಘಟನೆಯ ಆಧಾರದಿಂದ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ರಕ್ಷಣೆ ನಮಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಹೊರ ಮನಸ್ಸು ಚಟುವಟಿಕೆ ಯಿಂದಿದ್ದಾಗ ಯಾವುದೇ ನೂತನ ಸೂಚನೆಯನ್ನಾಗಲಿ, ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನಾಗಲಿ ಥಟ್ಟನೆ ಸ್ವೀಕರಿ ಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಚಿಸಿ, ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಅನುಭವಗಳೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿ, ಸಾವಕಾಶ ವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಯ ಸಂಶಯಗಳೂ ಕಾರ್ಯ ರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದವು. ‘ನನಗೆ ಜ್ವರ ಬರುತ್ತಿದೆ’, ‘ನಾನು ದುರ್ಬಲನಾಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂಬಂಥ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ಬಹುಬೇಗನೇ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ಕಾರ್ಯತಃ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಎಚ್ಚರದ ಮನಸ್ಸು ಒಂದೇ ಯೋಚನೆಯನ್ನು ತೀವ್ರ ಭಾವೋದ್ವೇಗದಿಂದ, ಭಯದಿಂದ ಮೆಲುಕಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ಬಹುಬೇಗನೇ ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ!

ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹೊರಮನಸ್ಸು ಬಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನಿತ್ತರೆ ಅವು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಸೂಚನೆಯಂತೆಯೇ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಯಾವು! ಆದುದ ರಿಂದಲೇ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತಿದ್ದುವವರು ಎಷ್ಟೊಂದು ಜಾಗರೂಕರಾಗಿರಬೇಕು! ಅವರ ಭವಿಷ್ಯದ ಬುನಾದಿಯ ಇಟ್ಟಿಗೆಗಳು ಬಿರುಕು ಬಿಡದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಒಂದು ಜನಾಂಗವನ್ನೇ ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ ಅಥವಾ ಸಶಕ್ತವನ್ನಾಗಿಸುವ ಮೂಲಸೂತ್ರವಿಲ್ಲಿದೆಯಲ್ಲವೇ?

‘ಹಗಲೂರಾತ್ರಿ ಒಬ್ಬಾತ, ಅಯ್ಯೋ! ನಾನು ದೀನ, ದುಃಖಿ, ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ದವನು’ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕನೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಅಯೋಗ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಯೋಗ್ಯನೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ‘ನಾವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳು ಅನಂತಾತ್ಮನ ಅಥವಾ ಪರಂಜ್ಯೋತಿಯ ಕಿಡಿಗಳು. ನಾವು ಹೇಗೆ ಅಯೋಗ್ಯರಾಗಬಲ್ಲೆವು? ನಮ್ಮಿಂದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವೂ ಅಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ. ಮಾನವನು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಎಂದೂ ಮರೆಯಬೇಡಿ’ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

‘ನಿಮ್ಮಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮೂವತ್ತಮೂರು ಕೋಟಿ ದೇವರನ್ನು ನೀವು ನಂಬಿದರೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿರದಿದ್ದರೆ ನಿಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವಾಸವಿರಲಿ, ಆ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಬಲಾಢ್ಯರಾಗಿ. ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಶ್ರದ್ಧೆ.’

‘ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆಗಲಿ ಜನಾಂಗವೇ ಆಗಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ನಾಶ ಸಮೀಪಿಸಿದಂತೆ’ ಎಂದೂ ಹೇಳಿದ್ದರವರು.

ರಕ್ತದಲ್ಲೇ ರಚನಾತ್ಮಕತೆ!

ಜಪಾನ್ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶಾಲೆಯನ್ನು ಸೇರಿದ ಮೊದಲ ದಿನದಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ಜಪಾನ್ ದೇಶವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿ ಬಂದ ಹಿರಿಯರು ಹೇಳಿದರು. ತಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಹಿಮರ ಮಹಾನುಭಾವರ ಬಗೆಗೆ, ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಬಗೆಗೆ, ತಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರು ಸಾಧಿಸಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ದಕ್ಷತೆ, ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳ ಬಗೆಗೆ ಗೌರವ ಆದರ ಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವಂಥ, ಸ್ವಾಭಿಮಾನ, ಸ್ವಜನಾಭಿಮಾನ, ಸ್ವದೇಶಾಭಿಮಾನಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವಂಥ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಮಕ್ಕಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ತಾವು ಎಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೆಂದರೆ ದೇವರೇ ತಮ್ಮನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ! ಸೂರ್ಯದೇವನ ಬೆಳಕಿನ ಕಿರಣಗಳು ದಿನವೂ ಮೊತ್ತಮೊದಲು ತಮ್ಮ ದೇಶದ ಮೇಲೇ ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದು ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂಕೇತ! ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೇ ತಮ್ಮದು ಅಗ್ರಮಾನ್ಯ ದೇಶ! ತಾವು ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಜನಾಂಗ! ಉದಯರವಿಯ ನಾಡಿನವರು! ಈ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ಮಕ್ಕಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಿಂಬಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಅವರ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ನೆಲೆನಿಂತು ಎಂಥ ರಚನಾತ್ಮಕ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಜನಾಂಗವನ್ನೇ ಪ್ರೇರಿಸಿದೆ ಎಂಬುದು ಇಂದು ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣಿಸುವ ಸಂಗತಿ. ಕಾಯಕ ಪ್ರೇಮ, ಉದ್ಯಮಶೀಲತೆ, ಸಹಕಾರ ಭಾವನೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೂ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ಹಂಬಲ, ಅಪಾರವಾದ ದೇಶಪ್ರೇಮ–ಇವುಗಳನ್ನು ಬಾಲ್ಯ ದಿಂದಲೇ ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ ಆ ಪುಟ್ಟದೇಶ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಜಗತ್ತಿನ ಮುಂದುವರಿದ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಪಂಥಾಹ್ವಾನ ನೀಡಬಲ್ಲ ಅಗ್ರಸ್ಥಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದೆಯಲ್ಲವೆ?

ದೌರ್ಬಲ್ಯದ ದಾರ್ಶನಿಕರು

ಕಳೆದ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಕ್ಕಳು ಪಡೆಯುವ, ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಶಾಹಿಗಳು ರೂಪಿ ಸಿದ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೀಗೆಂದಿದ್ದರು: ‘ನೀವು ಪಡೆಯುವ ಶಿಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಂದು ಗುಣಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದಾಗುವ ಅಪಕಾರದ ಪ್ರಮಾಣ ಎಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿದೆ ಎಂದರೆ ತಕ್ಕಡಿಯ ಒಂದು ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶದ ಭಾರವೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವಂತಾ ಗಿದೆ. ಮಗುವನ್ನು ಶಾಲೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದಾಗ ಮೊದಲು ಅದು ಕಲಿಯುವುದು ತನ್ನ ತಂದೆ ಒಬ್ಬ ಮೂರ್ಖ ಎಂದು, ಎರಡನೆಯದೇ ತನ್ನ ಅಜ್ಜ ಹುಚ್ಚ ಎಂದು, ಮೂರನೆಯದೆ ತನ್ನ ಗುರುಗಳೆಲ್ಲ ಮೋಸಗಾರರೆಂದು, ನಾಲ್ಕನೆಯದೇ ತನ್ನ ದೇಶದ ಪವಿತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳು, ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಗಳ ಕಂತೆ ಎಂದು. ಐದನೆಯದೇ ತಾವೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವರು, ತಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳೇ ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ ಎಂದು. ಹೀಗೆ ಬೆಳೆದ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ೧೬ನೆ ವಯಸ್ಸಿನ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಉತ್ಸಾಹ ಗಳಿಲ್ಲದ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳ ಮುದ್ದೆಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಅಥವಾ ನಿಷೇಧಮಯ ಭಾವನೆಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಯಾವುದೇ ತರಬೇತಿ ಸಾವಿಗಿಂತಲೂ ಭಯಾನಕ.’

ಭಾರತದ ಪುರಾತನ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪ್ರಬಲ ಬೌದ್ಧಿಕ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಾಕ್ಷ್ಯಗಳಿದ್ದರೂ, ಜಗತ್ತೇ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಗೌರವದಿಂದ ತಲೆಬಾಗಿದರೂ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಆ ಸಂಸ್ಕೃ ತಿಯ ಸಂದೇಶದಿಂದಲೇ ಸ್ಫೂರ್ತಿಪಡೆದ ಈ ದೇಶದ ದೂರದೃಷ್ಟಿಯ ಧೀಮಂತ ದೇಶಪ್ರೇಮಿ ಗಳು ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಿಂದ, ವಿದೇಶೀಯರ ಸುಲಿಗೆಯಿಂದ ದೇಶವನ್ನು ಪಾರುಮಾಡಲು ಪ್ರಾಣ ವನ್ನು ಪಣವಾಗಿಟ್ಟು ಹೋರಾಡಿದ್ದರೂ, ಇಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಶಾಲಾಕಾಲೇಜುಗಳಿಂದ ಹೊರ ಬರುವ ಲಕ್ಷಲಕ್ಷ ನರನಾರಿಯರಲ್ಲಿ ದೇಶದ ಹಿರಿಮೆ ಗರಿಮೆಗಳ ಬಗೆಗೆ ಕಿಂಚಿತ್ತಾದರೂ ಅಭಿಮಾನ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದೆಯೇ? ಪ್ರಚಾರ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಸಂಘಟಿತ ಬಲವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ತನ್ನ ಸತ್ವಶಕ್ತಿಗಳಿಂದಲೇ ವಿದೇಶೀ ವಿಚಾರವಂತರ ಮನಸೆಳೆದ ಯೋಗವೇದಾಂತಗಳಾಗಲಿ, ನೃತ್ಯ ಸಂಗೀತಗಳಾಗಲಿ, ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪಗಳಾಗಲಿ, ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ, ಸಂತರ ಜೀವನ, ಮತೀಯ ಸಾಧನೆ ಬೋಧನೆಗಳಾಗಲಿ, ಕುಶಲಕಲೆಗಳಾಗಲಿ ಇಲ್ಲಿನ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಆಪ್ಯಾಯಮಾನವೆನಿ ಸಿಯಾವೇ? ಈ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಪರಿಚಯ, ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿನ ಅಭಿರುಚಿ ಅಭಿಮಾನಗಳನ್ನಾದರೂ ಈ ದೇಶದ ಯುವಕರಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದೆ? ಕಾಣುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯಾದರೂ ಇದೆಯೆ? ದೇಶದ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನೆ, ಸಿದ್ಧಿ, ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನೂ ‘ಶೋಷಣೆ ಮತ್ತು ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ’ ಎಂಬ ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ವಿವರಿಸುವುದೇ ನಮ್ಮ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳ, ಮಹಾಬುದ್ಧಿ ಜೀವಿಗಳ ಲಕ್ಷಣ ಎಂಬಂತೆ ಆಗಿದೆಯಲ್ಲ! ರಾಷ್ಟ್ರೀಯತಾಭಾವನೆಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತ ರಾಗಿ ಹೋರಾಡಿ, ಅಪಾರ ಬಲಿದಾನ, ತ್ಯಾಗಗಳಿಂದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಾ ನಂತರ ಆ ಭಾವನೆಗೆ ಕುಠಾರಾಘಾತವಾಗುವಂಥ ಕೃತ್ಯ ಇತ್ತೀಚಿನ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಸರ್ವತ್ರ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ! ಭಾಷಾವಿವಾದ, ಜಾತಿಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷ, ವ್ಯಕ್ತಿಸ್ವಾರ್ಥ, ಬುದ್ಧಿ ಜೀವಿಗಳ ಪರಾನುಕರಣೆ ಮತ್ತು ಅಸಹಾಯಕತೆ, ಅಪಾರಮಟ್ಟದ ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರ, ನೈತಿಕ ಅವನತಿ –ಇವು ದೇಶವನ್ನು ತರಿದು ತಿನ್ನುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲ! ‘ರಾಜಕಾರಣಿ ಅಯೋಗ್ಯ, ಉತ್ಪಾದಕ ಲಾಭ ಬಡುಕ, ವರ್ತಕ ಕಾಳ ಸಂತೆಯ ಪ್ರವರ್ತಕ, ಸರಕಾರಿ ನೌಕರ ಸ್ವಾರ್ಥಿ ಮತ್ತು ಲಂಚಕೋರ, ಕೆಲಸಗಾರ ಮೈಗಳ್ಳ ಮುಷ್ಕರನಿರತ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಶಿಸ್ತು ಮತ್ತು ವಿದ್ಯಾಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದವನು.’ ಇದೆಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ! ರಾಜಕೀಯದ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳ ದುರ್ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಿಯೇ ದೇಶದ ಉನ್ನತಿ ಎಂಬ ಸತ್ಫಲವನ್ನು ಬೆಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ರಾಜಕೀಯ ಭ್ರಷ್ಟಾಚಾರಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲೇ ಹೋಗುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಬಡ ಪ್ರಜಾಜನರ ಕಷ್ಟಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲೇ ಇವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಬಡವರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಕಂಕಣಬದ್ಧರಾದವರೇ. ಸುತ್ತಲೂ ಕತ್ತಲೆ ಕವಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ ಎತ್ತರ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವವರು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಹಿತರಕ್ಷಣೆಯ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಹಿಡಿದವರು ‘ಎಲ್ಲ ಕಡೆ ಬೆಳಕೇ ’ ಎಂದು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕೇ? ಸರ್ವತ್ರ ದುರಂತದೆಡೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವ ಒಂದು ಜನಾಂಗವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ಯಾವ ಸೂತ್ರವೂ ಇಲ್ಲವೆ? ಎಲ್ಲ ಪಕ್ಷಗಳವರೂ ಎಲ್ಲ ಜಾತಿಮತಗಳ ಜನರೂ ಒಪ್ಪುವ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೀವ ಒಂದು ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಕೇಂದ್ರಬಿಂದುವಿಲ್ಲವೆ? ಜನಾಂಗದ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಂಥ ನಿಷೇಧಮಯ ಭಾವನೆಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿವೆ! ತತ್ಫಲವಾಗಿ ಎಂಥ ದುರಂತ ಸನ್ನಿವೇಶ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ!

ಬೇಕಾಗಿದೆ ಕಾಯಕಲ್ಪ

ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಧೀಮಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲೊಬ್ಬರಾದ ನ್ಯಾಯವಾದಿ ನಾಪಾಲ್ಕೀ ವಾಲರು ಜಪಾನ್ದೇಶದ ಮಂತ್ರಿಗಳೊಬ್ಬರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದಾಗ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ದರು: ‘ನಿಜ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ನಾವು ಜಪಾನ್ ದೇಶದ ಜನರಿಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಬುದ್ಧಿಶಾಲಿಗಳೇನೂ ಅಲ್ಲ. ನೀವಾದರೋ ಜಗತ್ತಿನ ಉನ್ನತ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ಥಾನ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ. ಆದರೆ ನಾವಿನ್ನೂ ಕೊಳೆ ಕೊಂಪೆಯಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಹೇಳಿ, ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ?’

ಜಪಾನ್ ದೇಶದ ಮಂತ್ರಿಗಳು ನೀಡಿದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಉತ್ತರ ಹೀಗಿತ್ತು: ‘ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರೆ! ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಒಂದು ಮಿಲಿಯ ನಾಗರಿಕರಿದ್ದೇವೆ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆರುನೂರು ಮಿಲಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿದ್ದಾರೆ!’

ನಮ್ಮಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಶಿಕ್ಷಣ ವಿಧಾನ ನಮ್ಮನ್ನೂ, ನಮ್ಮ ಯುವಕರನ್ನೂ ನಾಗರಿಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಸಂಭವವಿದೆಯೆ? ಅಥವಾ ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೇ ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಧಾರೆಯೆರೆ ಯುವ ಸ್ವಾರ್ಥಪರಾಯಣ ‘ವ್ಯಕ್ತಿ’ಗಳನ್ನೇ ಆಗಿಸಲು ತರಬೇತಿ ನೀಡೀತೆ? ಪ್ರಾಯಃ ಜಪಾನಿನ ಮಂತ್ರಿಗಳು ‘ವ್ಯಕ್ತಿ’ಗಳೆಂದೇ ಹೇಳಿ ಸುಮ್ಮನಾದರೂ, ಕ್ಷುದ್ರ ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣ ಸೇರಿಸಲು ಮರೆತರೇ? ಅಥವಾ ಅದು ಅವರ ಇಂಗಿತವಿದ್ದರೂ ಇರಬಹುದೆ?

‘ಭಾರತ ಎಂದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಪನ್ಮೂಲಗಳುಳ್ಳ ಆದರೆ ಬಡವರು ವಾಸವಾಗಿರುವ ಶ್ರೀಮಂತ ದೇಶ’ ಎಂದು ವಿದೇಶೀ ಯಾತ್ರಿಕನೊಬ್ಬ ಹೇಳಿದ. ಎಂಥ ವಿರೋಧಾಭಾಸ! ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನಿರಬಹುದು?

ಇತ್ತೀಚಿನ ದಶಕಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಿ ಎದ್ದು ನಿಂತ ಇಸ್ರೇಲ್ನವರ ದೇಶಪ್ರೇಮ, ಪ್ರತಿಭೆ ಪರಾಕ್ರಮಗಳೂ ಅನನ್ಯವಾದವು. ಎರಡು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ತಮ್ಮ ಮಾತೃ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಹರಿದು ಹಂಚಿಹೋಗಿದ್ದರು ಅವರು. ಇಂದು ತಮ್ಮ ಅಂಗೈ ಅಗಲದ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ದೃಢವಾಗಿ ನಿಂತು ರಕ್ತಪಿಪಾಸು ವಿರೋಧಿಗಳ ಆಕ್ರಮಣವನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ಅಪ್ರತಿಮ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿ ತೋರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೂ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರಗತಿಯ ಜಯಭೇರಿ ಬಾರಿಸಿದ್ದಾರೆ! ಮರುಭೂಮಿಯನ್ನು ನಂದನವನವನ್ನಾಗಿಸಿದ್ದಾರೆ!

ಇಸ್ರೇಲಿಗಳೂ, ಜಪಾನೀಯರೂ, ಮಾನವ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೆ! ಆದರೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸದ ಮೂಲವೆಲ್ಲಿ?

ಮೊದಲಿನ ಎರಡು ಜನಾಂಗಗಳಿಗೂ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ಸಮನ್ವಯಗೊಳಿಸಿ ಸಾರ್ಥಕಗೊಳಿಸುವ ಸ್ವಾಭಿಮಾನ ಸ್ವಜನಾಭಿಮಾನ ಸ್ವದೇಶಾಭಿಮಾನಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಆದರ್ಶ ಅಥವಾ ಗುರಿ ಇದೆ. ಭಾರತದ ಜನ ತಮ್ಮ ‘ಸ್ವ’ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ಗೊಂದಲಕ್ಕೊಳಗಾಗಿದ್ದಾರೆ! ರಾಷ್ಟ್ರೀಯತೆ ಉಳಿಯುವುದು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮೂಲತತ್ವಗಳ ಮೇಲೆ. ಆ ಮೂಲತತ್ವಗಳು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೂ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗು ವಂಥವುಗಳು. ಜೀವನದಾಯಿಯಾದ ಆ ತತ್ವಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡಿ ಅದರ ಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ಜನಮಾನಸಕ್ಕೆ ಮುಟ್ಟಿಸಿದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಡನೆ ರಾಷ್ಟ್ರವೂ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವ ಸಂಭವವಿದೆ.

ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಶಾಹಿ ಸರಕಾರ ಅಂದು ತನ್ನ ಅಗತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ, ಕಾರಕೂನರ ಪಡೆಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡ ಶಿಕ್ಷಣ ಇಂದೂ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಪರಂಪರೆ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಮೇಲೆ, ಕೊನೆಗೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆಯೇ ನಮಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರ ಹುಟ್ಟುವಂತೆ, ವಿದೇಶೀಯರ ಜೀವನ ವಿಧಾನಗಳ ಮೇಲೆ ಆದರ ಹುಟ್ಟುವಂತೆ ಮೆಕಾಲೆ ಯೋಜಿಸಿದ ಶಿಕ್ಷಣಪದ್ಧತಿ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿತು. ಈಗ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ತಾಂತ್ರಿಕ ಶಿಕ್ಷಣಗಳೂ ಸೇರಿಕೊಂಡಿವೆಯೆಂಬುದೇನೊ ನಿಜ. ಆದರೆ ಶಿಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪೂರ್ಣ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಎಡೆ ಇದೆಯೆ? ಶಿಕ್ಷಿತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಉತ್ಪಾದಕ ಘಟಕನಾಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆಯೆ? ಸ್ವಾವಲಂಬಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆಯೆ? ಪರಾವಲಂಬಿ ಪರೋಪಜೀವಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲ! ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣ ಓದು ಬರಹ ಮತ್ತು ವಿಚಾರ ಸಂಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಂದು ಯಾಂತ್ರಿಕ ಪರಿಣತಿಯಲ್ಲಿ ತರಬೇತು ನೀಡಿದರೂ ಒಂದು ಜನಾಂಗವಾಗಿ ಬಾಳಲು ಬೇಕಾದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಯುವಕರಿಗೆ ಕೊಡಲು ಏಕೆ ಸಮರ್ಥವಾಗಿಲ್ಲ? ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋವೃತ್ತಿ, ರಚನಾತ್ಮಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ಸಮಾಜದ ಒಟ್ಟು ಹಿತದ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಬುದ್ಧಿಪೂರ್ವಕ ಪರಿಶ್ರಮ ಮಾಡುವ ಹಂಬಲ, ಕನಿಷ್ಠ ನೈತಿಕ ಮಟ್ಟ ಇವುಗಳನ್ನು ನೀಡದಿದ್ದರೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಯುವಕರನ್ನು ದುರ್ಬಲರನ್ನಾಗಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದಂತಾಗದೆ?

ಬ್ರಿಟಿಷರು ಬಿತ್ತಿದ ‘ನೀವು ಗುಲಾಮರಾಗಿರಲು ಯೋಗ್ಯರು’ ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆ ಭಾರತೀಯರ ಸ್ವವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದೆಯೇ? ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಸರಿ ಪಡಿಸಬಹುದು, ಸರಿಪಡಿಸುವ ವಿಧಾನಗಳಿವೆ. ಜಾತಿಮತ ಭೇದವಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಉಪಕಾರಿ ಯಾದ ಅಪ್ಪಟ ಭಾರತೀಯ ಸುಲಭ ವಿಧಾನವಿದೆ. ಅದೇ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ವೃದ್ಧಿ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶಕ್ತಿವೃದ್ಧಿ!

ಸಂಶಯರಹಿತ ದೃಢ ನಂಬಿಕೆಯ ಪ್ರಭಾವ ಪರಿಣಾಮಗಳು ರೋಗರುಜಿನಗಳ ಪರಿಹಾರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬರುವಂಥವುಗಳೇ? ಜೀವನದ ವಿಭಿನ್ನ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭ್ಯು ದಯಕ್ಕೆ ನಂಬಿಕೆ ಹೇಗೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಗಬಲ್ಲುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಲೇಬೇಕು. ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ಶ್ರದ್ಧೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಕ್ರಮ, ನಿಯಮ ಯಾವುದು? ಅದು ಬದುಕನ್ನು ಬೆಳಗುವ ವಿಧಾನ ವೈವಿಧ್ಯಗಳೇನು? ಅದರ ಸತ್ವಶಕ್ತಿಗಳೇನು? ತತ್ವ ರಹಸ್ಯಗಳೇನು?

ಶ್ರದ್ಧೆ ಎನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೀಮಿತವೇ? ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಅದು ಧರ್ಮಸಂಬಂಧಿ ಯಾದುದರಿಂದ ಅಂಧಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂದು ಹೆಸರಿಸಿ ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವುದು ಬುದ್ಧಿವಂತರೆನಿಸಿ ಕೊಂಡವರ ಒಂದು ಚಟ. ಈ ಚಟದ ಮೂಲ ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕರಿಗೂ ವೈಜ್ಞಾನಿಕರಿಗೂ ನಡೆದ ಚಕಮಕಿಯ ಅಂಧಾನುಕರಣೆಯಲ್ಲಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ವಿಚಾರವಂತರಲ್ಲಿ ಹಲವರು ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆಗೆ ‘ಅಂಧ’ ಎನ್ನುವ ವಿಶೇಷಣ ಸೇರಿಸುವುದು, ಸಂಶಯಗ್ರಸ್ತತೆಯೇ ವೈಚಾರಿಕತೆ ಎನ್ನುವುದು ಆಧುನಿಕರಲ್ಲಿ ಹಲವರ ಒಂದು ಅವಿಚಾರಿತ ಫ್ಯಾಷನ್ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಅಸಂಖ್ಯ ಅರ್ಥಹೀನ ಆಚಾರಗಳು ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಮಾನವನ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಮಹಾವೈರಿ ಎಂಬುದೂ ಸತ್ಯವೇ. ಆದರೆ ತನ್ನ ಕುದುರೆಗೆ ಮೂರೇ ಕಾಲು ಎಂದು ವಾದಿಸುವ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ಮತಾಂಧತೆ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಿಂತಲೂ ಬಲವಾದ ಶತ್ರು. ಶ್ರದ್ಧೆ ಯನ್ನು ಟೀಕಿಸುವ ಜನರು ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅರ್ಥ ಮಹತ್ವಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆಯೆ? ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡದೆ ಅದನ್ನು ನಿಂದಿಸಹೊರಟರೆ ಅದೊಂದು ಅಂಧ ವಿಮರ್ಶೆಯಾಗದೆ? ನಿಜವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯು ಮಾಡುವ ಉಪಕಾರಕ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿಯು ವಷ್ಟು ಅವರು ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಶ್ರದ್ಧೆ ನೀಡುವ ಶಕ್ತಿಯ ಬದಲು ಅವರು ಜನರಿಗೆ ಬೇರಾವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಲಾಪರು? ಶ್ರದ್ಧೆ ಜೀವನದ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಆವಶ್ಯಕತೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯು ಒಂದು ನಿಯಮವನ್ನನುಸರಿಸಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಯಿಂದಲೇ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಕೂಡ ಸಂಶೋಧನೆಗೆ ತೊಡಗುತ್ತಾನಷ್ಟೆ. ನಮ್ಮ ಆಸೆ ಆಸಕ್ತಿ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಕಾರ್ಯಗತವಾಗಲೂ, ರೂಪುಗೊಳ್ಳಲೂ ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಆಧಾರ ಅಡಿಪಾಯಗಳಿಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವೇ? ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನೂ, ಅಂಧಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನೂ ನಿಂದಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವೆ. ಆದರೆ ಮೂಢ ವಲ್ಲದ ನಿಜವಾದ ನಂಬಿಕೆ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದು ಇನ್ನೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ. ಕತ್ತಲೆ ಕತ್ತಲೆ ಎಂದು ಕೂಗಾಡುತ್ತ ಸತ್ಯಾಗ್ರಹ ಕೈಗೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡಿದರೆ ಕತ್ತಲೆ ಪಲಾಯನ ಸೂತ್ರ ಪಠಿಸುವುದಲ್ಲವೆ? ಕತ್ತಲೆಯನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಬೆಳಕನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. ಅಸತ್ಯವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದು ಶ್ಲಾಘ್ಯವೇ. ಆದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡುವುದು ಬಹಳ ಉಪಯುಕ್ತವಾದ ಕೆಲಸ. ಕತ್ತಲನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವವರು ಕತ್ತಲನ್ನೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಧ್ಯಾನಿ ಸುತ್ತ ಕತ್ತಲೆಡೆಗೇ ಹೆಚ್ಚು ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಕತ್ತಲಿನ ಪ್ರವಾದಿಗಳೂ ಆಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತರಾಗಿ ಬಿಡಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೇ ನಮ್ಮ ಗಮನ ಹರಿಸುವುದು ಲೇಸು.

ಶ್ರದ್ಧೆ ಒಂದು ಆತ್ಮಗುಣ. ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಮಹಾಶಕ್ತಿ. ಅದರ ಉಪಯೋಗವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಆಯುಸ್ಸು, ಆರೋಗ್ಯ, ಉದ್ಯಮ, ಆನಂದ –ಈ ಎಲ್ಲವುಗಳ ಮೇಲೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸತ್ಪರಿಣಾಮ ಶತಃಸಿದ್ಧ. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ರಹಸ್ಯದ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ತೆರೆಯುವ ಕೀಲಿಕೈ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುವ ಮೂಲಸ್ರೋತವಾದ ಪರಮಾರ್ಥಕ್ಕೂ ಅದು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಇರುವ ರಾಜಮಾರ್ಗ ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ. ಸರ್ವನಾಶದ ಮಧ್ಯೆ ಆಶಾ ವಾದಿಯಾಗಿ ಅಲುಗಾಡದೇ ನಿಲ್ಲುವ ಸ್ಥೈರ್ಯವನ್ನು ನೀಡುವುದೂ ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ! ನಿಜವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇತ್ತೆಂದರೆ ದಿವ್ಯಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಪಡೆಯಬಹುದೆಂಬುದು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಒಂದು ಉಕ್ತಿ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಶಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ನೈಜ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಈಗ ಪರಿಶೀಲಿಸೋಣ. ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಶಕ್ತರಾಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೇರಿದ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಕುರಿತ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾ ನಂದರ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವದ ಕಥನ ಇಲ್ಲಿದೆ : “ನಾನು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್ನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಐರ್ಲೆಂಡಿನಿಂದ ಬರುವ ಪ್ಯಾಟ್ನನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೆ. ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಗೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಜೋಲುಮುಖದಿಂದ, ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನದೆಂಬ ಒಂದು ಸಾಮಾನೂ ಇಲ್ಲದೆ ತಲೆಗೊಂದು ಟೋಪಿಯೂ ಇಲ್ಲದ ನಿರ್ಗತಿಕನಾಗಿದ್ದ ಆತ. ಅವನ ದೇಹ ದುರ್ಬಲವಾಗಿ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಭೀತಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಆರು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ದೃಶ್ಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಾಯಿಸಿತು. ಅಮೇರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದಾಗ ಆತನ ಕಣ್ಣಿ ನಲ್ಲಿ ಅಂಜಿಕೆಯ ಸುಳಿವೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಐರ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಸುತ್ತಲೂ ಅನಾದರಣೀಯ ವಾತಾವರಣ ಆವರಿಸಿತ್ತು. ಪ್ರಕೃತಿಯೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಧ್ವನಿಯಿಂದ, ‘ಪ್ಯಾಟ್, ನಿನಗೇನೂ ಗತಿಯಿಲ್ಲ. ನೀನು ಹುಟ್ಟು ಗುಲಾಮ. ನಿನಗೆ ಯಾವ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿತ್ತು. ಹುಟ್ಟಿದಾಗಿನಿಂದಲೇ ಅಂಥ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಪ್ಯಾಟನ ಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿತು; ತಾನೊಬ್ಬ ಅತ್ಯಂತ ಹೀನ ನೆಂದು ತಿಳಿಯತೊಡಗಿದನಾತ. ಆದರೆ ಅಮೇರಿಕಾ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದೊಡನೆಯೇ ‘ಪ್ಯಾಟ್ ನಮ್ಮಂ ತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದವನು ಮನುಷ್ಯ. ನಿನ್ನಂತಹ ಮನುಷ್ಯರು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು’ ಎಂಬ ಧ್ವನಿ ಸುತ್ತಲೂ ಅನುರಣಿತವಾಗಿತ್ತು. ಪ್ಯಾಟನು ತಲೆ ಎತ್ತಿ ನೋಡಿದ. ಅದು ನಿಜವಾಗಿತ್ತು. ಪ್ರಕೃತಿ ‘ಏಳು ಜಾಗ್ರತನಾಗು, ಗುರಿಯು ದೊರಕುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲಬೇಡ’ ಎನ್ನುವಂತೆ ತೋರಿತು.

“ಹಿಂದೆ ಪ್ಯಾಟ್ ದೀನ ಹೀನ ದಯನೀಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ. ಅವನ ಹೃದಯವನ್ನು ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಅವನೊಬ್ಬ ಬೇರೆಯೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ!

“ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸರ್ವಧರ್ಮಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ನೀಗ್ರೋ ಯುವಕನೊಬ್ಬ ಸುಂದರ ವಾದ ಭಾಷಣಮಾಡಿದ. ಅವನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತನಾಗಿ ಹಲವು ವೇಳೆ ಅವನ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ಕೇಳಿದೆ. ಆದರೆ ಆತ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಕೆಲವು ಮಂದಿ ಆಫ್ರಿಕದ ಪ್ರಮುಖರು ಅವನ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಸಿದರು. ಆ ಯುವಕ ನೀಗ್ರೋ ಮುಖಂಡನೊಬ್ಬನ ಮಗನಾಗಿದ್ದ. ಇನ್ನೊಂದು ಪಂಗಡದ ಮುಖಂಡನಿಗೂ ಈತನ ತಂದೆಗೂ ಜಗಳವಾಗಿ ಯುವಕನ ತಾಯಿಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಗಳು ಕೊಂದು ಮಾಂಸ ಬೇಯಿಸಿ ತಿಂದೇಬಿಟ್ಟರು. ಈ ಯುವಕನನ್ನೂ ಕೊಲ್ಲುವಂತೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆತ ಹೇಗೋ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ನೂರಾರು ಮೈಲಿ ಓಡಿ ಕಡಲಕರೆಯನ್ನು ಸೇರಿದ. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದು ಅಮೇರಿಕಾ ದೇಶ ತಲುಪಿದ. ಅಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ ಆತ ಅಂಥ ವಿದ್ವತ್ಪೂರ್ಣ ಉಪನ್ಯಾಸ ನೀಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದ!”

ತಲೆತಲಾಂತರದಿಂದ ಓದುಬರಹದ ಗಂಧಗಾಳಿ ಇಲ್ಲದ ಕುಟುಂಬದಿಂದ ಬಂದವನು ಆತ. ಅಧ್ಯಯನದ ಹೊಸ ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಅವನಿಗೆ ಆ ನೂತನ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ದೊರೆತಿತ್ತು. ತನ್ನಿಂದ ಓದು ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ಶ್ರದ್ಧೆ ಅವನನ್ನು ಓದಿನಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಿಸಿತು. ಅವನ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ಅರಳಿಸಿತು. ಅಂತರಂಗದ ಆಳದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಮಹಾಘನ ಇದೆ, ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಅದನ್ನು ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ.

ಪರಂಪರೆಯ ಪರಿಮಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು

ಪರಂಪರೆ ಅಥವಾ ವಂಶವಾಹಿಗಳ ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲ ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದಿರ ಬೇಕು; ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಯಾವುದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಅಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ನಂಬಿಕೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಹುಟ್ಟುಗಟ್ಟಿದಂತಿದೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಂದೆತಾಯಿಗಳೂ, ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕರೂ ತಿಳಿದೋ, ತಿಳಿಯದೆಯೋ ಈ ಒಂದು ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಕ್ಕಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಬಿತ್ತುತ್ತ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರೇನೋ ಇದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ಭಾಷಣ ಹೊಡೆದರೂ ಈ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯ ಬಿಗಿಹಿಡಿತಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರಚನಾತ್ಮಕ ವಿಧಾನವನ್ನು ತೋರ ಲಾರರು. ಆದರೆ ಸತ್ಯ ಇದು: ಒಳ್ಳೆಯ ಆರೋಗ್ಯವಿರುವ ಮತ್ತು ಸಾಮಾನ್ಯ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಮಕ್ಕಳೂ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಪಳಗಿದರೆ ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರ ದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ ಜಗತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿಗಳಾಗದಿದ್ದರೂ ಉನ್ನತಮಟ್ಟವನ್ನು ಏರಬಲ್ಲರು. ಇಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರೆಂದರೆ ಮಹಾಮೇಧಾವಿಗಳೆಂದಾಗಲೀ ಅತಿಹೆಚ್ಚಿನ ಡಾಕ್ಟ ರೇಟುಗಳನ್ನು ಪಡೆದವರೆಂದಾಗಲಿ ಅಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತಿದ್ದುವಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಳಾದ ತಾಯಿಯೊಬ್ಬಳ ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ತೋರಬಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯಾಸಶೀಲರಾದ ಪರಿಣತರು ಅವರಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಕು. ಮಾತುಮಾತಿಗೆ ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದು ಬೈದು ಭಂಗಿಸುವ ತಾಳ್ಮೆಗೆಟ್ಟ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡರೆ ಅವರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಎಂತಾಗಬಹುದು? ಮಗುವಿನ ಭವಿಷ್ಯದ ಬುನಾದಿ ಎಂಥ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಇಟ್ಟಿಗೆಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಿದಂತಾಗಬಹುದು?–ಎಂಬು ದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಲೇಸು. ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಸಂಶೋಧನೆ ಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಮಕ್ಕಳ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅರಳುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಮದರಾಸು ಆಕಾಶವಾಣಿಯ ಕಲಾವಿದ, ಗೋಟುವಾದ್ಯ ಪ್ರವೀಣ ಶ್ರೀ ನರಸಿಂಹನ್ ಅವರ ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಅನುಭವ ಗಮನಾರ್ಹ. ಸಂಗೀತದ ಗಂಧಗಾಳಿ ಇಲ್ಲದ ಸಂಗೀತದ ದ್ವೇಷಿಗಳ ಮನೆಯಿಂದ ಬರುವ ಮಗುವನ್ನೂ ‘ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ಗಾನಕಲಾಪರಿಣತ’ ನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು. ಆ ಮಗುವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಶಿಶುವಾಗಿರು ವಾಗಲೇ ಅವರ ಹತ್ತಿರ ತರಬೇತಿಗಾಗಿ ಬಿಡಬೇಕು. ‘ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಆಳವಾದ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಯಿಸಿ ಒಂದು ವಿಧಾನವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿದ್ದೇನೆ. ಅದನ್ನು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಯಾವುದೇ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಸಂಗೀತದ ಮಹಾಪ್ರತಿಭೆ ಅರಳುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ನರಸಿಂಹನ್. ಅವರು ಹೇಳಿರುವ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ:

‘ಪರಿಸರವು ಶಾಂತವೂ ಸಂತೋಷದಾಯಕವೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಮಗುವಿನ ಕೋಮಲವಾದ ಶ್ರವಣೇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಕರ್ಕಶ ಶಬ್ದ ಬೀಳದಂತೆ ಜಾಗರೂಕತೆ ವಹಿಸಬೇಕು. ತನ್ನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಮಗುವಿಗೆ ಅನುಭವವಾಗಬೇಕು. ಕಟುನುಡಿ ಗಳಿಂದ ಬೈದುಭಂಗಿಸುವುದಾಗಲೀ, ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿತೋರಿ ಅಪಹಾಸ್ಯ ನಿಂದೆ ಯನ್ನಾಗಲಿ ಮಾಡಬಾರದು. ಮಗುವು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎದ್ದಾಗ, ಆಹಾರ ಸೇವಿಸುವಾಗ, ನಿದ್ರಿಸ ಹೊರಟಾಗ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಸರಳವಾದ ರಾಗಗಳನ್ನು ಉಸುರಬೇಕು. ಆದರೆ ಒತ್ತಾಯ, ಬಲ ವಂತ ಕೂಡದು. ವೇಗವನ್ನೆಂದಿಗೂ ತೀವ್ರಗೊಳಿಸಬಾರದು. ಮೂರು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಮಗುವು ಸಾಮಾನ್ಯ ರಾಗಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಆಗಾಗ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಕೇಳಿಸಬೇಕು. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಮಗು ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಹಾಸ್ಯಗಾರರಂತೆ ಹೊಸ ರಾಗವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ಹಾಡಬಹುದು. ಮಗು ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರಿ ನಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅದೇ ರಾಗ ವನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಹಾಡಿ ತೋರಿಸುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಅಭ್ಯಾಸವೇನೋ ಆವಶ್ಯಕ. ಆದರೆ ಗದರಿಸಿ ಒತ್ತಾಯದಿಂದ ಮಾಡಿಸುವ ಯಾಂತ್ರಿಕ ಕೆಲಸವಾಗಬಾರದು. ಈ ವಿಧಾನದಿಂದ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬಾಲಕನು ಸಂಗೀತ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಉನ್ನತಮಟ್ಟವನ್ನು ತಲುಪಲು ಸಾಧ್ಯ.’

ಚೈತನ್ಯದ ಚಿಲುಮೆಯಾದ ಯುವಜನರ ಉತ್ಸಾಹ ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಯೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಉಪಕಾರವಾದ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅವರಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಮೂಡಿಸುವ ರಹಸ್ಯ ಕಲೆ ಇಲ್ಲಿದೆಯಲ್ಲವೆ?

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಅಡಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುವ ವಿಧಾನದ ರಹಸ್ಯ ಇಲ್ಲಿ ಬಯಲಾಗಿದೆಯಲ್ಲವೆ?

ಯಾವುದೇ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಿ ಅಥವಾ ಪರಿಣತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಈ ವಿಧಾನ ಉಪಯುಕ್ತವಲ್ಲವೆ?

ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕು. ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಹಿಂದುಳಿದವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ವಾಗಿ ಬೇಕು. ಎಲ್ಲರೂ ಅದರ ಬಲದಿಂದ ಎತ್ತರವನ್ನು ಏರಬಲ್ಲರು, ಸರ್ವತೋಮುಖವಾದ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಬಲ್ಲರು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಡಾ. ತಾಳ್ಮೆ, ಡಾ. ಒಲ್ಮೆ–ಇವರಿ ಬ್ಬರ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಸಹಕಾರ ಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಡಾ. ಶಾಂತಮ್ಮ ವಾತಾವರಣ್ ಅವರ ನಿರಂ ತರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವಿರಬೇಕು. ಇವರ ಮೂಲಕ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಈ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಪಡೆಯುವಂತಾದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಪೂರ್ಣರೀತಿಯಿಂದ ವಿಕಸಿತವಾಗುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯಿದೆ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಮಕ್ಕಳ ಲಾಲನೆ ಪಾಲನೆ

ಮಕ್ಕಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಬಗೆಗೆ (ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದುಕೊಂಡು) ಪ್ರಯೋಗಾತ್ಮಕ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಮಕ್ಕಳ ಬದುಕನ್ನು ಬೆಳಗಿದ ರಷ್ಯಾದೇಶದ ಬಾಲಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞ ಸುಖೋಮ್ಲಿಂಸ್ಕಿ ಅವರ ಆಳ ಅನುಭವದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದೇನೆ. ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ಅಭ್ಯುದಯಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಉಪಯುಕ್ತ ವಿಚಾರಗಳು ಇವು–

‘ತಾನು ಕೈಗೊಂಡ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಗೆಲುವಿನ ಆಸೆ ಕಂಡುಬರದಿದ್ದರೆ ಮಗುವಿನ ಜ್ಞಾನದ ಹಂಬಲ ವನ್ನು ಹತ್ತಿಕ್ಕಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ತೀವ್ರತರದ ಕಟುಮನೋಭಾವ, ನೋವು ಅದರ ಹೃದಯವನ್ನು ಆವರಿಸುತ್ತದೆ. ತಿರುಗಿ ಅಭಿರುಚಿ ಉತ್ಸಾಹಗಳುಂಟಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಆ ಕಟು ಮನೋಭಾವ ದೂರ ವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಪುನಃ ಅಭಿರುಚಿ, ಉತ್ಸಾಹ ಅಧ್ಯಯನದ ಹಂಬಲ–ಇವುಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವುದು ಅತಿ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ.[*]

‘ತನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗುವು ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ಅದು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಅತಿ ನಾಜೂಕು ಮನೋಭಾವನೆಯನ್ನು ತಳೆಯು ತ್ತದೆ. ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಸೂಚನೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಭರ್ತ್ಸನೆಗಳಿಗೆ ದುರಭಿಮಾನ ಮತ್ತು ಕೋಪಗಳಿಂದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರುತ್ತದೆ.’

‘ನೀವು ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಅಪನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದಂತೆ ಅದು ಮೋಸ ಮತ್ತು ವಂಚನೆಯ ಕಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ದಕ್ಷನಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರ ಮನಸ್ಸು ಆಲಸ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿ ಯೊಂದನ್ನು ಅಲಕ್ಷ್ಯದಿಂದ ನೋಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ತಾಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಅಪನಂಬಿಕೆ ಯಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ಫಲವೇ ಆಲಸ್ಯ.’

‘ತಿರಸ್ಕಾರವು ಮನುಷ್ಯರ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಿಂದ ಒರಟಾದ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅತ್ಯಂತ ಪಾಶವಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಹೊರತರುತ್ತದೆ.’

‘ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಒಮ್ಮೆ ಮಗುವಿನ ನಿಜವಾದ ಸ್ನೇಹಿತರಾದರೆ ಮತ್ತು ಆ ಸ್ನೇಹವು ಉದಾತ್ತ ಹಾಗೂ ಮನಸೆಳೆಯುವ ಅಭಿರುಚಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ರಚನಾತ್ಮಕ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಕವಾದರೆ ಮಗುವಿನ ಮನಸ್ಸು ಕೆಟ್ಟ ಯೋಚನೆಗಳಿಂದ ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ.’

ಕಲಿಯಬೇಕು ಎಂಬ ಹಂಬಲ ಮಗುವಿನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉದಿಸದಿದ್ದರೆ, ಉತ್ಸಾಹ ಉಂಟಾಗ ದಿದ್ದರೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ, ಏಕೆ, ನಮ್ಮ ಸಮಸ್ತ ಯೋಜನೆಗಳೂ ನಿಷ್ಫಲವಲ್ಲವೆ?

ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿ ಬರೆದು ಎಸ್.ಎಸ್.ಎಲ್.ಸಿ.ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗಿ ಕಾಲೇ ಜನ್ನು ಸೇರಿ ಪದವಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ವಾಣಿಜ್ಯೋದ್ಯಮ ವಿಷಯವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಪರಿಚಯ ನನಗಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ‘ನಿನ್ನ ಓದು ಹೇಗಿದೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಆತ ‘ಬಹಳ ಬೇಜಾರು, ಬೋರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಉಳಿದ ನನ್ನ ಕ್ಲಾಸಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಬೇಗಬೇಗನೇ ಬ್ಯಾಲೆನ್ಸ್ಶೀಟ್ ತಯಾರುಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ನನಗೋ ತಲೆಚಿಟ್ಟು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ನನ್ನ ಮೇಲೇ ನನಗೆ ಬೇಸರ ಬಂದು, ಏಕಪ್ಪಾ ಈ ವಿಷಯ ತೆಗೆದುಕೊಂಡೆ. ಸತ್ತೇ ಹೋದರೂ ವಾಸಿ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ತನ್ನ ಆಂತರ್ಯದ ಅಳಲನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ತೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ‘ನೀನು ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡ. ಇತರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ, ಪರಂಪರೆ, ತರಬೇತಿ ಏನೆಂದು ನಿನಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಅವರ ಈಗಿನ ದಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಿ ನಿನ್ನ ಸದ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ಹೆದರಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಸುಲಭದಿಂದ ಕಠಿಣದೆಡೆಗೆ ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿ ಮೇಲೇರಬೇಕು, ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ನೋಡು,’ ಎಂದು ಧೈರ್ಯ ಹೇಳಿದೆ. ಅವನು ಮುಂದೆ ಪದವಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡನೇ ದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳನ್ನೇ ಪಡೆದು ಪಾಸಾದ. ಆದರೆ ಇತರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಯಶಸ್ಸು ದಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಮೊದಲು ಹೆದರಿ ಕೊಂಡಿದ್ದ. ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಭೂತವನ್ನು ಹೇಗೆ ಎದುರಿಸಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವವರಾರು? ಇದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೇ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಬೇಕಲ್ಲವೇ?

ಶ್ರದ್ಧಾವಾನ್ ಲಭತೇ ಜ್ಞಾನಮ್

ಇಂದು ಭಾರತದ ಎಲ್ಲ ರಂಗಗಳಲ್ಲೂ ನೇರದಾರಿಗಿಂತ ಒಳದಾರಿಗಳೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಲು ಕಾರಣ ವೇನು? ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನರಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನಬಲ್ಲೆವೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಮೂಲಕಾರಣವೇನಿರಬಹುದು? ಬಾಲ್ಯ ದಿಂದಲೇ, ಪ್ರಾಥಮಿಕ ತರಗತಿಗಳಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ಯುವಕರು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ವಿಜಯವನ್ನು ಪಡೆಯದ ಸೋಲಿನ ಮನೋಭಾವ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಹೀನತೆ, ಭವಿಷ್ಯದ ಭಯ, ಸುರಕ್ಷಿತತೆಯ ಅಭಾವ, ದುಡಿಮೆಯಿಲ್ಲದ ಸಿನೆಮಾ ಕಲ್ಪನೆಯ ವಿಲಾಸ ಜೀವನಾಕಾಂಕ್ಷೆ–ಇವು ಒಂದು ಕಾರಣವಂತೂ ಹೌದು. ಈ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಧಃಪತನದೆಡೆಗೆ ಹೇಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಲೂ ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ ನಮಗೆ!

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬೋಧಿಸಿದ್ದರು: ‘ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಆದರ್ಶ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಉಪಕಾರಿಯಾ ದದ್ದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯುಂಟಾಗುವಂತೆ ಬೋಧಿಸಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿಸಿದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುವ ದುಷ್ಟತನ, ದುರಂತಗಳು ದೂರವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಮಾನವನ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಕಂಗೊಳಿಸುವ ಮಹಾಪುರುಷರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಅವರ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಗೆ ಪ್ರೇರಣೆಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದುದು ಈ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯೇ. ಮಹತ್ತಾದುದೇನನ್ನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂ ದಲೇ ಉದಿಸಿದ ಅವರು ಮಹತ್ವಿಕೆಯನ್ನೇರಿದರು. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನು ನೀಚತೆಯ ರಸಾತಳಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಹೋಗಲಿ, ಅವನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಬರುವುದು–ಆಗ ಇನ್ನೂ ಆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯಲಾರದ ಹತಾಶೆಯಿಂದಲೇ ಅವನು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೇರಿ ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನು ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನಿಡಲು ಕಲಿಯುವನು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಮೊದಲೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಉಪಕಾರವಾಗುವುದು. ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಈ ಮಹಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದು ಅದನ್ನು ನಮ್ಮದಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ದುಃಖಕ್ಲೇಶಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತ ಹೋಗಬೇಕೇ? ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ತಾರತಮ್ಯವೇ ಕಾರಣ. ಜನರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಬೇಕು.’

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಅಪಾರಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ. ಆದರೆ ನಾವೇ ನಮ್ಮ ಸೀಮಿತ ಕಲ್ಪನೆ ಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ವಶೀಕರಣ ಸುಪ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿಕೊಂಡಂತಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಅಥವಾ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಮಗಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಚಿಮ್ಮಿಸಿ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯದ ಸಾಧಕರು ನಾವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ.

ಬದುಕಿಗೊಂದು ಬೆಳಕು

ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳ ತಿಳಿವು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುವವರೆಗೆ ನಮ್ಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ನಾವೇ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಂಬುದು ಈ ಅಧ್ಯಾಯ ವನ್ನು ಓದಿದವರಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ದಿವ್ಯತೆ ನಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದ ಆಳದಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಅದರ ಅನುಭವ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮತ್ತು ಪಾಲಿಸುವ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪುನರ್ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದ ವಿಭಿನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮಧುರ ಸಂಬಂಧದ ರಹಸ್ಯ ಅಡಗಿದೆ. ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲವಿರುವುದೂ ಅಲ್ಲಿಯೆ. ಸೌಧವೇರುವವನು ಕೆಳಗಿನ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳನ್ನು ದಾಟಿಯೇ ಮೇಲೇರಿ ತುತ್ತತುದಿಯನ್ನು ಸೇರುವಂತೆ ಉದಾತ್ತ ಗುರಿಯ ಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಆಸೆ ಆಸಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ತೊರೆಯುವುದೇ ತ್ಯಾಗ. ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅಸತ್ಯ ವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಬೇಕಾದರೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ನಿತ್ಯವು ಬೇಕಾದರೆ ಅನಿತ್ಯ ವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ನಿಜದ ನೆಲೆಯೂ ಸ್ವರೂಪವೂ ಆದ ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯ ಲಿಚ್ಛಿಸುವವನು ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಬಹಿರ್ವ್ಯಾಪಾರಗಳನ್ನು ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಯಾದರೂ ಕಡಿಮೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ದಿವ್ಯತೆಯ ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆಯದೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಎದುರಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲ ಲೌಕಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ನೆರವೇರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಬಹುಪಾಲು ಮಾನವರು ಸೋಪಾನಕ್ರಮದಿಂದ ಮೇಲೇರಲು ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ಮುನ್ನಡೆಯ ಬೇಕು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಸನಾತನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿ ಎಂದಾಗ ಅವರು ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿದರು. ಅವು ಇಂತಿವೆ: ‘ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಮತ್ತು ನಿವೃತ್ತಿ.’ ಭಗವಂತನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಆತನ ನಿಯಮಗಳನ್ನುಲ್ಲಂಘಿಸದೆ ಜಗತ್ತು ನೀಡುವ ವೈಭವ ಗಳನ್ನೂ ಸುಖಭೋಗಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಬಹುದು ಅಥವಾ ನೇರವಾಗಿ ಅನಂತ ಶಾಂತಿ- ಆನಂದಗಳ ಆಗರವಾದ ಆತನನ್ನೇ ತ್ಯಾಗಪಥವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಸೇರಬಹುದು ಎಂಬುದು ಆ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ.

ಅವರೆನ್ನುವಂತೆ, ‘ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊರಜಗತ್ತಿನೆಡೆಗೆ ಕ್ರಮ ವರಿತು ಹರಿಯಿಸಿದರೆ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ, ಭೌತಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಭಾವನೆ ಯೋಚನೆಗಳೆಡೆ ಹರಿಯಿಸಿದರೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕಲೆ, ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಮೊದಲಾದ ಬೌದ್ಧಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪೂರ್ಣರೀತಿಯಿಂದ ಮೂಲಸ್ರೋತದೆಡೆಗೇ ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿದರೆ ಮಾನವನು ದೇವಾತ್ಮನಾಗುತ್ತಾನೆ.’[*] ಸರ್ವಬಂಧನಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ದಿವ್ಯತ್ವದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟು ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವವನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ? ಎಲ್ಲರ ಶುಭವನ್ನೂ ಅವನು ಹಾರೈಸುತ್ತಾನೆ, ಕಾರಣ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತತ್ತ್ವಶಃ ಸಚ್ಚಿದಾ ನಂದದಿಂದಲೇ ಸಿಡಿದು ಬಂದವನು. ಅದು ಆತನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಪ್ರಕಟವಾಗದಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ದಿವ್ಯ ಜ್ಯೋತಿ ಸಾಗರದಿಂದಲೇ ಬಂದವರೆಂಬುದು ಸತ್ಯ. ಮನುಷ್ಯನಾಗಲೀ ಪ್ರಾಣಿಯಾಗಲೀ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವಾಗಲೀ ಅದು ನಮ್ಮಷ್ಟೇ ಮೂಲತಃ ದೈವೀಚೇತನ. ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಆತನ ಸದ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗೇ ಇರಲಿ, ಗೌರವಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರ, ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಅರ್ಹ, ಪ್ರೀತಿಗೆ ಯೋಗ್ಯ. ಜನರು ತಮ್ಮ ದೈವೀ ಮೂಲ ಹಾಗೂ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆತಿರಬಹುದು. ಅವರ ವರ್ತನೆ ಹೇಯವೂ, ಪಾಶವಿಕವೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂಬುದು ಮರೆಯತಕ್ಕ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲ.

ಇತರರಿಗೆ ನಮ್ಮಿಂದಾದ ಸಹಾಯವನ್ನು ಮಾಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಉತ್ತಮ ಉಪಾಯ ಯಾವುದು? ಅವರ ಹೊರಗಿನ ರೂಪ, ಬಣ್ಣ, ಜಾತಿ, ಮತ–ಇವುಗಳು ಏನೇ ಇರಲಿ, ಅವರಲ್ಲಿ ದೈವತ್ವವಿದೆ ಎಂಬ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉದಿಸಿರಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ಅಡಗಿರುವ ಈ ದೈವತ್ವದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅರಿತಿರದ ಜನರನ್ನೂ ಕೂಡ ಶುಭ ಅಥವಾ ಲೇಸನ್ನು ಬಯಸುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಅವನು ಕೊಲೆಗಡುಕನೂ, ಕಳ್ಳನೂ ಆಗಿರ ಬಹುದು. ಸಂತನೋ, ಮಹಾತ್ಮನೋ ಇರಬಹುದು. ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಯ ವ್ಯಕ್ತ ರೂಪವೆ ಶುಭಾಕಾಂಕ್ಷೆ ಅಥವಾ ಇತರರಿಗೆ ಲೇಸಬಯಸುವುದು. ಇದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತೋರಿಸಿ ದುಷ್ಟರಿಂದ ಬಚ್ಚಿಡಬಾರದು. ಹಾಗೆಂದು ದುಷ್ಟರ ಸಂಚಿಗೆ ಬಲಿಬಿದ್ದು ನರಳಬೇಕೆಂ ದಲ್ಲ. ದುಷ್ಕೃತ್ಯ ಎಸಗಿದವನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಬಾರದೆಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಅವರ ಮೇಲೆ ದ್ವೇಷ ಸಾಧಿಸುವುದ ಕ್ಕಿಂತ ಅವನ ದುಷ್ಟತನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ತರಬೇತಿ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಬದಲಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಲು ಈ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡುವುದು.

ದೇವರನ್ನು ಅಥವಾ ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಸಹೋದರ ರನ್ನೂ, ನೆರೆಕೆರೆಯವರನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸಲಾರ. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವ ದಿವ್ಯತೆ ತನ್ನಲ್ಲಡಗಿದೆಯೋ ಅದೇ ತತ್ತ್ವ ಅಥವಾ ಭಗವಂತನ ಅಂಶ ನೆರೆಕೆರೆಯವರಲ್ಲೂ ಇದೆ. ಸಮಸ್ತ ಜೀವಿಗಳೆಡೆಗೆ ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಸಹೋದರಭಾವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ನಾವಿಟ್ಟ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳು ಸತ್ಯ ಎಂದಾಗುತ್ತದೆ.

ಬಹುಜನ ಹಿತಾಯ

ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಮಿತ್ರರೊಬ್ಬರು ನಡೆದ ಘಟನೆಯೊಂದನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಸುಮಾರು ಐದು ಸಾವಿರ ಜನಸಂಖ್ಯೆ ಸಣ್ಣ ಪೇಟೆಯಂತಿರುವ ಬಡಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಮ್ಮೆಯ ಕರು ಬಾವಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಬಾವಿಗೆ ಕಲ್ಲು ಮಣ್ಣು ಅಥವಾ ಸಿಮೆಂಟಿನಿಂದ ಮಾಡಿದ ಆವರಣವಿದ್ದಿರಲಿಲ್ಲ. ಮರದ ಗೂಟ ಹಾಕಿದ್ದರು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಗಸರು ಮಕ್ಕಳು ಮಾತ್ರ ಇದ್ದರು. ಕರು ಬಾವಿಗೆ ಬಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಆಚೀಚಿನ ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಉದ್ಯೋಗಸ್ಥ ಜನ ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದರು. ‘ನೀವು ಎಮ್ಮೆ ತಂದದ್ದು ಯಾವಾಗ? ಎಲ್ಲಿಂದ ತಂದಿರಿ? ಬೆಲೆ ಎಷ್ಟು? ಬಾವಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಗೂಟಗಳನ್ನು ಹಾಕಿರುವಾಗ ಕರು ಬಾವಿಗೆ ಬಿದ್ದುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಯಾರಾ ದರೂ ಕರುವನ್ನು ಬಾವಿಗೆ ದೂಡಿದರೇ? ಹೇಗೆ?’ ಎಂದೆಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನಿಸತೊಡಗಿದರು. ಕೆಲವರು ಆ ಮನೆಯವರು ಯಾವ ರಾಜಕೀಯ ಪಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು, ಅವರ ಜಾತಿಮತಕುಲಗೋತ್ರ ಯಾವುದು ಎನ್ನುವ ಬಗೆಗೆ ಯೋಚಿಸತೊಡಗಿದರು. ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಚಿಲ್ಲರೆ ಉಪಕಾರಗಳಿಂದೇನು? ಒಟ್ಟು ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯಾಗದೆ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯಾಗದು ಎನ್ನುವ ತೀವ್ರ ವಾದಿಗಳಾದ ಯುವಕರೂ ಅಲ್ಲಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಯಾರೂ ಕರುವನ್ನು ಬಾವಿಯಿಂದ ಮೇಲೆತ್ತುವ ಗೋಜಿಗೇ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಜನಸ್ತೋಮವನ್ನು ನೋಡಿ ಹಳ್ಳಿಯ ರೈತನೊಬ್ಬ ಅತ್ತ ಬಂದವನು ನೇರವಾಗಿ ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದು ಕರುವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ಜೀವದಾನ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಕಣ್ಮರೆ ಯಾದ. ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದವರು ಸ್ವರ ಏರಿಸಿ ಚರ್ಚೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು.

ಈ ಘಟನೆ ಏನು ಹೇಳುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಬೇಕಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ ?

ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗುವ ಗುಣವನ್ನು ನಾವು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಂದೆಡೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾ ನಂದರು ‘ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಯಾವುದೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರಲಿ ಅವನ ಅಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ದೂರಗೊಳಿಸಲು ನೆರವಾಗುವವನೇ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ನಿಜವಾದ ಉಪಕಾರಿ’ ಎಂದಿದ್ದರು. ‘ಕೆಟ್ಟ ರೂಢಿಗಳನ್ನು ಕಾನೂನುಗಳನ್ನು ಸತ್ಪುರುಷರು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮೀಯತೆ, ಸಹಿಷ್ಣುತೆ ಮತ್ತು ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನ ಲಿಖಿತ ಸಂವಿಧಾನವಿರದಿದ್ದರೂ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿ ಯಾದ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಅವರು ಬೆಳೆಸುತ್ತಾರೆ. ಸತ್ಪುರುಷರು ಎಲ್ಲ ಕಾನೂನು ಕಾಯಿದೆಗಳನ್ನೂ ದಾಟಿ ತಮ್ಮ ಬಾಂಧವರು ಯಾವುದೇ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿ ಅವರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಾರೆ.’ ಬಹು ಜನರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ, ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದೇ ಅವರ ಧ್ಯೇಯ.

ಜೀವ ಶಿವ ಸೇವೆ

ದಿವ್ಯತೆಯಲ್ಲಿನ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸುವ ಇನ್ನೊಂದು ಮನೋವೃತ್ತಿಯೇ ಸೇವಾ ಪರಾಯಣತೆ. ಸೇವೆ ಎನ್ನುವ ಶಬ್ದ ಇಂದು ಸವಕಲು ನಾಣ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಸ್ವಾರ್ಥಿ ಮತ್ತು ದುರ್ಬಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಮಸಿ ಬಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕೊಳೆತ ಹಣ್ಣನ್ನು ನೋಡಿ ಮರದ ನಿಜವಾದ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಯ ಬಗೆಗೆ ತೀರ್ಮಾನ ನೀಡಬಾರದೆಂದು ಕ್ರಿಸ್ತ ವಾಣಿ. ಅಂತೆಯೇ ಸೇವಾಧರ್ಮದ ಅರ್ಥ ಮಹತ್ವಗಳನ್ನು ಅದರ ದುರ್ಬಲ ಅನುಯಾಯಿಗಳ ಮೂಲಕ ನಿರ್ಣಯಿಸಬಾರದು. ಎಲ್ಲರೆಡೆಗಿನ ಶುಭಾಶಯ ಮತ್ತು ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಇವುಗಳಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿರಬೇಕು ಸೇವೆ. ವಿಕಾಸದ ಮೇಲಿನ ಹಂತದಲ್ಲಿರುವವರು ತಮಗಿಂತ ಕೆಳಗಿನ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಅಯಾಚಿತವಾಗಿ ಸಹಾಯ ಹಸ್ತ ನೀಡುವಲ್ಲಿ ಈ ಸೇವೆಯ ಭಾವನೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಒಳಿತನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹಂಚಲೂ, ಹತ್ತು ಮಂದಿ ಸೇರಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ತಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಲು ನೀಡುವ ಸಹಕಾರದಲ್ಲೂ ಇದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಹುದುಗಿರುವ ದಿವ್ಯತೆಯ ಒಂದು ಪ್ರಕಾಶ. ಇತರರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಪ್ರತಿಫಲವಾಗಿ ಬಯಸದೆ ಅವರಿಗೆ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡುವಲ್ಲಿ ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಲೋಕ ಲೋಚನಕ್ಕೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜಾಹೀರಾತಿನ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿ ತರುವಂಥ ‘ಜಗದ ಪೊಗಳಿಕೆಗೆ ಬಾಯಬಿಡುವಂಥ’ ಕೆಲಸ ಸೇವೆಯಲ್ಲ. ತಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ತಾಣದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಬಹುಜನ ಹಿತದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗುವ ಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸವೂ ಸೇವೆಯಾಗುವುದು. ದೃಷ್ಟಿ ಕೋನ ಮನೋಭಾವನೆಗಳು ಮುಖ್ಯ, ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವ ವಿಧಾನ ಮುಖ್ಯ. ಕೆಲಸದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಉದ್ದೇಶ ಮುಖ್ಯ.

‘ಅಷ್ಟೊಂದು ತಪಸ್ಸಿನ ನಂತರ ನಾನು ನಿಜವಾದ ಈ ಪರಮ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯಲ್ಲೂ ಭಗವಂತನಿದ್ದಾನೆ. ನರರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುವವನು ನಾರಾ ಯಣನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಹೋದರರ ಸೇವೆ ಮಾಡದ ನೀವು, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿ ಸುವ ವ್ಯಕ್ತದೇವತೆಯ ಸೇವೆ ಮಾಡದ ನೀವು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅಗೋಚರನಾದ, ವ್ಯಕ್ತನಲ್ಲದ ಭಗವಂತನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬಲ್ಲಿರಿ? ನೀವು ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸಲು ಒಂದು ದೇವಾಲಯ ವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬಹುದು. ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿಯೂ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇನ್ನೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದುದು ಆಗಲೇ ಇದೆ. ಅದೇ ಮಾನವ ದೇಹ’ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ತನ್ನಂತೆಯೇ ಇತರರೂ ಕೂಡ ದೇವರ ಮಕ್ಕಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯದೆ, ಅವರ ಹಿತಾಕಾಂಕ್ಷೆಯಿಂದ ಸಹಾಯ ಸಹಕಾರ ನೀಡದವನು ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕನೆನಿಸಲಾರ. ದೇವರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಲಿಚ್ಛಿಸುವವನು ದೇವರ ಮಕ್ಕಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮೊದಲು ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ‘ಯಾರು ದೀನರಲ್ಲಿ, ದುರ್ಬಲರಲ್ಲಿ, ರೋಗಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವನನ್ನು ನೋಡುವರೋ ಅವರು ನಿಜವಾಗಿ ಶಿವನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು. ಜಾತಿ ಮತ ಕುಲ ಗೋತ್ರಗಳನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಯಾರು ಒಬ್ಬ ಬಡವನಲ್ಲಿ ಶಿವನನ್ನು ನೋಡಿ ಅವನ ಸೇವೆ ಮಾಡು ವರೋ ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ನೀಡಿರುವರೋ ಅಂಥವರ ಮೇಲೆ ಶಿವನಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಕೇವಲ ವಿಗ್ರಹ ದಲ್ಲೇ ನೋಡುವವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿ’ ಎನ್ನುವ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಸೇವಾ ಧರ್ಮದ ಸಾರ, ಮಹತ್ವ ಅಡಗಿದೆ.

ದಿವ್ಯತೆಯಲ್ಲಿಡುವ ದೃಢ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಮತ್ತು ಒಳಗಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯ ಬಲದಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಉದಿಸುವ ಸದ್ಗುಣಗಳಾದ ಸರ್ವರೆಡೆಗೆ ಶುಭಾಕಾಂಕ್ಷೆ, ತಾಳ್ಮೆ, ಆಶಾ ವಾದ, ಪ್ರಯತ್ನಶೀಲತೆ ಮತ್ತು ಸೇವಾಪರಾಯಣತೆ ಇವು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಅಭ್ಯು ದಯ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದ ಸಮಗ್ರ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬಲ್ಲಂಥವುಗಳು ಎಂಬುದು ಸಂಶಯ ರಹಿತ ಸತ್ಯ.

ನಮ್ಮ ಓದು, ಪರಿಸರ, ಶಿಕ್ಷಣ–ಇವು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಗುಣಗಳನ್ನೇ ಬೆಳೆಸುವಂತಾದರೆ ನಮ್ಮಸಮಾಜ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ಮನಗಂಡಾಗಲೇ ಭಾಗ್ಯೋದಯದ ಹೊಸಬೆಳಕು ಹರಿಯುವುದು.

ಅಧ್ಯಾಯ ಮೂರುಚಿಂತೆಯ ಚಿತೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ

ಚಿಂತಾಕ್ರೋಭ (ಎಂದರೆ ಚಿಂತಾಕ್ರೋಶಭಯೋದ್ವೇಗವು) ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತಸಂಚಾರ ಜೀರ್ಣಾಂಗ ವ್ಯೂಹ ಹಾಗೂ ನರಮಂಡಲಗಳ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಮಾರಕ ಪ್ರಭಾವವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ ನಿಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಹದಗೆಡಿಸೀತು. ಕಠಿಣ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ಯಾರೂ ಸತ್ತುದನ್ನು ನಾನರಿಯೆ. ಆದರೆ ಚಿಂಕ್ರೋಭದಿಂದ ಕಂಗಾಲಾಗಿ ಸತ್ತುಹೋದವರು ಹಲವು ಮಂದಿ.
–ಡಾ. ಚಾರ್ಲ್ಸ್ ಮೇಯೋ
ಚಿತೆಯು ಸತ್ತ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಸುಟ್ಟರೆ ಚಿಂತೆಯು ಜೀವಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸುಡುತ್ತದೆ.
–ಸುಭಾಷಿತ
ನೀನೇನು ತಿನ್ನುವಿಯೋ ಅದರಿಂದ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹುಣ್ಣು ಬರುವುದಿಲ್ಲ; ನಿನ್ನನ್ನೇನು ತಿನ್ನು ತ್ತಿದೆಯೋ ಅದರಿಂದಲೇ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಣ್ಣಾಗುವುದು–ತಿಳಿ.
–ಡಾ. ಜೋಸೆಫ್ ಎಫ್. ಮೊಂಟೇಗ್
ಕ್ರೋಧಾದ್ಭವತಿ ಸಂಮೋಹಃ ಸಂಮೋಹಾತ್ ಸ್ಮೃತಿ ವಿಭ್ರಮಃ ।ಸ್ಮೃತಿಭ್ರಂಶಾದ್ಬುದ್ಧಿನಾಶೋ ಬುದ್ಧಿನಾಶಾತ್ ಪ್ರಣಶ್ಯತಿ ॥
–ಭಗವದ್ಗೀತಾ
ಭಯವು ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಊಹಾತೀತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಳಮಳವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ, ತನು ಮನಗಳ ಸಮತೋಲನವನ್ನೇ ಹಾಳುಗೆಡವಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸರ್ವನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ವಿವೇಕಯುತ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದಷ್ಟೇ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿರುವ ಭಯದ ದುರ್ಬೀಜವನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯಬಹುದೇ ಹೊರತು, ಬೇರಾವ ಮಾನಸಿಕ ಒತ್ತಡ ದಿಂದಲೂ ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.
–ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಡಿ. ಲಾರ್ಸನ್
ಶೆsಶಿnಹಿssmಹಿn ೆಯಿಾ ಸಿಾ nಾt knಾೆ ಯಿಾೆ tಾ ಳಿಶಿಜ್ಞಿಯಿt ೆಾೂೂೄ ಸಿಶಿಹಿ ೄಾೆnಜ್ಞಿ.
–Dr. Alexis Carrel
To fear disease, failure or trouble is to sow seeds in the subconscious field that will bring forth a harvest of diseased conditions, troubled thoughts, confused mental states and mಶಿsಸಿಶಿೂಹಿಷಿtಹಿಸಿ ವಿಷಿtಶಿಾns ಶಿn ಲಿಾಸಿೄ ವಿnಸಿ mಶಿnಸಿ.
ಗಿಾ ೂಹಿmಾಬಿಹಿ ವಿnೄ ೊಾnಜ್ಞಿ ಶಿmಿೂಹಿssಶಿಾn ಳಿೂಾm tಯಿಹಿ sೆಲಿಷಿಾnsಷಿಶಿಾೆs, tಯಿಹಿ ಾಿಿಾsಶಿtಹಿ ಷಿಾೂೂಹಿಷಿt ಶಿmಿೂಹಿssಶಿಾn mೆst ಲಿಹಿ mವಿಸಿಹಿ ಶಿn ಶಿts ಿlವಿಷಿಹಿ. ವ್ ೊಾnಜ್ಞಿ ಶಿmಿೂಹಿssಶಿಾn ಷಿವಿnnಾt ಲಿಹಿ ೂಹಿmಾಬಿಹಿಸಿ ಲಿೄ mಹಿntವಿl ಳಿಾೂಷಿಹಿ, ೂಹಿsಶಿstವಿnಷಿಹಿ ಾೂ ಸಿಹಿnಶಿವಿlದ್ ಿೂಾಸಿೆಷಿಹಿ tಯಿಹಿ ೂಶಿಜ್ಞಿಯಿt ಶಿmಿೂಹಿssಶಿಾn ವಿnಸಿ tಯಿಹಿ ೊಾnಜ್ಞಿ ಶಿmಿೂssಶಿಾn ೆಶಿll ಷಿಹಿವಿsಹಿ tಾ ಹ್ಕಿಶಿst.
ಷ್ಯಿೂಶಿstಶಿವಿn ಸ್. ಣವಿೂsಾn
ಗಿಯಿಹಿ sಹಿಷಿೂಹಿt ಾಳಿ ಲಿಹಿಶಿnಜ್ಞಿ mಶಿsಹಿೂವಿಲಿlಹಿ ಶಿs tಾ ಯಿವಿಬಿಹಿ tಯಿಹಿ lಹಿಶಿsೊಹಿ tಾ ಲಿಾtಯಿಹಿೂ ವಿಲಿಾೆt ೆಯಿಹಿtಯಿಹಿೂ ೄಾೆ ವಿೂಹಿ ಯಿವಿಿಿೄ ಾೂ nಾt.
ಶ್ಹಿmವಿೂಸಿ ಖಿಯಿವಿೆ
ಗಿೂೆಹಿ ಿಹಿವಿಷಿಹಿ ಾಳಿ mಶಿnಸಿ ಷಿಾmಹಿs ಳಿೂಾm ವಿಷಿಷಿಹಿಿtಶಿnಜ್ಞಿ tಯಿಹಿ ೆಾೂst.
ಣಶಿn ರಿೆtವಿnಜ್ಞಿ
ಗಿಯಿಹಿ ಜ್ಞಿೂಹಿವಿtಹಿst mಶಿstವಿkಹಿ ಿಯಿೄsಶಿಷಿಶಿವಿns mವಿkಹಿ ಶಿs tಯಿವಿt tಯಿಹಿೄ ವಿttಹಿmಿt tಾ ಷಿೊಹಿ tಯಿಹಿ ಲಿಾಸಿೄ ೆಶಿtಯಿಾೆt ವಿttಹಿmಿtಶಿnಜ್ಞಿ tಾ ಷಿೊಹಿ tಯಿಹಿ mಶಿnಸಿ. ರಿಹಿt tಯಿಹಿ mಶಿnಸಿ ವಿnಸಿ ಲಿಾಸಿೄ ವಿೂಹಿ ಾnಹಿ ವಿnಸಿ sಯಿಾೆlಸಿ nಾt ಲಿಹಿ tೂಹಿವಿtಹಿಸಿ sಹಿಿವಿೂವಿtಹಿlೄ.
ಲlವಿtಾ

ಚಿಂತೆಗೊಂದು ಬೊಂತೆ ಕಟ್ಟಿ

ವೈಜ್ಞಾನಿಕಯುಗದ ವೇಗ ಅವಸರ ಗೊಂದಲಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬದುಕುವ ನಾವು, ರಾಜ ಕೀಯದ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಬದುಕಿಗಾಗಿ, ಧನಾರ್ಜನೆಗಾಗಿ ಕೊರಳಿರಿ ಯುವ ತೀವ್ರ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ವಿಭಿನ್ನ ಜಾತಿ ಮತ ಪಥ ಪಂಥ ಪಕ್ಷ ಪಂಗಡಗಳೊಳಗಿನ ಗುಪ್ತ ವ್ಯಕ್ತ ವಿದ್ವೇಷ ಭಾವನೆಗಳ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಮೌಲ್ಯ ಗಳ ಕುಸಿತ, ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಹಾಗೂ ನೈತಿಕ ಅಧಃಪತನಗಳನ್ನು ಸರ್ವತ್ರ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಜನರು ತಮ್ಮ ಆಂತರಿಕಶಾಂತಿಯನ್ನೂ, ಸಮತೋಲವನ್ನೂ, ಚಿತ್ತ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನೂ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೆ ಚಿಂಕ್ರೋಭ ಪೀಡಿತರಾಗಿ ನರ ಮಂಡಲದ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಹಾಗೂ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಮಾನಸಿಕ ದೈಹಿಕ ವ್ಯಾಧಿಗ್ರಸ್ತರಾಗುವುದು ಖಂಡಿತ ಎಂಬುದು ತಜ್ಞರ ಪ್ರಯೋಗ ಪರಿಶೀಲನೆಗಳಿಂದ ವ್ಯಕ್ತವಾದ ಸತ್ಯ.

ದಿನದಿನವೂ, ಚಿಂಕ್ರೋಭವನ್ನು ಹನಿಹನಿಯಾಗಿ ಪುಟ್ಟಪುಟ್ಟ ಕಂತುಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತ ಗಂಡಾಂತರ ದಟ್ಟೈಸಿದಾಗ ಅಥವಾ ವ್ಯಾಧಿ ತೀವ್ರವಾದ ಮೇಲೆ ವೈದ್ಯರ ಬಳಿ ಓಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ರೋಗವೇ ಬರದಂತೆ ಕೆಲವು ತಥ್ಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನಿಯಮ ಪಾಲಿಸುತ್ತಲಿರುವುದೇ ಉಚಿತವಲ್ಲವೇ? ಮನೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಬಿದ್ದ ಮೇಲೆ ಬಾವಿ ತೋಡ ಹೊರಟವನ ಕತೆಯಂತೆ ಆಗ ಬಾರದು ನಮ್ಮ ಪಾಡು! ಹಾಗಾಗಿಯೇ ಹೇಳುವುದು ನಿಮ್ಮ ಚಿಂತೆಗಿಂದೇ ಬೊಂತೆ ಕಟ್ಟಿ ಎಂದು.

ಚಿಂತೆಯ ಪಾಶ

ಆತ್ಮೀಯನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿದ್ದ ವಿಚಿತ್ರ ಬೇನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಮ್ಮೆ ವಿವರಿ ಸಿದ್ದ. ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆತನಿಗೆ ತಲೆತಿರುಗು, ಜೊತೆಗೆ ವಾಂತಿ ಪ್ರಾರಂಭ ವಾಯಿತು. ಎದ್ದು ನಿಂತೊಡನೆಯೇ ತಲೆ ಸುತ್ತತೊಡಗಿ ವಾಂತಿಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನಡೆಯಿತಾ ದರೂ ಬೇನೆ ವಾಸಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮುಂದೊಂದು ದಿನ ವೈದ್ಯರಿಗೆ ಸವಾಲಾಗಿದ್ದ ಆ ಕಾಯಿಲೆ ತನ್ನಿಂದ ತಾನಾಗಿಯೇ ದೂರವಾಯಿತೆಂದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವೆನಿಸದೆ?

ಹೌದು, ಅದು ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಪೀಡೆ. ಆತನ ಗೆಳೆಯ ಅಪಘಾತಕ್ಕೀಡಾಗಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಸೇರಿದ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳುತ್ತಲೇ ಆ ಬೇನೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಆತ ಪ್ರಾಣಾಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾದ ವಿಚಾರ ದೃಢವಾಗುತ್ತಲೇ ಆ ಬೇನೆ ನಿವಾರಣೆಯಾಗಿತ್ತು. ಅಂದರೆ ಈ ಸ್ನೇಹಿತರಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಭಾವ ಸಂಬಂಧ ಎಂದು ಅರ್ಥವೇ? ಅಲ್ಲ. ಆ ಸ್ನೇಹಿತನ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದು ಆತ ಬ್ಯಾಂಕಿನಿಂದ ತೆಗೆದ ಭಾರೀ ಸಾಲಕ್ಕೆ ಈತ ಜಾಮೀನು ಹಾಕಿದ್ದ. ಆತ ಸಾವನ್ನಪ್ಪಿದರೆ ತನ್ನ ಗತಿ ಏನೆಂಬ ಆಘಾತವೇ ಅವನಲ್ಲಿ ತಲೆ ತಿರುಗು ಹುಟ್ಟಿಸಿ ವಾಂತಿ ಬರಿಸಿತ್ತು. ಸ್ನೇಹಿತನ ಚೇತರಿಕೆ ಇವನನ್ನು ಚೇತರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿತಷ್ಟೇ. ಚಿಂತೆಯ ಪಾಶದ ವೈಖರಿ ನೋಡಿದಿರಾ?

ಆದಿಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಎನ್ನುವಂತೆ, ‘ಕೆರಳಿದ ಸರ್ಪವು ಬಾಲಕನನ್ನು ಕಚ್ಚಿಕೊಲ್ಲುವಂತೆ ಚಿಂತೆಯು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುತ್ತಿ ಮನುಷ್ಯನನ್ನೇ ನಾಶಮಾಡುತ್ತದೆ. ಯಾರು ಶೋಕಾಕುಲನೂ, ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತನೂ, ನಿರುತ್ಸಾಹಿಯೂ ಆಗಿರುವನೋ ಅವನ ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳೂ ಹಾಳಾಗುತ್ತವೆ. ಅವನು ಬಹಳ ವಿಪತ್ತಿಗೀಡಾಗಿ ನರಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.’

ಕಾರ್ಯಭಾರ-ತಲೆಭಾರ

ಅನಂತರಾವ್ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಔದ್ಯಮಿಕ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸಹಾಯಕ ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದವರು. ಅವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಾರರೆಂದೂ, ಹಿರಿಯರಿಗೆ ವಿಧೇಯರೆಂದೂ ಹೆಸರು ಪಡೆದವರು. ಜನಪ್ರಿಯತೆ ಜನಾದರಣೆ ಪಡೆದ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಬಡ್ತಿಯಾಗಿ ಇದೀಗ ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಆಗಿ ನೇಮಕಗೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಕೈ ಕೆಳಗೆ ಸುಮಾರು ಮುನ್ನೂರು ಮಂದಿ ಸಹಾಯಕರೂ ಸಿಬ್ಬಂದಿ ವರ್ಗದವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸಿ ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ದಿನಗಳಾಗಿವೆಯಷ್ಟೆ. ಹೃದಯದ ಅತಿಯಾದ ಬಡಿತ, ಭಯಸಂಕಟಗಳಿಂದ ರಾತ್ರಿ ಯಲ್ಲಿ ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಡಾಕ್ಟರರನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತಾನಾಡಿದಾಗ ತಿಳಿದುಬಂದ ಸಂಗತಿ ಇದು: ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಆಗಿ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಸ್ಥಾನದ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಣೆ ಅವರಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಭಾರವೆನಿಸಿದೆ. ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪರಿಹಾರ ನಿಷ್ಕರ್ಷೆ ಮಾಡುವಾಗ, ಕೆಲವೊಂದು ಕಾರ್ಯನೀತಿ ನಿರ್ಧರಿಸುವಾಗ, ಸಹಾಯಕರ ತರ್ಕಕುತರ್ಕ ಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವಾಗ, ಅವರಿಗೆ ವಿಪರೀತ ಬೇಸರ ಬಳಲಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಕಿರಿಯರು ತನ್ನ ತೀರ್ಮಾನಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅವರು ಸರಾಗವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಎದೆ ಬಡಿತ ನಿದ್ರಾಹೀನತೆಗಳು ಮಾನಸಿಕ ತಳಮಳದಿಂದ ಎಂಬು ದನ್ನು ಅವರು ಒಪ್ಪುತ್ತಿಲ್ಲ. ತಜ್ಞರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಪ್ರಕಾರ ಅದು ಮಾನಸಿಕ ಮೂಲವಾದ ತೊಂದರೆಯೆ.

ಅಂತೂ ತಜ್ಞರ ಸಲಹೆಯಂತೆ ಅವರು ಕೆಲ ಕಾಲ ರಜೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಅವರು ರಜೆಯ ಮೇಲಿದ್ದಾಗ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ದಕ್ಷ ಸಹಾಯಕ ಆಫೀಸರ್ ಅವರ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿ ಸಿದರು. ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ರಜೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಈ ನೂತನ ಆಫೀಸರ್ ಮ್ಯಾನೇಜರಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವೆನಿಸಿದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯ ನಿರ್ವಹಣೆಗಳನ್ನು ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ತಾನೇ ನೆರವೇರಿಸಿ ಅವರ ತಲೆಭಾರ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿದ. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಆ ಬಳಿಕ ಹೃದಯದ ಅತಿ ಬಡಿತ, ನಿದ್ರಾಹೀನತೆ ಮೊದಲಾದ ತೊಂದರೆಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತರಾದರು. ಡಾ. ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲ್ರ ಮಾತು –‘ಚಿಂತೆಯನ್ನು ದೂರಕ್ಕೆಸೆಯಲರಿಯದ ವ್ಯಾಪಾರೋದ್ಯಮಿಗಳು ಯೌವನದಲ್ಲೇ ಸಾವನ್ನಪ್ಪು ತ್ತಾರೆ’–ಅದೆಷ್ಟು ಅರ್ಥಗರ್ಭಿತ!

ಮೂಕವೇದನೆ

ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಸಂಪ್ರದಾಯ, ನಯನಾಜೂಕುಗಳನ್ನು ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡ ಕುಟುಂಬದಿಂದ ಬಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಹುಡುಗಿ ಸುಜಾತಾ. ತುಂಬ ಓದಿಕೊಂಡವಳು ಕೂಡ. ಅವಳ ಪತಿಯೂ ಉನ್ನತ ತಾಂತ್ರಿಕ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಪಾಸು ಮಾಡಿದ ಮೇಧಾವಿ. ಕೈ ತುಂಬ ಸಂಬಳ ಬರುವ ಉದ್ಯೋಗ ಅವನಿಗೆ. ಮದುವೆಯಾದ ಹೊಸದರಲ್ಲೇ ಆತ ಕುಡಿತದ ಚಟಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಆಕೆ ತಿಳಿದಳು. ತನ್ನ ದುರದೃಷ್ಟವನ್ನು ಹಳಿದುಕೊಂಡರೂ ಧೃತಿಗೆಡದೆ ಆತನನ್ನು ಆ ಚಟದಿಂದ ಬಿಡಿಸಲು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅವಳು ಸಜ್ಜನಿಕೆಯಿಂದ ಬಿಡದೆ ಯತ್ನಿಸಿದ್ದಳು. ತಾಯಿಯ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು ಪೂಜೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿದ್ದಳು. ಹರಕೆಯನ್ನೂ ಹೊತ್ತಿದ್ದಳು. ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ನೆರೆಹೊರೆಯವರು ತನ್ನ ಪತಿಯನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದನ್ನೂ, ತಿರಸ್ಕಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದನ್ನೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಕಂಡು ಕೇಳಿ ನೊಂದಿದ್ದಳು. ಆತ ದಿನವೂ ಕುಡಿದು ಬಂದು, ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯರ್ಥಾಲಾಪ ಮಾಡಿ ಅರೆಹುಚ್ಚನಂತೆ ವರ್ತಿಸಿದಾಗ ಅವಳ ಹೊಟ್ಟೆ ಸಂಕಟವನ್ನು ದೇವರಿಗೇ ಹೇಳಬೇಕು! ದಿನದಿನವೂ ಪತಿಯ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅಸಹಾಯಕಳಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಲಿದ್ದ ಅವಳ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿರಾಸೆಯ ಕಾರ್ಮೋಡ ಕವಿಯಿತು. ಭವಿಷ್ಯದ ಭರವಸೆಯ ಕಲ್ಪನೆ ನುಚ್ಚುನೂರಾಯಿತು. ಆಕೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮಾಡಲಾರದಾದಳು. ಕೂತರೆ ನಿಂತರೆ ಬಳಲಿಕೆ ಸುಸ್ತು, ಮನೆಗೆಲಸವೆಲ್ಲ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತ. ವಿಪರೀತ ಮರೆವು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನಿದ್ದೆಯಿಂದೇಳುವಾಗಲೇ ಮೈಕೈ ನೋವು, ಬಳಲಿಕೆ! ಯಾಕೆ ಹೀಗೆ? ಚಿಂತೆ ಕೊಡುವ ಬಳುವಳಿ ಅವೆಲ್ಲ. ಎಂಥ ದುರ್ಭರ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನೂ ಧೈರ್ಯಸ್ಥೈರ್ಯದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದರಿಂದಷ್ಟೇ ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ಚಿರಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಬಲ್ಲದು. ಆದರೆ ಆ ಧೈರ್ಯ ಸ್ಥೈರ್ಯ ಬರಬೇಕು ಎಲ್ಲಿಂದ?

ಉದ್ವೇಗದ ಉಪಟಳ

ಮುಂಜಾನೆಯಿಂದ ಸಂಜೆಯವರೆಗೆ ಜವುಳಿ ಅಂಗಡಿಯಲ್ಲಿ ಸೇಲ್ಸ್ಮ್ಯಾನ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಉತ್ಸಾಹೀ ತರುಣ ರಂಗ. ಒಂದು ದಿನ ಯಾರ ಚಾಡಿ ಮಾತು ಕೇಳಿಯೋ ಅಥವಾ ಸಂಶಯದಿಂದಲೋ, ಯಜಮಾನರು ಕೋಪೋದ್ರಿಕ್ತರಾಗಿ ‘ಆ ಮೂರ್ಖಕೆಲಸ ಮಾಡಿದವನು ನೀನೇ’ ಎಂದು ರಂಗನೆಡೆ ಕೈ ತೋರಿಸಿ ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಅದು ಆತನ ತಪ್ಪಾಗಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿ ತನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ಉಂಟಾದ ತಪ್ಪು ತಿಳಿವನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಲು ಏನೋ ಹೇಳಹೊರಟಿದ್ದ ನಷ್ಟೆ! ಆಗಲೇ ಯಜಮಾನರು ‘ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚು, ಎದುರಾಡಬೇಡ, ಎಲ್ಲ ಗೊತ್ತು!’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದರು. ಬಂದ ಗಿರಾಕಿಗಳೆದುರಿಗೆ, ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳೆದುರಿಗೆ ರಂಗನ ಮುಖಕ್ಕೆ ಮಂಗ ಳಾರತಿಯಾಯ್ತು! ಅವನು ಈ ಅಪಮಾನವನ್ನು ಹೇಗೋ ನುಂಗಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಚಡಪಡಿಸಿದ, ಗಿರಾಕಿಗಳೊಡನೆ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಹೇಗೋ ಮುಗಿಸಿದ. ತಲೆ ತಿರುಗಲಾರಂಭಿ ಸಿತು. ಕಣ್ಣೆದುರು ಕತ್ತಲೆ ಕವಿಯಿತು. ಕೂಡಲೇ ಕುಳಿತಿರದಿದ್ದರೆ ಅವನು ಕುಸಿದು ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದ. ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರು ಕುಡಿದು ಹೇಗೋ ಸಾವರಿಸಿಕೊಂಡ ! ಆತನಿಗಾದ ಮಾನಸಿಕ ಆಘಾತದ ಪರಿಣಾಮ ಇದು.

ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ, ಮಾಯವಾಗುವ ಯೋಚನಾ ತರಂಗಗಳು, ಭಾವನೆಗಳು ರಕ್ತ ಪ್ರವಾಹ ಹಾಗೂ ಹೃದಯದ ಆಳಕ್ಕೂ ಇಳಿಯಬಲ್ಲವು! ನಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ ಔನ್ನತ್ಯಕ್ಕೂ, ಅನಾ ರೋಗ್ಯಕ್ಕೂ ಸಂಕಟಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಬಲ್ಲವು. ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಅಥವಾ ದುಷ್ಟ ಯೋಚನೆಗಳು ಕೆಟ್ಟ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದರೆ, ಸದಾಲೋಚನೆ, ಸದ್ಭಾವನೆಗಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿಯೇ ಬೀರುತ್ತವೆ ಎಂಬ ಮಾತು ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲ ಅಥವಾ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರ ಸವಕಲು ಬೋಧನೆಯಲ್ಲ, ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಸತ್ಯ!

ಚಿಂತೆಯ ಹಣ್ಣು ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹುಣ್ಣು

ಸುಮಾರು 1956 ರಲ್ಲಿ ರಷ್ಯಾದೇಶದ ತಜ್ಞರು ಒಂದು ಸಂಶೋಧನೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಮೇಲಿನ ಮಾತನ್ನು ಪ್ರಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಸಾಬೀತುಪಡಿಸಿದರು. ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂತೆ ಭಯ ಉದ್ವೇಗಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಯೋಚನೆ, ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಿದಾಗ, ರೋಗಾಣುಗಳಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ರಕ್ತಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿನ ಸಾವಿರದ ಆರುನೂರು ಬಿಳಿರಕ್ತ ಕಣಗಳು ನಿರ್ದಿಷ್ಟಾವಧಿಯಲ್ಲಿ ನಾಶವಾದವು. ಉತ್ಸಾಹ, ಧೈರ್ಯ, ಸಂತೋಷಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹರಿಯಗೊಟ್ಟಾಗ, ಸಾವಿರದ ಐನೂರರಷ್ಟು ಬಿಳಿ ರಕ್ತಕಣಗಳು ವೃದ್ಧಿ ಯಾದವು! ಚಿಂತಾಕ್ರೋಶ ಭಯೋದ್ವೇಗಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ನಾವೇ ಕಲ್ಲುಹಾಕಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆ.

ಹೊಟ್ಟೆಹುಣ್ಣಿನ ರೋಗ ಆಗಾಗ ಉಲ್ಬಣಗೊಳ್ಳುವುದು ಮಾನಸಿಕವಾದ ಚಿಂತೆ ಭಯೋದ್ವೇಗ ಗಳ ಏರುಪೇರುಗಳಿಂದ ಎಂದು ಮೇಯೋ ಕ್ಲಿನಿಕ್ನ ಡಾ. ಆಲ್ವಾರಿಸ್ ಹೇಳಿದರು. ಅವರ ಈ ಘೋಷಣೆಗೆ ಆಧಾರ ಆ ಕ್ಲಿನಿಕ್ನಲ್ಲೇ ನಡೆದ ಪ್ರಯೋಗಗಳು.

ಅವರು ಹೊಟ್ಟೆಯ ನೋವಿನ ರೋಗಗಳಿಂದ ನರಳುವ ಹದಿನೈದು ಸಹಸ್ರ ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆಗೊಳಪಡಿಸಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರ ನರಳಾಟದ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಹನ್ನೆರಡು ಸಾವಿರ ಮಂದಿಯ ನರಳಾಟಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಮಾನಸಿಕ-ಮೂಲವಾದದ್ದೆಂದು ತಿಳಿಯಿತು. ಆಹಾರ-ನೀರುಗಳ ದೋಷ, ವಾತಾವರಣದ ಮಾಲಿನ್ಯ, ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗಾಣು ಗಳ ಪ್ರಸಾರ–ಇವು ಅವರ ಅನಾರೋಗ್ಯಗದ ಕಾರಣಗಳಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನ ಏರುಪೇರುಗಳು –ಎಂದರೆ ಭಯ, ಚಿಂತೆ, ದ್ವೇಷ, ಮತ್ಸರ, ಅತಿಯಾದ ಸ್ವಾರ್ಥಪರತೆ, ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದ ಚಡಪಡಿಕೆ–ಇವುಗಳು ಮಾಡಿದ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮದ ಅನಾಹುತವೇ ಅವರ ಹೊಟ್ಟೆಯ ನೋವಿಗೆ ಕಾರಣವೆಂದು ಸಾಬೀತಾಯಿತು.

ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅಸಂಖ್ಯ ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಉಪಚರಿಸಿ ಅವರ ಬದುಕನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಚಿಂತಾಕ್ರೋಶಭಯೋದ್ವೇಗಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಹಾನಿಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ, ಅವು ಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಉಪಕರಿಸಿದವರು ಅಮೇರಿಕದ ಡಾ. ಜಾನ್ ಎ. ಷಿಂಡ್ಲರ್. ಅವರು ಹೇಳುವಂತೆ ನಮ್ಮ ನರಳಾಟಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ರೋಗಗಳಲ್ಲಿ ನೂರರಲ್ಲಿ ಐವತ್ತರಷ್ಟು, ಚಿಂತಾಕ್ರೋಶಭಯೋದ್ವೇಗಗಳಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ.[*] ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹು ಮಂದಿ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ತೊಂದರೆ ತಾಪತ್ರಯಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಚಿಂತೆ ಭಯೋದ್ವೇಗಗಳು ದೈಹಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಹೇಗೆ ನಾಶಮಾಡುವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯರು. ನಮ್ಮ ಬದುಕು ಉತ್ಸಾಹ, ಧೈರ್ಯ, ಕಾರ್ಯ ಕುಶಲತೆ, ಆನಂದ–ಇವುಗಳ ಚಿಲುಮೆಯಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಆ ಬಗ್ಗೆ ಜಾಗ್ರತರಾಗಬೇಕು.

ರೋಗಕ್ಕೆ ಮದ್ದು, ರೋಗಿಗೆ ಮುದ್ದು

ರೋಗಿಯೊಬ್ಬ ವೈದ್ಯರ ಬಳಿ ಬಂದು ತನ್ನ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡನೆನ್ನಿ. ವೈದ್ಯರು ಅವನನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಅದು ಮಾನಸಿಕ ಏರಿಳಿತಗಳಿಂದ ಉಂಟಾದ ತೊಂದರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡರೂ ಅದನ್ನು ಹೇಳಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ‘ಇದೆಲ್ಲ ಮಾನಸಿಕತೊಂದರೆ–ಸೈಕಲಾಜಿಕಲ್– ಔಷಧವೇನೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ರಿಲ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಶಾಂತಚಿತ್ತರಾಗಿರಿ, ಉದ್ವೇಗ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿದರೆ ರೋಗಿಗೆ ಹೇಗನ್ನಿಸಬಹುದು? ರೋಗಿ ತಪ್ಪುತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂಬಹುದು. ‘ಔಷಧ ಕೊಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇವನೇನೋ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನ ಹೇಳ ಹೊರಟನಲ್ಲ–ಇವನೆಂಥ ಡಾಕ್ಟರ್!’ ಎನ್ನಿಸಬಹುದು. ಆಗ ಆತ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಡಾಕ್ಟರರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಬಹುದು. ಆದುದರಿಂದ ರೋಗವನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ರೋಗಿಯನ್ನೂ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೊಳಪಡಿಸುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ವೈದ್ಯರು ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ರೋಗಕ್ಕೆ ಮದ್ದನ್ನು ಕೊಡುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ರೋಗಿಯನ್ನು ಮುದ್ದಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಬೇಗ ಫಲಕಾರಿ ಆಗುತ್ತದೆ. ಪ್ಲೇಟೋ ಎಂದಂತೆ ವೈದ್ಯರು ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಒಂದಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿ ನೀಡಿದ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾತ್ರವೇ ಫಲಪ್ರದವಾಗುತ್ತದೆ.

ರೋಗಿಯ ಕೌಟುಂಬಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ಆರ್ಥಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ, ಆತನ ನಂಬಿಕೆ, ದೃಷ್ಟಿಕೋನ, ಬಾಲ್ಯದ ಅನುಭವಗಳು, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ, ಮಿತ್ರರು–ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸದ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣವೇನೆಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾದ ಭಾವನಾವೈಪರೀತ್ಯ ಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಲು ರಚನಾತ್ಮಕವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದರೆ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾದ ಚಿಕಿತ್ಸಾ ವಿಧಾನವೆನ್ನಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಯುಕ್ತ ಮನೋರೋಗ ಚಿಕಿತ್ಸಾವಿಧಾನ (Adequate Psychotherapy) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಸಮಯವೆಷ್ಟು ಬೇಕು ಬಲ್ಲಿರಾ? ಒಬ್ಬ ರೋಗಿಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಲು ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಬೇಕು! ನಾನಾ ಅನುಕೂಲತೆಗಳಿರುವ ಅಮೇರಿಕ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನ ಸಾಮಾನ್ಯ ಡಾಕ್ಟರ್ ಒಬ್ಬರು ಸರಾಸರಿ ಇಪ್ಪತ್ತಮೂರು ಮಂದಿ ರೋಗಿಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರಂತೆ!

ಮಾನಸಿಕ ಮೂಲ

ಚಿಂಕ್ರೋಭದಿಂದುಂಟಾಗುವ ಹಲವು ತೆರನಾದ ಕಾಯಿಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸ ಲಾಗಿದೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಶೇಕಡಾ ಎಷ್ಟು ಮಾನಸಿಕ ಮೂಲದವುಗಳೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಲಾಗಿದೆ–

ಬೇನೆಗಳು | ಮಾನಸಿಕ ಮೂಲದವು ಶೇಕಡಾ
ಕತ್ತಿನ ಹಿಂಭಾಗದ ಬೇನೆ | 75
ಗಂಟಲಿನಲ್ಲಿ ಗಡ್ಡೆಯ ಅನುಭವ | 90
ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹುಣ್ಣಿನ ನೋವು | 50
ಗಾಲ್ ಬ್ಲ್ಯಾಡರ್ ನೋವು | 50
ವಾಯು ತೊಂದರೆ | 99
ತಲೆತಿರುಗು | 80
ತಲೆನೋವು | 80
ಮಲಬದ್ಧತೆ | 70
ಬಳಲಿಕೆ | 90

ಚಿಂತಾಕ್ರೋಶಭಯೋದ್ವೇಗಗಳು ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಮಾರಕ ರಾಸಾಯನಿಕ ಬದಲಾವಣೆ ಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಗೋಜಿಗೇ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದೆಂಥ ಕೆಡುಕೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸು ವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯಾವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯು ವುದಿಲ್ಲ. ಕೋಪ ಬಂದಾಗ ಹುಬ್ಬುಗಂಟಿಕ್ಕುತ್ತೇವೆ. ಕಣ್ಣು ಕೆಂಪಗಾಗುತ್ತದೆ, ಧ್ವನಿ ಗಡಸಾಗು ತ್ತದೆ. ಇವು ನಮ್ಮ ಶರೀರದ ಹೊರಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಲಕ್ಷಣವಾದರೆ ದೇಹದ ಒಳಗೆ ಎಂಥ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ವೈದ್ಯರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ರಕ್ತದ ಒತ್ತಡ ಅಧಿಕವಾಗುವುದು. ಕ್ರೋಧೋನ್ಮತ್ತನಾದಾಗ ಎದೆ ಬಡಿತ ನೂರೆಂಬತ್ತರಿಂದ ಇನ್ನೂರಮೂವ ತ್ತರವರೆಗೆ ಏರುವುದುಂಟು. ಕ್ರೋಧದ ಆವೇಶ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವವರೆಗೂ ಈ ಬಡಿತದ ತೀವ್ರತೆ ಉಳಿದಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಆರೋಗ್ಯದ ಮೇಲೆ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಟ್ಟ ಪರಿಣಾಮ ವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತದೆ. ರಕ್ತದ ಒತ್ತಡವೂ ನೂರ ಮೂವತ್ತರಿಂದ ಇನ್ನೂರಮೂವತ್ತರವರೆಗೂ ಏರುತ್ತದೆ. ಈ ಕೋಪದ ತಾಪದಿಂದ ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿ ರಕ್ತಸ್ರಾವ ಉಂಟಾಗಬಹುದು. ಹೃದಯದ ರಕ್ತನಾಳ ಸಂಕುಚಿತಗೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇದು ಹೃತಿಯೆ ನಿಂತು ಮರಣಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದು. ಎಲ್ಲರೂ ತೀವ್ರತರದ ಕೋಪತಾಪಗಳನ್ನು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗ ಲಾರರು. ಮುಂದುವರಿಸಿದರೆ ಪ್ರಾಣಾಂತಿಕ ಆಘಾತ ಉಂಟಾಗಬಹುದು. ಶರೀರವು ಅತಿ ಉದ್ವೇಗದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಭರಿಸಲಾರದು. ಕೆಲವರೇನೋ ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತ ಕೋಪ ಹಾಗೂ ತಮ ಗಾದ ಅಪಮಾನವನ್ನು ಹೊರಗಡೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ನುಂಗಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೋಪದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ತೀವ್ರತರವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗದಿದ್ದರೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಅಂತರ್ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಲಿರುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ನೋವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದವರ ಬಗ್ಗೆ, ತನ್ನನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದವರ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅಸಮಾಧಾನ ಹಾಗೂ ದ್ವೇಷ ಒಳಗೊಳಗೇ ಕುದಿಯು ತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಸಂತುಷ್ಟನಾಗಿ ಒಳಗೊಳಗೇ ಗೊಣಗುಟ್ಟುತ್ತ ಕುದಿಯುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅಭ್ಯಾಸವೂ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಮಾರಕ!

ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ನೋವು, ಒತ್ತಡಗಳನ್ನು ಬದುಕಿರುವ ಎಲ್ಲರೂ ಅನುಭವಿಸಲೇ ಬೇಕು. ಅವು ಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ಸಾಮಾನ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ವಿಜ್ಞಾನದ ನೂತನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ನಾವಿಂದು ಶ್ರಮ ಹಾಗೂ ಸಮಯವನ್ನು ಉಳಿಸುವ ನೂರಾರು ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದೇವೆ. ಈ ವೇಗದ ಯುಗದಲ್ಲಿ ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ಜನರ ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ಶಾಂತಿ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಾಣುವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಇಂದಿನವರು ಆ ಕಾಲದ ಜನರ ತಾಳ್ಮೆ ಶಾಂತಿಗಳನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಲೇಸು. ಹಾಗೆ ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಆತುರ ಅವಸರ ಗೊಂದಲಗಳಿಗೆ ಕೊಂಚವಾದರೂ ತಡೆ ಹಾಕಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವ ಚಾತುರ್ಯ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ವಿಮಾನ ನಿಲ್ದಾಣದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುವಾಗ ಮೊದಲಿಗೆ ವಿಮಾನದ ಸದ್ದುಗದ್ದಲದಿಂದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯ ಲಾರದೆ ವಿಚಲಿತನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೆಲವೇ ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲಿ ಗೊರಕೆ ಹೊಡೆದು ನಿದ್ರಿಸುವಷ್ಟು ಹೊಂದಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ನಗರವಾಸಿಗಳು ಬಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಕ್ಯೂನಲ್ಲಿ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಕಾಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಯ್ಯೋ, ಇನ್ನೂ ಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ಚಡಪಡಿಕೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಜನದಟ್ಟಣಿಯ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ವಾಹನವೇರಿ ಹೋಗುವಾಗ ಜನ ಕಾಲುದಾರಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವಾಹನಕ್ಕೆದುರಾಗಿ ಬಂದಾಗ ಕೋಪ ಸಿಡಿಯುತ್ತದೆ. ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳೊಡನೆ ಬಿಸಿಬಿಸಿ ಚರ್ಚೆ, ವಾಗ್ಯುದ್ಧ, ಸಣ್ಣ ಜಗಳವಾದಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸು ಕಸಿವಿಸಿಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಿಂದ ಕಳವಳ, ಸಿಡಿಮಿಡಿಗೊಳ್ಳುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಮನಸ್ಸು ಯಂತ್ರ ದಂತೆ ಯಾವ ಭಾವೋದ್ವೇಗವಿಲ್ಲದೆ ವರ್ತಿಸಲಾರದು. ಆದರೂ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮ ವನ್ನರಿತಾಗ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸೈರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮರೆವೆಯೂ ಮನುಷ್ಯನ ಪಾಲಿಗೆ ವರವಾಗುತ್ತದೆ.

ನರಕದ ಬಾಗಿಲು

ಮುಂಜಾನೆಯಿಂದ ಬಿಸಿಲೇರಿ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದವರೆಗೂ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಬೆವರಿಳಿಸಿ ದುಡಿದು ಹಸಿದ ಹೆಬ್ಬುಲಿಯಂತೆ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ದುರುಗಪ್ಪ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ದುರುಗುಟ್ಟಿಕೊಂಡೇ ಕೇಳಿದ : ‘ಊಟ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆಯೆ?’ಎಂದು. ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ಅನ್ಯಮನಸ್ಕಳಾಗಿ ‘ಇನ್ನೂ ಒಂದರ್ಧ ಗಂಟೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಯಿರಿ’ ಎಂದಳು ಆಕೆ. ‘ಆಂ! ಏನೆಂದೆ!’ ಎನ್ನುತ್ತ ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪಿಕಾಸಿಯಿಂದ ಅವಳ ತಲೆಗೆ ಬಲವಾಗಿ ಬಾರಿಸಿಯೇ ಬಿಟ್ಟ. ‘ಅಯ್ಯೋ! ಸತ್ತೆ’ ಎನ್ನುತ್ತ ಕೆಳಕ್ಕುರುಳಿದ ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಮೇಲೇಳಲೇ ಇಲ್ಲ. ಕೋಪ ಇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಪಟ್ಟ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ತನ್ನ ಮೇಲಧಿಕಾರಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿರುಸಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ, ಶಾಮಣ್ಣ ಹಿಂದುಮುಂದು ನೋಡದೆ, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ರಾಜೀನಾಮೆ ಕೊಟ್ಟು ಮನೆಗೆ ನಡೆದ. ಸಿಟ್ಟಿನ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡ– ‘ರಾಜೀನಾಮೆ ಅವನ ಮುಖದ ಮೇಲೆ ಎಸೆದು ಬಂದೆ. ನಾನು ಯಾರಿಗೂ ಕೇರ್ ಮಾಡುವವ ನಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಸಿಟ್ಟು ಇಳಿದ ಮೇಲೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಅವನನ್ನು ಹಲವು ವಿಧಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಡಿತು. ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳ, ಕುಟುಂಬದ ಭರಣೆ ಪೋಷಣೆಯ ಚಿಂತೆ ಅವನನ್ನು ಪೀಡಿಸಿತು. ತಾಳ್ಮೆಗೆಟ್ಟು ಎಂಥ ಬೆಪ್ಪು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದೆ ಎಂದುಕೊಂಡು ಪರಿತಪಿಸಿದ.

ಸಿಟ್ಟಿನ ಅನರ್ಥಕಾರಿ ಪರಿಣಾಮಗಳು ನೂರಾರು. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಮಹಾತ್ಮರೂ ಸಿಟ್ಟನ್ನು ಬಿರುಸಾಗಿಯೇ ಶಪಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಟ್ಟನ್ನು ‘ನರಕದ ಬಾಗಿಲು’ ಎಂದು ಕರೆಯ ಲಾಗಿದೆ. ಕೋಪದ ಪರಿಣಾಮ ಜಗಳ, ಬೈಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಬೈಗಳು, ಹಿಂಸೆಗೆ ಪ್ರತಿಹಿಂಸೆ. ಹೀಗೆ ಕೋಪಿಷ್ಠರಿಂದ ಅಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರ ಅಲ್ಲದೆ ಸರ್ವನಾಶ ಉಂಟಾದೀತೆಂದು ಎಚ್ಚರಿಸುತ್ತದೆ ಮಹಾಭಾರತ.

ಮನುಷ್ಯನ ಮಿದುಳನ್ನು ಸಿಟ್ಟು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಾಗ, ಅವನು ತೋರಿಸುವ ವಿಕಾರ ವರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ್ದೀರಾ? ಅವು ನಿಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೋರಂಜನೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸಿಯಾವು. ನನಗೆ ತಿಳಿದ ಒಬ್ಬಾತನ ಸಿಟ್ಟಿನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ತನ್ನ ಸಿಟ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣರಾದ ವಿರೋಧಿಗಳ ‘ರಕ್ತ ಹೀರುತ್ತೇನೆ’ ಎನ್ನುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಆತನಿಗೆ. ಆ ಮಾತನ್ನು ಅವನು ವಿವಿಧ ಭಂಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ–‘ಹೀರುತ್ತೇನೆ’, ‘ಹೀರಿಯೇ ಬಿಡುತ್ತೇನೆ’, ‘ಹೀರುತ್ತೇನೆಂದರೆ ಹೀರಿಯೇ ಬಿಡು ತ್ತೇನೆ’, ‘ಫಾಶಿಯಾದರೂ ಹೀರುತ್ತೇನೆ’, ‘ಗಡೀಪಾರಾದರೂ ಹೀರುತ್ತೇನೆ’, ‘ಹೀರುವುದು, ಹೀರು ವುದೇ ಅದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ!’ ಅವನ ಈ ನಾಟಕವನ್ನು ನೋಡಿ ಯಾರಾದರೂ ನಕ್ಕರೆ ಬೆಂಕಿಗೆ ತುಪ್ಪ ಹಾಕಿದಂತೆ. ಆಗ ಅವನ ಸಿಟ್ಟು ನೆತ್ತಿಗೇರಿ ಪ್ರಾಸಬದ್ಧ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದುಂಟು–‘ನಿನ್ನ ದಿಟ್ಟತನವನ್ನು ತಟ್ಟನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಬಿಟ್ಟೇನು!’ ಇತ್ಯಾದಿ. ಈ ಸಿಟ್ಟುಗಾರರಲ್ಲಿ ‘ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕುವವರು’, ‘ಧ್ವಂಸ ಮಾಡುವವರು’, ‘ನೆಲಸಮ ಮಾಡುವವರು’, ‘ಸೊಂಟ ಮುರಿಯುವರು’ ಇದ್ದಾರೆ! ಸಿಟ್ಟಿನ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕೊಂಕು ನುಡಿಗಳೂ, ಅಶ್ಲೀಲ ವಾಕ್ಯ ಗಳೂ, ಪುಂಖಾನುಪುಂಖವಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುದುಂಟು. ಸಿಟ್ಟುಗಾರರ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ಅವರ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ನಗಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಡಿ. ಅವರು ನಿಮ್ಮ ಮುಖವನ್ನು ಪರಚಿಬಿಟ್ಟಾರು –ಜೋಕೆ! ಸಿಟ್ಟನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಪ್ರದರ್ಶಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದಾಗ, ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಅದನ್ನು ಇತರರ ಮೇಲೆ ಹರಿಯಗೊಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಸಿಟ್ಟನ್ನು ನುಂಗಿ ಸ್ತಬ್ಧರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇದೊಂದು ಅಪಾಯಕಾರಿ ಅಭ್ಯಾಸ.

‘ಸಿಟ್ಟು ನಿಮ್ಮ ಮಿದುಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಮೊದಲು, ನಿಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ತಲೆಬುರುಡೆ ಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹಾಕಿ, ತಿರುಗಿ ಅದು ಒಳಗೆ ಬರದಂತೆ ತಲೆಯ ಎಲ್ಲಾ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಬಿಡುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಪ್ಲುಟಾಕ್R ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ! ಸಿಟ್ಟಿನ ಕುರಿತು ಒಂದು ಶ್ಲೋಕ ಹೀಗೆನ್ನುತ್ತದೆ:

‘ಉತ್ತಮರ ಕೋಪ ಒಂದು ಕ್ಷಣಕಾಲವಿರುತ್ತದೆ. ಮಧ್ಯಮರದು ಎರಡು ಘಂಟೆಯ ತನಕ, ಅಧಮರು ದಿನವಿಡೀ ಕೋಪಗೊಂಡರೆ, ದುರಾತ್ಮರು ಜೀವಮಾನವೆಲ್ಲ ಕೋಪವನ್ನುಳಿಸಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಾರೆ.’ ಅಂದರೆ, ಕೋಪವನ್ನು ದೀರ್ಘಾಯುವಾಗಲು ಬಿಡಬೇಡಿ.

ಡಾ. ಜಾನ್ಸನರ ಜೀವನಚರಿತ್ರೆಯ ಲೇಖಕ ಬಾಸ್ವೆಲ್ನಿಗೆ, ಅವನ ಸಂಗಾತಿಯೊಬ್ಬ ಒಮ್ಮೆ ಅಪಮಾನಸೂಚಕ ಮಾತು ಹೇಳಿದ. ಸಿಟ್ಟಿನಿಂದ ಕಿಡಿಕಿಡಿಯಾಗಿ ಆತ ಜಾನ್ಸನರಿಗೆ ಈ ಬಗ್ಗೆ ದೂರಿದ. ‘ಇಂದಿಗೆ ಒಂದು ವರ್ಷದ ಬಳಿಕ ಈ ಸಂಗತಿ ಅದೆಷ್ಟು ತುಚ್ಛವೆನಿಸೀತು ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು’ ಎಂದರು ಜಾನ್ಸನ್.

ಬಾಸ್ವೆಲ್ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿದ, ಅವನ ಸಿಟ್ಟು ಶಾಂತವಾಯಿತು. ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತ ಅವನು ಹೀಗೆ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ: ‘ಡಾ. ಜಾನ್ಸನರ ಈ ಉಪದೇಶವನ್ನು ನಾನು ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಸಲ ಬಳಸಿನೋಡಿದೆ; ಅದರಿಂದ ನನಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಲಾಭ ದೊರೆತಿದೆ.’

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಎಲ್ಲಿಗೋ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಬ್ಬರು ಆಂಗ್ಲರು ಅದೇ ಡಬ್ಬಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೇ ವಿವೇಕಾ ನಂದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಉಡುಗೆಯನ್ನು ಗೇಲಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿತರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಾಂತಭಾವದಿಂದ ಕುಳಿತಿದ್ದರು.

ಒಂದು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಗಾಡಿ ನಿಂತಾಗ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಟಿಕೆಟ್ ಕಲೆಕ್ಟರ್ನೊಡನೆ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲೇ ಏನೋ ಹೇಳಿದರು. ಅವರು ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆಂಗ್ಲರಿಗೆ ತುಂಬಾ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು. ಗಾಡಿ ಹೊರಟಾಗ ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯೊಡನೆ–‘ನಿಮಗೆ ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಬರುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ನೀವು ನಮ್ಮ ಮಾತು ಕೇಳಿ ಸಿಟ್ಟಾಗಲಿಲ್ಲ. ನೀವೇಕೆ ಸುಮ್ಮ ನಿದ್ದಿರಿ?’ ಎಂದರು.

‘ಇಂತಹ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಈ ಹಿಂದೆಯೂ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಕೇಳಿರುವೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ ಮೇಲೆ ಸಿಟ್ಟಾಗಿ ನಾನು ನನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಅದೇಕೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ?’ ಎಂದು ಶಾಂತಭಾವ ದಿಂದ ನುಡಿದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ಬಚಾವಾಗಲು ಬುಸುಗುಟ್ಟು

ಮಗುವಿನ ಕೈಯಿಂದ ಆಟದ ಸಾಮಾನನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ಅದು ತನ್ನ ಅಸಮಾ ಧಾನವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಸಿಟ್ಟು ಒಂದು ಹುಟ್ಟುಗುಣ, ಅದೊಂದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ. ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಏನಾದರೂ ಸಂಭವಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಸಿಟ್ಟಿಗೇಳುತ್ತೇವೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾಧೀನವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಯಂತ್ರಣ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲು ಕಲಿತರೆ, ಸಿಟ್ಟು ನಮ್ಮನ್ನು ತನ್ನ ಸೇವಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದು.

ಹಲವರು ಸಿಟ್ಟನ್ನು ಚಟವಾಗಿ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮಾತು ಮಾತಿಗೂ ಸಿಟ್ಟಿಗೇಳುತ್ತಾರೆ. ಮರದ ಮೇಲೆ ಕಾಗೆ ಕರ್ಕಶವಾಗಿ ಕೂಗಿದಾಗ ಸಿಟ್ಟಾಗುತ್ತಾರೆ. ಮಗು ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡಾಗ ಸಿಟ್ಟಾಗು ತ್ತಾರೆ. ಸ್ನಾನದ ಬಟ್ಟೆ ದೊರೆಯದಾಗಲೂ, ಕಾಫಿಗೆ ಸಕ್ಕರೆ ಕಡಿಮೆಯಾದಾಗಲೂ ಅವರಿಗೆ ಸಿಟ್ಟು. ‘ಸಿಟ್ಟು ಬಂದರೆ ಹುಲಿ’ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಹೆಮ್ಮೆ!

ನೀವು ಸಿಟ್ಟು ಮಾಡುವುದರ ಮೊದಲು ಈ ಕೆಳಗಿನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ–

ಸಿಟ್ಟು ನಿಮ್ಮ ದೈಹಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಸಮತ್ವವನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವುದು. ಅದರಿಂದಾಗಿ ಇತರ ರೊಡನೆ ಸುಮ್ಮನೆ ದ್ವೇಷ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಸಿಡುಕಿನ ನಿಮ್ಮ ವರ್ತನೆ ಇತರರಿಗೆ ಅಸಹ್ಯವಾಗುವುದು.

ಜನರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವರು. ನಿಮಗೆ ಯಾರ ಸಹಾನು ಭೂತಿಯೂ ದೊರಕದು. ನಿಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವವರಿಗೆ ನಿಮ್ಮಿಂದ ತುಂಬ ತೊಂದರೆಯಾಗುವುದು.

ಸಿಟ್ಟನ್ನು ಕುರಿತು ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಾಣಿ ನೆನಪಿರಲಿ–

‘ಮನೆಯೊಳಗಣ ಕಿಚ್ಚು ಮನೆಯನ್ನೇ ಸುಡುವಂತೆ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಕೋಪ ತನ್ನನ್ನೇ ಸುಡುವುದಲ್ಲದೆ ಬಿಡದು.’

ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಿಟ್ಟು ಇಲ್ಲದೆ ವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಯುವುದೇ? ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಭಕ್ತನೊಬ್ಬ ಕೇಳಿದ: ‘ಮಹಾಶಯರೆ, ದುಷ್ಟವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ನಮಗೆ ಕೇಡು ತರಲು ಉದ್ಯುಕ್ತ ರಾಗಿದ್ದರೂ, ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ಕೈ ಕಟ್ಟಿ ಕೂತಿರಬೇಕೆ?’ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು :‘ಸಮಾಜದ ಮಧ್ಯೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ, ದುಷ್ಟರ ಕೈಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಲ್ಪ ತಮೋಗುಣವನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಮುಯ್ಯಿಗೆ ಮುಯ್ಯಿ ತೀರಿಸಲು ಹೋಗಬಾರದು.’

‘ಒಂದು ಕಥೆ ಕೇಳು–ಕೆಲವು ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರು ಒಂದು ಹುಲ್ಲುಗಾವಲಿನಲ್ಲಿ ದನ ಕಾಯು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭಯಂಕರ ವಿಷಸರ್ಪ ವಾಸವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಹಾವಿಗೆ ಹೆದರಿ ಎಲ್ಲರೂ ಬಹಳ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಆ ಹುಲ್ಲುಗಾವಲು ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಹುಡುಗರು ಓಡಿ ಹೋಗಿ ಆತನಿಗೆ ಹೇಳಿದರು : “ಮಹಾಶಯರೆ, ಈ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಹೋಗಬೇಡಿ. ಅಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರ ವಿಷಸರ್ಪವೊಂದಿದೆ.” ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಹೇಳಿದ: ‘ಗೆಳೆಯರಾ, ಇದ್ದರೆ ಇರಲಿ. ನನಗೆ ಅದನ್ನು ಪಳಗಿಸುವ ಮಂತ್ರ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಹಾಗಾಗಿ ಹೆದರಿಕೆ ಇಲ್ಲ.’ ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿ ಆತ ಹಾಗೇ ಮುಂದುವರಿದ. ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಹೋಗುವುದರೊಳಗೇ ಆ ಹಾವು ಹೆಡೆಬಿಚ್ಚಿ ಓಡಿಬರಲಾರಂಭಿಸಿತು. ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದೊಡನೆ ಆತ ಏನೋ ಒಂದು ಮಂತ್ರ ಪಠಿಸಿದ. ಹಾವು ಎರೆಹುಳುವಿನೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಆತನ ಪಾದದ ಬಳಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡಿತು. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಹೇಳಿದ : ‘ಕೇಳಿಲ್ಲಿ, ಪರರಿಗೆ ಹಿಂಸೆಮಾಡುತ್ತ ಏಕೆ ನೀನು ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ? ನಿನಗೆ ಮಂತ್ರ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ಜಪಿಸಿದರೆ ನಿನಗೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ದೊರಕುತ್ತದೆ; ಹಿಂಸಾ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಬಿಟ್ಟು ತೊಲಗುತ್ತದೆ.’ ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ಮಾಡಿದ. ಮಂತ್ರ ಪಡೆದ ನಂತರ ಆ ಹಾವು ಗುರುವಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ ಆತನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡಿತು: ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಯಾವ ರೀತಿ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬೇಕು. ದಯವಿಟ್ಟು ತಿಳಿಸಿ.’ ಗುರು ಹೇಳಿದ: ‘ಈ ಮಂತ್ರ ಜಪಿಸು, ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡಬೇಡ.’ ಹೊರಡುವಾಗ ಹೇಳಿದ: ‘ಮತ್ತೆ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಬಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ.’

‘ಹಾಗೆ ಕೆಲವು ದಿನ ಉರುಳಿದವು. ಆ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಆ ಹಾವು ಕಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದಾಗಿ. ಒಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ ಅದರ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಬಾಲ ಹಿಡಿದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿರುಗಿಸಿ, ನೆಲಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿ ಒಂದು ಕಡೆಗೆ ಬಿಸಾಡಿಬಿಟ್ಟ. ಅದರ ಬಾಯಿಂದ ರಕ್ತ ಸುರಿಯ ಲಾರಂಭಿಸಿತು; ಪ್ರಜ್ಞೆತಪ್ಪಿ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡಿತು; ಚಲನವಲನವೆಲ್ಲ ನಿಂತುಹೋಯಿತು. ಆ ಹಾವು ಸತ್ತಿತೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಹುಡುಗರೆಲ್ಲರೂ ಹೊರಟುಹೋದರು. ಆದರೆ ಅದು ಸಾಯಲಿಲ್ಲ. ಹಗಲು ವೇಳೆ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಹೆದರಿ ಹುತ್ತದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ರಾತ್ರಿ ವೇಳೆ ತನ್ನ ಆಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಆಗಾಗ ಹೊರಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಮಂತ್ರ ಪಡೆದಂದಿನಿಂದ ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಸ ಕಡ್ಡಿ, ಎಲೆ, ಮರದಿಂದ ಬಿದ್ದ ಹಣ್ಣುಹಂಪಲು–ಇವನ್ನು ತಿಂದೇ ಪ್ರಾಣಧಾರಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು.

‘ಸುಮಾರು ಒಂದು ವರ್ಷ ಕಳೆದ ನಂತರ, ಆ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಅದೇ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಬಂದು, ಆ ಹಾವನ್ನು ಹುಡುಕಿದ. ಗೊಲ್ಲ ಹುಡುಗರು: ‘ಆ ಹಾವು ಸತ್ತುಹೋಯಿತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ನಂಬಲಿಲ್ಲ. ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು–ಮಂತ್ರ ಸಿದ್ಧಿಯಾದ ಹೊರತು ಅದು ಸಾಯುವು ದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಹಾಗೇ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು, ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅದು ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ತಾನು ಇಟ್ಟಿದ್ದ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಅದನ್ನು ಕೂಗಲಾರಂಭಿಸಿದ. ಗುರುವಿನ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅದು ಹುತ್ತದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿತು. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಕೇಳಿದ: ‘ಕ್ಷೇಮವೇ?’ ಅದು ಹೇಳಿತು: ‘ಹೌದು, ಕ್ಷೇಮದಿಂದಿದ್ದೇನೆ.’ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಕೇಳಿದ: ‘ಆದರೆ ನೀನೇಕೆ ಇಷ್ಟು ಸೊರಗಿ ಹೋಗಿದ್ದೀಯೆ?’ ಹಾವು ಹೇಳಿತು: ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ತಾವು ಉಪದೇಶವಿತ್ತಿದ್ದೀರಿ, ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡಕೂಡದು ಎಂಬುದಾಗಿ. ಅದ ಕ್ಕಾಗಿ ಎಲೆ, ಹಣ್ಣು, ಹಂಪಲು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಶರೀರ ಬಹುಶಃ ಕೃಶವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿರಬಹುದು.’

‘ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಹೇಳಿದ: ‘ಕೇವಲ ಆಹಾರಾಭಾವದಿಂದಲೆ ಈ ದುರವಸ್ಥೆ ಉಂಟಾಗದು. ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿ ಬೇರೆ ಏನೋ ಕಾರಣವಿರಬೇಕು, ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು.’ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರು ತನ್ನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆಲಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದ್ದರ ಜ್ಞಾಪಕ ಅದಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಅದು ಹೇಳಿತು: ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಈಗ ನನ್ನ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಒಂದು ದಿನ ಆ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿರುಗಿಸಿ ನನ್ನನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದರು. ಏನೆಂದರೂ ಅವರಿನ್ನೂ ಅರಿಯದ ಹುಡುಗರು. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಈಗ ಎಂಥ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಯಾರನ್ನೂ ಕಚ್ಚುವುದಿಲ್ಲ. ಬೇರೆ ಯಾವ ವಿಧದಿಂದಲೂ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಗ ಬೇಕು?’ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಬಯ್ದು ಹೇಳಿದ: ‘ಛೆ! ನೀನು ಎಂಥಾ ತಿಳಿಗೇಡಿ! ನಿನ್ನನ್ನು ನೀನು ಹೇಗೆ ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದು ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಕಚ್ಚಬೇಡ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆನೇ ವಿನಾ ಬುಸುಗುಟ್ಟಬೇಡ ಎಂದು ಹೇಳಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಬುಸುಗುಟ್ಟಿ ಏಕೆ ಅವರನ್ನು ಹೆದರಿಸಬಾರದಾಗಿತ್ತು?’

‘ದುಷ್ಟರ ಕಡೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟಬೇಕು. ಕೇಡು ಮಾಡದೆ ಇರಲೆಂದು ಅವರಿಗೆ ಭಯ ತೋರಿಸಬೇಕು.’

ಅಂತಕನ ದೂತರಿಗೆ . . .

ಹರೆಯ ಹದಿನೈದು. ಸುಂದರ, ಬುದ್ಧಿವಂತ, ಹುಡುಗನಾತ. ತುಂಟರ ದುಷ್ಟಕೂಟಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ. ಓದಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಬಿದ್ದವನಲ್ಲ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಏಕಮಾತ್ರ ಪುತ್ರ. ಅವರಿಗೆ ವಿಧೇಯ. ಅವನ ಸದ್ಗುಣ ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳಿಂದಾಗಿ, ಮಿತ್ರರು ಅವನನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಲಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಮಿತ್ರರ ಜೊತೆ ಪ್ರವಾಸ ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತೇನೆಂದು ಹೊರಟ. ಯುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಕೂಟದಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಕಾಣದಿದ್ದಾಗ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಮುಖಂಡ ‘ಆತನೆಲ್ಲಿ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ಉಳಿದವರೂ ‘ಆತನೆಲ್ಲಿ?’ ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾಗಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಸರಿ, ಹುಡುಕಾಟ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ನದಿತೀರಕ್ಕೆ ಈಜಲು ಹೋಗಿದ್ದಾನೆಂದು ತಿಳಿಯಿತು. ಈಜಲು ಹೋದವನು ನದಿಯಿಂದ ಮೇಲೆ ಬರಲಿಲ್ಲ! ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಆತನ ಶವವನ್ನು ಹೊರತರ ಲಾಯಿತು. ದುರ್ಮರಣದ ವಾರ್ತೆಯನ್ನು ಆತನ ತಾಯಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ತಂದೆಗೂ ವಿಚಾರ ತಿಳಿ ಯಿತು. ತಂದೆ ತಲೆ ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಕರುಳು ಕಿತ್ತುಬರುವಂತೆ ಅಳುತ್ತ ಕೂತರು. ನಯವಿನಯ ಸಂಪನ್ನನಾದ ತನ್ನ ಮಗನ ಒಂದೊಂದೇ ಗುಣಗಳನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು ಹಲಬುತ್ತ ಹೊರಳಾಡಿ ದರು. ತಾಯಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿದ್ದಳು. ಮೌನವಾಗಿ ದುಃಖವನ್ನು ನುಂಗಿಕೊಂಡಂತಿತ್ತು. ಮಗನನ್ನು ಪ್ರವಾಸಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದ ಯಾರ ಬಗೆಗೂ, ಒಂದೂ ಕಟುನುಡಿಯನ್ನಾಡಲಿಲ್ಲ. ಗಂಡನನ್ನು ತಾನೇ ಸಮಾಧಾನಪಡಿಸಿದಳು. ದೃಢಮನಸ್ಕಳಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಫೋನುಮಾಡಿ ಬಂಧುಬಾಂಧವ ರಿಗೂ, ಪೋಲೀಸರಿಗೂ, ತನ್ನ ಪತಿಯ ಆಫೀಸಿನ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೂ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಸಿ ಶವವನ್ನು ಸ್ಮಶಾನಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸಲು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದಳು. ಶವಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ಇಟ್ಟಾಗ ಮಾತ್ರ ಆ ತಾಯಿ ಶೋಕವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೇ ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದಳು.

ಇನ್ನೊಬ್ಬಾತತ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಲಿಯುತ್ತಿದ್ದ. ನಕ್ಕು ನಗಿಸುವುದು ಅವನ ಸ್ವಭಾವವಾ ಗಿತ್ತು. ಅವನಿನ್ನೂ ಮಕ್ಕಳಾಟಿಕೆ ಬಿಡಲಿಲ್ಲವೆಂದೆಣಿಸಿ ತಾಯಿ ಆತನನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಳು. ‘ಏಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ನಗುತ್ತಿ? ಏನಾಗಿದೆ ನಿನಗೆ?’ ಆತ ನಗುತ್ತಲೇ ಉತ್ತರಿಸಿದ : ‘ನಾಳೆ ಸತ್ತುಹೋದೆ ಎಂದಿಟ್ಟುಕೊ, ಯಮನು ಆ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಏನು ಮಾಡಿದೆ? ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಜನರನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಗಿಸಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ! ಮಾರನೇ ದಿನ, ಸೈಕಲ್ ಏರಿ ಪೇಟೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಲಾರಿಗೆ ಢಿಕ್ಕಿ ಹೊಡೆದು, ಮೃತನಾದ! ಅಂತಕನ ದೂತರಿಗೆ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ದಯವಿಲ್ಲ. ನೋವೇ ಅವರ ಗುರಿಯೇ?

ತ್ರಿವೇಂಡ್ರಂನ ಶ್ರೀ ನಾಯರ್, ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಮಲೆಯಾಳಂ ಬೋಧಿಸುವ ಪ್ರೊಫೆ ಸರ್, ಸಂಸ್ಕೃತ ಬಲ್ಲವರು. ಆದರೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲದವರು. ವಿವಾಹವಾಗಿ ಬಹುಕಾಲದ ನಂತರ ಅವರಿಗೊಬ್ಬ ಮಗ ಜನಿಸಿದ. ಆರನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆತ ಅಸ್ವಸ್ಥನಾದ. ಪ್ರಾಣ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು, ತಂದೆಯನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಕರೆಯುವಂತೆ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ತಂದೆ ಹತ್ತಿರ ಬಂದೊಡನೆ, ಅವರನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತ ಯಾರೂ ಈವರೆಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡದೇ ಇದ್ದ ದೇವರ ನಾಮವನ್ನು ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ, ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ ಪ್ರಾಣಬಿಟ್ಟ. ಶ್ರೀ ನಾಯರ್ ಚಕಿತರಾದರು, ಸ್ತಂಭಿತರಾದರು. ಈ ಘಟನೆ, ಅವರ ಬದುಕಿಗೆ ಒಂದು ತಿರುವನ್ನು ನೀಡಿತು. ಸಾವು ಅವರಿಗೆ ಪಾಠ ಕಲಿಸಿತು. ಇಂದು ಅವರು ಆಸ್ತಿಕರು.

ಹೇಳದೆ ಕೇಳದೆ ಸಾವು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಮನುಷ್ಯನ ಅಸಹಾಯಕತೆ ಪರಮಾವಧಿಗೇರುತ್ತದೆ. ಬಾಳಿನ ಭರವಸೆಯೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗುವಾಗ, ಎಂಥ ದೃಢಹೃದಯವೂ ತತ್ತರಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಹೊತ್ತು ಜೀವಂತವಾಗಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ, ನಾಳೆ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣಾಗುವುದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುವಾಗ, ಎಂಥ ಎದೆಯೂ ತಲ್ಲಣಿಸುತ್ತದೆ. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿ ಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡ ಜನಗಳೇ, ಮೃತವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಲ್ಲು ಕೊರಡನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವಂತೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಾರಲ್ಲ!

ಸಾವು ನೋವು

ಏನಿದು ಈ ಸಾವು? ಭಯಾನಕವಲ್ಲವೆ?

ಹೌದು, ಅಲ್ಲ–ಎಂದರು ಪುಷಿಗಳು.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಭಯಾನಕ, ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಲ್ಲ ಎಂದರು–ಆ ಅನುಭಾವೀ ಮನೀಷಿಗಳು. ಸಾವು ಜೀವನದ ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಮುಖ ಘಟನೆ. ಆದರೂ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಬುದ್ಧಿವಂತ, ವಿದ್ಯಾವಂತ ಜನಗಳೇ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ನಮ್ಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಲ್ಪ ಹಾಗೂ ಸೀಮಿತ! ಅಂಥ ಸೀಮಿತ ಜ್ಞಾನವೇ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯ ಲಕ್ಷಣ ಎಂಬ ಛಲ ಬೇರೆ!

ಮರಣ ಹಾಗೂ ಮರಣಾತೀತ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಗುಟ್ಟೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎನ್ನುವ ಮತ ಪಂಡಿತರು. ‘ದೇಣಿಗೆ, ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ, ನಿಮ್ಮ ಪರಲೋಕದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ರಿಸವ್R ಮಾಡಿಸಿ, ಈಗಾಗಲೆ ಭದ್ರಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ’–ಎಂದಾರೆ ಹೊರತು, ಈ ಕುರಿತು ಚಿಂತನೆಗೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೇರಿಸಲಾರರು.

ದಿನನಿತ್ಯವೂ ಇತರರು ಸಾಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವ ಮನುಷ್ಯ, ಪರಿಚಿತರು ತೀರಿ ಕೊಂಡಾಗ ‘ಅಯ್ಯೋ ಹೋದರೇ!’ ಎಂದು ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಚಕಿತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಸಂತಾಪ ವನ್ನೂ ಪಡಬಹುದು. ಬಳಿಕ ‘ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದು ದಿನ ಹೋಗಬೇಕಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಸಾಂತ್ವನದ ಮಾತನ್ನು ಮೆಲುಕಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಸಾವು ಏನು? ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಏನು?–ಎಂಬುದನ್ನು ಆತ ಯೋಚಿಸಲಾರ. ಸಮೀಪದ ಬಂಧುಗಳು ಸತ್ತಾಗ ತೀವ್ರತರದ ಆಘಾತ, ತಡೆಯಲಾರದ ಸಂಕಟ ಗಳಿಂದ ಕಂಗೆಡುತ್ತಾನೆ, ಕಣ್ಣೀರಿಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಮೆಲ್ಲನೇ ನೋವನ್ನು ಮರೆಯು ತ್ತಾನೆ. ತಿರುಗಿ ತನ್ನ ದೈನಂದಿನ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುತ್ತಾನೆ. ತನಗೇ ಸಾವು ಬಂದಾಗ ಯಾವ ಸಿದ್ಧತೆಯೂ ಇಲ್ಲದೇ, ಅಳುತ್ತ, ಗೋಗರೆಯುತ್ತ, ಭಯವಿಹ್ವಲನಾಗಿ ಸಾಯುತ್ತಾನೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನ, ನರಿನಾಯಿಗಳು ಸತ್ತಂತೆ ಸಾಯುತ್ತಾರೆ. ‘ಸಾವು ಬಂದರೆ ಸತ್ತರಾಯಿತು. ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮವಲ್ಲವೆ?’ ಎಂದು ಹಾರಿಕೆಯ ಮಾತನಾಡಿ ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಈ ಸಮಸ್ಯೆ ಯನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದುಂಟು.[*] ಕೆಲವು ಸಾವುಗಳು ಸಾವಿನ ಸ್ವರೂಪದ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನವ ನ್ನೀಯುವುದುಂಟು. ಅನಿವಾರ್ಯವಾದುದನ್ನು ಎದುರಿಸಲು, ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವಂಥ ನೈಜ ಘಟನೆಗಳು, ಅನುಭವಗಳು ಅವು. ಆದರೆ ಅವುಗಳ ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯದೆ ಮನುಷ್ಯ ವಿಹ್ವಲನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಏಳು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಗ. ಅಲ್ಪಕಾಲದ ಅಸ್ವಸ್ಥತೆಯಿಂದ ತೀರಿಕೊಂಡ. ದುಃಖವನ್ನು ಮರೆಯಲು ದಂಪತಿಗಳು ದಕ್ಷಿಣ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಉದ್ಯೋಗ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿ ದ್ದಾರೆ. ತಾಯಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ‘ದೇವರು ನನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಏಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡ?’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಳು. ಸಮಾಧಾನದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಲು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿ ದರೂ, ಅವಳು ತನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಳು. ಪುತ್ರಶೋಕದಿಂದ ತಪ್ತಳಾಗಿ ದ್ದಳು. ಯಾರದ್ದೇ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೂ, ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ, ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಅದು. ಪ್ರಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮಗನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ವಿಚಾರವಂತರೊಬ್ಬರು ‘ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಮಗನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡವನಲ್ಲ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪುತ್ರಶೋಕದಿಂದ ದುಃಖಿತರಾದ ವರೆಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಇಲ್ಲವೆ!’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ವ್ಯಾವಹಾರಿಕವಾಗಿ ಇದು ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿದಂತಾಯಿತೇ ಹೊರತು, ಸಾವಿನ ಮೂಲ ಸ್ವರೂಪದ ಅರಿವಿನಿಂದ ಬಂದ ಸಾಂತ್ವನದ ಭಾವವಲ್ಲ.

ನೋವಿನ ನಾನಾವಿಧ

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎದುರಿಸಬೇಕಾದ ತೀವ್ರ ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ರೀತಿ ಕಂಗೆಡಿ ಸುತ್ತವೆ ಎನ್ನಲಾಗದು. ಕೆಲವರು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ತೊಂದರೆಗಳಿಂದಲೂ ಖಿನ್ನರಾಗಿಬಿಡುವ ಅಪ್ರ ಬುದ್ಧರು. ಕೆಲ ಜನ ಶಾಂತಚಿತ್ತರಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಎಡರು ತೊಡರುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯ, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳಿರುವಂತೆ ಅವರು ಎದುರಿಸುವ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಲ್ಲೂ ವೈವಿಧ್ಯ, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ದುಃಖಕ್ಕೀಡು ಮಾಡುವ ಸಂದರ್ಭ, ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಿವೆ. ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರ ಸಾವು ಅಂಥ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭ. ಅಗಲುವಿಕೆಯ ಪ್ರಥಮ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ, ಸತಿಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರ ಮರಣದಿಂದುಂಟಾಗುವ ದುಃಖ ದುಮ್ಮಾನಗಳ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ, ಉಂಟಾಗುವ ಸಾವುಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಇತರ ಅದೇ ವಯಸ್ಸಿನ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಸಾವುಗಳಿಗಿಂತ ಹತ್ತುಪಾಲು ಹೆಚ್ಚು ಎಂದು ತಿಳಿದುಬಂದಿದೆ. ವಿವಾಹಿತರಿಗಿಂತ ವಿಚ್ಛೇದ ಹೊಂದಿದವರಲ್ಲಿ ರೋಗರುಜಿನ ಹನ್ನೆರಡುಪಟ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಎಂಬು ದನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅತ್ಯಂತ ನಿರಾಶಾದಾಯಕ ಹಾಗೂ ಅಸಹಾಯಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನೂರರಲ್ಲಿ ಎಂಬತ್ತರಷ್ಟು ದೈಹಿಕ ವ್ಯಾಧಿ ಉಲ್ಬಣಿಸುವುದು ಎಂದು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಿದ್ದಾರೆ.

ಸೃಷ್ಟಿಯಾದಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ನೋವು, ಚಿಂತೆ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡೇ ಇದೆ. ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತು ತಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ, ಅನುಭವದ ಪಕ್ವತೆ, ಅಭ್ಯಾಸ-ತರಬೇತಿ ಮತ್ತು ಸತ್ಸಂಗ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ–ಇವು ಗಳಿಂದ ಚಿಂತೆಯನ್ನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಲ್ಲರು. ಉಳಿದವರು ಚಿಂತೆಯಿಂದ ಕಂಗೆಟ್ಟು ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟು ಬಳಲಿ ಬೆಂಡಾಗುವರು. ಕೆಲವರು ಮಾದಕ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಿ, ಮತ್ತುಮಂಪರು ಬರುವ ಔಷಧಗಳನ್ನು ತಿಂದು ಚಿಂತೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಮರೆಯಲು ಯತ್ನಿಸಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ದುರ್ಬಲರಾಗುವರು! ದುಃಖಿತರಾಗುವರು! ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಪರಿಹಾರ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಆ ಹೇಯಕೃತ್ಯವನ್ನೆಸಗಿ ಇಹಪರ ಎರಡನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವರು. ಇವೆಲ್ಲ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಆಘಾತವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಬಲ್ಲವೇ ಹೊರತು ನೀಗಿಸಲಾರವು. ಹಾಗಾದರೆ ಚಿಂಕ್ರೋಭ ದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಲು ದಾರಿ ಯಾವುದು?

ಅನಿವಾರ್ಯ, ಅಪರಿಹಾರ್ಯ

ಎಲ್ಲರ ಬದುಕಿನಲ್ಲೂ ಅನಿವಾರ್ಯವಾದ ಘಟನೆಗಳು ನಡೆದೇ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನಿಮ್ಮ ನಿರೀಕ್ಷೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ನಡೆದರೆ, ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾಗಿ.

ನಿವಾರಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು, ಪರಿಹರಿಸಲಾಗದುದನ್ನು, ಹೇಗೆ ಎದುರಿಸುವುದು ಎನ್ನುವು ದನ್ನು ಕುರಿತು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯೋಚಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿಲ್ಲ.

ಮನುಷ್ಯ ಆಶಾವಾದಿಯಾಗಬೇಕು, ದುರ್ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಕೂಡಬೇಕಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ದಿಟ. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏರುಪೇರುಗಳಿಲ್ಲದೆ, ವೃದ್ಧಿಕ್ಷಯಗಳಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸುಗಮವಾಗಿಬಿಡುವುದು ಎಂಬುದು, ಸಿನಿಮೀಯ ಭ್ರಾಮಕ ಕಲ್ಪನೆಯಾಗುವುದಲ್ಲವೆ?

ಬಾಲ್ಯ, ಯೌವನಾವಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿ, ದೈಹಿಕಶಕ್ತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವಾಗ, ಭರವಸೆ ಬಲವಾಗಿರುವಾಗ, ಕಲ್ಪನೆಯ ಕನಸುಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತ, ಭವಿಷ್ಯದ ಚಿತ್ರಸೌಧಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಬಹುದು. ಸೋಲು, ಹತಾಶೆ, ವಿರೋಧ, ದುರ್ಬಲತೆ, ಅಸಹಾಯಕತೆ–ಈ ತೆರೆಗಳು ಬಂದು ಬಡಿದಪ್ಪಳಿಸಿದಾಗ ಮನುಷ್ಯ ತತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕಿಂಕರ್ತವ್ಯ ಮೂಢನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಯೋಚಿಸಲೂ ಆರ, ಇತರರ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ದುಗುಡವನ್ನು ದೂರಮಾಡಲೂ ಆರ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅನಿವಾರ್ಯವಾದುದನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸಿದ್ಧತೆ ಬೇಕು.

ಆಗಸವನ್ನು ಕಾರ್ಮೋಡಗಳು ಮುಸುಕುತ್ತವೆ. ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಮಳೆ ಸುರಿ ಯುತ್ತದೆ. ನಾವು ಮಳೆಯನ್ನು ಬೇಡವೆಂದು ತಡೆಯಬಲ್ಲೆವೇ? ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ತೋಯದೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ, ಮನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿರಬೇಕು. ಸಂಚರಿಸುವಾಗ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕೊಡೆ ಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಕಾಡಿನ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಹೋಗುವಾಗ, ನಾವು ಕಲ್ಲುಮುಳ್ಳು ಗಳನ್ನು ತೆಗೆದು ಸ್ವಚ್ಛ ಮಾಡಲಾರೆವು. ಕಲ್ಲುಮುಳ್ಳುಗಳು ಚುಚ್ಚದಂತೆ ಪಾದರಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸಬೇಕು. ಅಂತೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಬಾಳ್ವೆಯಲ್ಲಿ ಬರಬಹುದಾದ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳನ್ನು, ಸೋಲು ನಿರಾಸೆಗಳನ್ನು, ಸಾವು ನೋವುಗಳನ್ನು, ಬೇಡವೆಂದರೂ ಬಿಟ್ಟಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನ ಸ್ಸನ್ನು ಅರಿವಿನ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಬೆಳಗಬೇಕು. ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಮೂಲವನ್ನು ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಜೀವನವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅರಿತು, ಅರಗಿಸಿ ಕೊಂಡು, ದೃಢಚಿತ್ತರೂ, ಧೀರರೂ, ಶಾಂತಮನಸ್ಕರೂ ಆಗಿ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶಾಂತವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವವರು ಬಹಳಷ್ಟು ಜಾಗರೂಕತೆ ಯಿಂದ ಅನಾವಶ್ಯಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ದೂರಕ್ಕೆಸೆಯಬೇಕು. ಆವಶ್ಯಕವೂ, ಅನಿವಾರ್ಯವೂ ಆದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಾವು ಎದುರಿಸುವಾಗ ಗೌತಮಬುದ್ಧ ‘ಅಂಗುತ್ತರನಿಕಾಯ’ದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳು ತುಂಬ ಉಪಯುಕ್ತವೆನಿಸುತ್ತವೆ–

‘ಭಿಕ್ಷುಗಳೇ, ಈ ಐದು ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಗಂಡಸರೂ, ಹೆಂಗಸರೂ, ಗೃಹಸ್ಥರೂ, ಭಿಕ್ಷುಗಳೂ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡಬೇಕು.

ವೃದ್ಧಾಪ್ಯವು ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ನಾವು ನಿವಾರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ, ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವಂತಿಲ್ಲ.
ರೋಗರುಜಿನಗಳು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಬರುವ ಸಂದರ್ಭವಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಲಾರೆ. ಅದನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ, ಪೂರ್ಣನಿವಾರಣೆ ಶಕ್ಯವಲ್ಲ.
ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಮರಣ ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ. ‘ಮರಣ ಬಂದಾಗ ಸತ್ತರಾಯಿತು’ ಎಂದು ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆಯಲು ನಮಗೇ ಕಷ್ಟ.
ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರವಾದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಬದಲಾವಣೆ ಹೊಂದುತ್ತವೆ, ದುರ್ಬಲವಾಗುತ್ತವೆ, ವಿಯೋಗ ಹೊಂದುತ್ತವೆ. ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ.
ನನ್ನ ಬದುಕನ್ನು ರೂಪಿಸುವುದು ನನ್ನ ಯೋಚನೆ ಮತ್ತು ಭಾವನೆಗಳು. ಒಳಿತೋ ಕೆಡುಕೋ ಮಾಡಿದಂಥ ಕಾರ್ಯಗಳು. ಅವುಗಳ ಫಲಗಳನ್ನು ಉಣ್ಣುವವನು ನಾನೇ.

ಭಿಕ್ಷುಗಳೇ,

ವೃದ್ಧಾಪ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದರೆ ಯೌವನದ ಅಹಂಕಾರ ಸ್ಥಗಿತವಾಗದಿದ್ದರೂ, ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಳಿಯುವುದು.

ರೋಗರುಜಿನಗಳಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸುವ ಅಸಹಾಯಕತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದಾಗ, ತನ್ನ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗೆಗಿನ ಅಭಿಮಾನ ಸ್ಥಗಿತವಾಗುವುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದು.

ಮರಣವನ್ನು ಕುರಿತು ಅಧ್ಯಯನ ಅನುಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದಾಗ, ಜೀವನದ ಬಗೆಗಿನ ಅಭಿಮಾನ ಅಹಂಕಾರ ದೂರವಾಗುವುದು, ಇಲ್ಲವೇ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದು.

ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತುಗಳ ಬದಲಾವಣೆ, ಕ್ಷೀಣ ಹೊಂದುವಿಕೆ, ವಿಯೋಗ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದಾಗ ಲೋಭವು ದೂರವಾಗುವುದು ಅಥವಾ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದು.

ತನ್ನ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಹೊಣೆ, ತನ್ನ ಬದುಕನ್ನು ದಿನದಿನವೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ರೂಪಿಸತಕ್ಕ ಯೋಚನೆಗಳು, ಭಾವನೆಗಳು, ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು, ಭವಿಷ್ಯದ ಯೋಚನೆಗಳು ಇವುಗಳನ್ನು ಹುಟ್ಟುಹಾಕುವವನು ನಾನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಚಿಂತಿಸಿದಾಗ, ದುಷ್ಟ ಯೋಚನೆಗಳು, ದುಷ್ಟಶಬ್ದ ಗಳು, ದುಷ್ಟಕರ್ಮಗಳು ಸ್ಥಗಿತವಾಗುತ್ತವೆ, ಇಲ್ಲವೇ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತವೆ.’

ಈ ಐದು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿದಾಗ ತನ್ನ ‘ಅಹಂ’, ‘ಮಮ’ಗಳನ್ನೂ, ದುರಾಸೆ ದುರಾಸಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ, ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ದಿವ್ಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಸಮರ್ಥನಾಗು ತ್ತಾನೆ ಮನುಜ. ಆಗ ಅನಿವಾರ್ಯ ಅಪರಿಹಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಆತ ಎದುರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅರಿವಿನ ಬೆಳಕು ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆ

ಈ ಜಗತ್ತು ನಿಗೂಢ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಕಡೆಗೆ ನಾವು ಗಮನವನ್ನು ಹರಿಯಗೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟಿನ ಮೊದಲು ಏನು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ತಿಳಿಯದು! ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಏನು ಎಂಬುದೂ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯದು! ಜೀವಿ ಅನುಭವಿಸುವ ಸುಖದುಃಖಗಳ ಕಾರಣ ಅರ್ಥವೂ ತಿಳಿಯದು! ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿ ಯಾವುದೋ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಿಯಮವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಾನೆಂಬ ವಿಚಾರವೂ ತಿಳಿಯದು! ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳ ಮಧ್ಯದ ಅಂತರವೇ ಸರ್ವಸ್ವವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವರು ನಾವು! ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಬಂದೊದಗುವ ಸಂಕೀರ್ಣ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರಿವಿನಿಂದ ಪರಿಹರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ?

ಅರಿವಿನ ಪರಿಧಿ ವಿಶಾಲವಾದಂತೆ, ಆಳವಾದಂತೆ, ಅನಿವಾರ್ಯ ಅಪರಿಹಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ವಿಧಾನ ನಮಗೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲ ದುಃಖಗಳ ಮೂಲ. ಅದು ಕಳೆದಂತೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೊಳೆ ದೂರವಾಗಿ ಸ್ಥೈರ್ಯ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಳೆಯ ತಲೆಮಾರಿನ ಕೆಲವರಿಗೆ ತಾವು ದೇಹವಲ್ಲ, ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ ಅಷ್ಟೆ ಎನ್ನುವ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸ ಇತ್ತು. ಇಂಥ ಜನರು ಸಾವನ್ನು ಹೇಗೆ ಎದುರಿಸಿದರು ಎಂಬುದಕ್ಕೊಂದು ನಿದರ್ಶನವನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಹಿರಿಯ ಬರಹಗಾರರಾದ ಮಾಸ್ತಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ‘ಧರ್ಮಸಂರಕ್ಷಣ’ ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥ ದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ: ‘ನಾನು ಕಂಡ ಹಿರಿಯರೊಬ್ಬರ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳು. ಇನ್ನೇನು ಎರಡು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ನಾನು ಅವರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತಾಗ ‘ಗಜೇಂದ್ರನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಮೋಕ್ಷವಾಗಿಲ್ಲ’ ಎಂದರು. ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಬಿದ್ದಿರುವ ಜೀವಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಬಿಡುಗಡೆ ಆಗಿಲ್ಲ ಎಂದೇ ಅದರರ್ಥ. ಈ ಅಜ್ಜನಿಗೆ ಸಾವು ಒಂದು ಭಯದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸಾವು ತನ್ನ ದೈವ ತನ್ನನ್ನು ಒಂದು ಕ್ಲೇಶದಿಂದ ಬಿಡಿಸುವ ವ್ಯಾಪಾರ ಎಂದು ಕಾಣು ತ್ತಿತ್ತು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಸಾವಿನ ಎದುರಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಸಮಾಧಾನವಾಗಿ ಮಲಗಿದ್ದರು. ಅದರ ಬರವನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಬರಬೇಕಾಗಿ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಲೂ ಇದ್ದರೋ? ಅಹುದು ಎಂದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ.’

ಈ ವೃದ್ಧರು ಅನಿವಾರ್ಯವಾದುದನ್ನು ಎದುರಿಸಿದ ಬಗೆ ನೋಡಿ.

ಮುಖಂಡರ ಮೌಢ್ಯ

ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ, ಕೌಟುಂಬಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಡವಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಮೌಲ್ಯ ಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾಳಜಿವಹಿಸುವವರೇ ಅಪರೂಪ. ನಮ್ಮ ಸಿನಿಮಾ ನಾಟಕಗಳ ಕಥನಕರ್ತೃಗಳು, ಬರಹಗಾರರು, ಶಿಕ್ಷಕರು ಈ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ ಮುಖಂಡರುಗಳು, ರಾಜಕೀಯಸ್ಥ ಜನರು, ರಾಗದ್ವೇಷ ಕೋಪತಾಪಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಸದೆ ತಮ್ಮ ಸೇವಾಕಾರ್ಯ ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ನಂಬಿದವರು ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ತುಳಿತ ಕ್ಕೊಳಗಾದವರು ತಾವು ಮೇಲೇಳುತ್ತಲಿರುವಾಗಲೇ ತಮಗಿಂತ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಮೇಲಿರುವವರನ್ನು ಖಂಡಿಸದೆ, ನಿಂದಿಸದೆ, ದ್ವೇಷಿಸದೆ, ತಮ್ಮ ಅಭ್ಯುದಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಂಬಿದಂತಿದೆ. ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದರೂ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಧಾರ್ಮಿಕರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ ವರು ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೆ ಎಂದರೆ ಅವರೂ ರಾಜಕೀಯ ಪಕ್ಷ ಪಂಗಡಗಳಂತೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯ ಪಿಡುಗಿನಿಂದ ಪೀಡಿತರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮೇಲ್ಮೆಯನ್ನು ಸಾರುತ್ತ, ಇತರ ಪಥ ಪಂಥಗಳನ್ನು ನಿಂದಿಸುತ್ತ, ಜನರಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ ದೌರ್ಮನಸ್ಯಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸು ವವರೇ ಆಗುತ್ತಲಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಳ್ಳಿಯ ಸರಳ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಬುದ್ಧಿವಂತ ವಿದ್ಯಾ ವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನಗಳೆ ಮಾನಸಿಕ ತಳಮಳ, ಚಿಂತೆಭಯೋದ್ವೇಗಗಳ ರೋಗಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗು ವುದು ಹೆಚ್ಚು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ತಜ್ಞರು!

ಚಿಂಕ್ರೋಭದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಸರಿಯಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಾಳಿ ಬದುಕುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ವಂತಿಕೆ, ವಿದ್ಯಾವಂತಿಕೆಗಳು ಪ್ರೇರಿಸದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳಿಗೇನು ಅರ್ಥ? ಅವುಗಳಿಂದೇನು? ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆ ಸಹಜವಲ್ಲವೇ? ಸರಿಯಾಗಿ ಬಾಳಿಬದುಕುವಂತೆ ಪ್ರೇರಿಸದಿದ್ದರೂ ಹೋಗಲಿ–ದ್ವೇಷ ಅಸೂಯೆ ಹಿಂಸೆಯ ನರಕಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವಂತಾದರೆ?

ಇಲ್ಲಿದೆ ಪರಿಹಾರ

ಅಕ್ಷರಸ್ಥನಾಗಲಿ, ನಿರಕ್ಷರಿಯಾಗಲಿ, ಬಡವನಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಿರಲಿ, ಏಕಾಂತ ಜೀವಿಯಾಗಲಿ, ಸಂಘಜೀವಿಯಾಗಲಿ, ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಲಿ, ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಅತೃಪ್ತನಾದ ವನಿರಲಿ, ಅಸುಖಿ ದಂಪತಿಗಳಾಗಲಿ, ಯಾವುದೇ ಜಾತಿಮತ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರಾಗಲಿ– ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಖದ ಹಾಗೂ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಅಪೇಕ್ಷಿಗಳೇ. ಸಮಸ್ಯೆಗಳು, ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳು ಯಾವುದೇ ವಿಶಿಷ್ಟ ರೀತಿಯವುಗಳಿದ್ದರೂ, ನಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಬದಲಾವಣೆ ಯಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು, ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಬದಲಾಗಬೇಕು, ಯೋಚನಾವಿಧಾನ ಹೊಸರೂಪ ತಾಳಬೇಕು, ನಮ್ಮ ನಡತೆಯಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆ ಉಂಟಾಗಬೇಕು. ನಿಂದೆ, ದ್ವೇಷ, ಅಹಂಕಾರ, ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ, ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಯೋಚನೆ ಯೋಜನೆಗಳಿಂದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ದರೆ ಪರಿಣಾಮವೇನಾದೀತು? ಇನ್ನಷ್ಟು ತೊಂದರೆಗೊಳಗಾಗಬೇಕಾಗುವುದಷ್ಟೆ. ಸಾಮಾಜಿಕ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕೇವಲ ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥಪರಾಯಣತೆ ಎಂದೆಂದೂ ಶಾಂತಿ ಸಂತೃಪ್ತಿಗಳ ಪಥವಾಗದು. ವೈಯಕ್ತಿಕ, ಕೌಟುಂಬಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾದ, ಯುಕ್ತವಾದ ಸದ್ಗುಣಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಿಂದ ಪ್ರಬುದ್ಧವಾಗಿ ಎದುರಿಸಬೇಕು.[*] ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಜೀವನವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ತ್ವಗಳಲ್ಲಿ ದೃಢ ವಿಶ್ವಾಸ ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು, ಆತ್ಮ, ಜೀವನದ ಪರಮ ಗುರಿ ಇವುಗಳ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವದ ಸ್ಪಷ್ಟ ಅರಿವು, ಕಲ್ಪನೆ ಬೇಕು. ಸದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಅಗಾಧ ಶಕ್ತಿ

ಮನಸ್ಸು ರೋಗವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಲ್ಲದು, ಗುಣಪಡಿಸಬಲ್ಲದು! ತಾಳ್ಮೆ, ಪ್ರೀತಿ, ಕರುಣೆ, ದಾನ ಬುದ್ಧಿ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಸೇವಾಮನೋಭಾವ–ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ರಚನಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳು ದೇಹ ಯಂತ್ರದ ಎಲ್ಲ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹಯುತ ಆರೋಗ್ಯಕರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗು ತ್ತವೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸಂತೋಷ, ತೃಪ್ತಿ ಹಾಗೂ ಸೃಜನಶೀಲ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸುತ್ತವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ನಿಷೇಧಮಯ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಭಯ, ಚಿಂತೆ, ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ, ಸೋಲಿನ ಮನೋಭಾವ ಹಾಗೂ ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥದ ನಾನಾ ಅವತಾರಗಳು ಸಮಸ್ತ ದೇಹ ಮತ್ತು ಅಂಗಾಂಗಗಳಿಗೆ ಕೆಡುಕನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ ರೋಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ವಿಚಾರ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚೊತ್ತಿ ನಿಲ್ಲುವಂತಾಗಲಿ ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಪುನಃ ಪುನಃ ಹೇಳುತ್ತಲಿದ್ದೇನೆ. ಮನಸ್ಸು ರೋಗವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಹುದು, ಗುಣಪಡಿಸಲೂ ಬಲ್ಲದು!

ಪ್ರಸನ್ನತೆ, ಶಾಂತತೆ, ಧೈರ್ಯ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ, ದೃಢನಿಶ್ಚಯ–ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಭಾವನೆ ಗಳು ಶರೀರದ ಸುಸ್ಥಿತಿಗೆ ಆರೋಗ್ಯವರ್ಧಕ ಟಾನಿಕ್ಕಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತವೆ!

ಮನಸ್ಸೇ ದೇಹವನ್ನು ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶ ಸಾಧನೆಗಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ–ರೇಷ್ಮೆಹುಳು ಗೂಡುಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಎಂದರು ವಸಿಷ್ಠಮಹರ್ಷಿಗಳು.

ಮನುಷ್ಯನ ಬಂಧನಕ್ಕೂ, ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೂ ಮನಸ್ಸೇ ಕಾರಣ ಎಂದರು ಮನೀಷಿಗಳು.

ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉದಿಸುವ ಯೋಚನೆ ಎಂಬ ದ್ರವ್ಯದಿಂದ ವಿಷವನ್ನೂ ತಯಾರಿಸಬಹುದು, ಅಮೃತವನ್ನೂ ತಯಾರಿಸಬಹುದು. ತಿಳಿದೋ, ತಿಳಿಯದೆಯೋ, ವಿಷವನ್ನು ತಯಾರಿಸುವವರೇ ಹೆಚ್ಚುಮಂದಿ. ಬುದ್ಧಿವಂತರೂ ಕೂಡ ಇದೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಮನಸ್ಸು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮನಿಯಮವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶ್ರಮಿಸಿದರೆ ವಿಷವನ್ನೂ ಅಮೃತವನ್ನಾ ಗಿಸಬಹುದು. ಈ ಮನಸ್ಸಾದರೂ ಏನು?

ಹೆಚ್ಚಿನ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ನಿರೂಪಣೆಗಳು ನಮಗೆ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸೆಂದರೆ ಅಸಂಖ್ಯ ಯೋಚನೆ, ಭಾವನೆ, ಕಲ್ಪನೆ, ಸಂಕಲ್ಪ–ಇವುಗಳಿಂದ ಅಥವಾ ಇಚ್ಛಾಕ್ರಿಯಾಜ್ಞಾನಾತ್ಮಕ ಯೋಚನೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ, ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರೂಪಿಸುವ ಜಟಿಲವೂ, ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವೂ, ಸಂಕೀರ್ಣವೂ ಆದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟಶಕ್ತಿ. ಈ ಶಕ್ತಿಯ ಉಪಯೋಗದಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನಾವು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನೆ-ಸಿದ್ಧಿಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉದಿಸಿದ ಯೋಚನೆ, ಕಲ್ಪನೆ, ಸಂಕಲ್ಪ, ಭಾವನೆಗಳ ಮಾದರಿಯನ್ನನುಸರಿಸಿಯೇ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿವೆ. ಪಶ್ಚಿಮದ ಅನುಭವಿಯೊಬ್ಬನ ವಾಣಿಯನ್ನು ಆಲಿಸಿ:

‘ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ದಿನದ ಬೇರೆಬೇರೆ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಐದು ಬಾರಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉದಿಸುವ ಯೋಚನೆ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಜೀವನದ ಆಗುಹೋಗುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ ಎಂಬ ಅರಿವು ನಿಮಗಾಗುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಈ ಸದ್ಯದ ಮನಸ್ಸಿನ ಗತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಪರಿಶೀಲನೆ ಮಾಡಿ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಸಂಗತಿಗಳು ನಿಮಗೆ ಹಿಡಿಸದಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಇಂದಿನಿಂದಲೇ ನಿಮ್ಮ ಯೋಚನೆ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬದಲಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಯತ್ನಿಸಿ.’

ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ವಿಚಾರ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ನಿಚ್ಚಳವಾದರೆ ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿ ಸಲು ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಉನ್ನತ, ಮುಖ್ಯ ಗುರಿಯನ್ನು ಹೊಂದಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆ, ಕಲ್ಪನೆ, ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ.

ಸ್ವಯಂಚಾಲಿತ ಯಂತ್ರಗಳ ಬಳಕೆ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಸರ್ವತ್ರ ಪ್ರಸಾರವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಕಂಪ್ಯೂಟರೀ ಕರಣದ ಮಾತನ್ನು ಇಂದು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಶೀಲ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕೇಳಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಮಗೆ ದೇವದತ್ತ ವಾಗಿ ಸಿಕ್ಕಿರುವ ಪರಮಾದ್ಭುತ ಯಂತ್ರವಾದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಚನೆ ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಕ್ರಮವರಿತು ‘ಫೀಡ್’ ಮಾಡಿದರೆ, ನಾವು ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಸಂತೋಷ, ಶಾಂತಿ, ಸಂತೃಪ್ತಿ, ಸದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅಲುಗಾಡಿಸಲು ಯಾರಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ–ಎಂಬು ದನ್ನು ಯಾರೂ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಗಮನಿಸಿದಂತಿಲ್ಲ. ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಆರ್ಡರ್ (Order) ಎಂಬ ಶಬ್ದವಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ‘ಪುತ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದವನ್ನು ಪುರಾತನರು ಉಪಯೋಗಿಸಿದರು. ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕ್ರಮ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಕ್ರಮವಾಗಿ ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ತಾರೆ, ನೀಹಾರಿಕೆಗಳು ಸುತ್ತುತ್ತಿವೆ. ಹಗಲು, ರಾತ್ರಿ, ಕಾಲಭೇದ, ಪುತುಭೇದಗಳು ಕ್ರಮವರಿತು ನಡೆ ಯುತ್ತಿವೆ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಜಗತ್ತನ್ನು ಕಾಣುವ ನಮ್ಮ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ಎನ್ನುವ ಯಂತ್ರದಲ್ಲೂ ಹೃದಯದ ಬಡಿತ, ಶ್ವಾಸೋಚ್ಛ್ವಾಸ, ರಕ್ತಪರಿಚಲನೆ, ಎಚ್ಚರ, ನಿದ್ರೆಗಳು ಒಂದು ತೆರನಾದ ಲಯಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಮನುಷ್ಯನ ಸುಖ ದುಃಖವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ನೈತಿಕ ನಿಯಮವಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ವ್ಯವಸ್ಥೆ, ಶಿಸ್ತು, ನಿಯಮಗಳು, ಯಶಸ್ಸು, ವಿಜಯಗಳ ರಹಸ್ಯವಿರುವುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ಕ್ರಮ, ನಿಯಮ, ವ್ಯವಸ್ಥೆ–ನಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಕಂಪ್ಯೂಟರಿನ ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತ ಪರಿಶೀಲನೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿ, ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಹಾಸ್ಯದೃಷ್ಟಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅದು ಬಹಳ ಉಪಯೋಗಿಯಾಗುವುದು. ಜಾಡ್ಯ ಮನೋಭಾವ, ಅನೈಕಾಗ್ರತೆ, ಅವ್ಯವಸ್ಥೆ, ಸಿಡುಕು, ಬಲವಾದ ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹಗಳು ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಕ್ರಮ-ನಿಯಮ, ವ್ಯವಸ್ಥೆ, ತಾಳ್ಮೆ, ಸಮತೋಲ, ಸದುದ್ದೇಶ, ವ್ಯಾವಹಾರಿಕತೆ–ಇವುಗಳ ಸಹಕಾರದಿಂದ ಯೋಜನೆ ಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ, ದುರಂತಕ್ಕೆಳೆಸುವ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಾವನೆಗಳು ಸಮೀಪ ಸುಳಿಯಲಾರವು.

ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಸರಳ ಚಿಕಿತ್ಸೆ

ಕಾಯಿಲೆಯನ್ನು ಓಡಿಸುವ ಪುರಾತನ, ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಸರಳ ಸೂತ್ರಗಳಿವು.[*]

ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಕಂಪೆ, ದಯೆ, ಸಹಾನುಭೂತಿಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಲ್ಲಿ ತನ್ಮೂ ಲಕ ಆಂತರಿಕ ಸುಖಸಂತೋಷಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತವೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಲ್ಲ ಜೀರ್ಣರಸಗಳ ನಿರಾತಂಕ ಉತ್ಪಾದನೆಯಿಂದ ಸಂಬಂಧಿತ ರೋಗರುಜಿನಗಳು ದೂರವಾಗುತ್ತವೆ.
ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಕಾರ್ಯತತ್ಪರತೆ, ವಿಶಾಲ ಮನೋಭಾವಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಲ್ಲಿ ದೈಹಿಕ ದೃಢತೆ ಹಾಗೂ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿರತೆ ಹೆಚ್ಚಿ, ಪದೇ ಪದೇ ಆರೋಗ್ಯ ಕೆಡುವ ಸಂಭವವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.
ಬಿಗುವನ್ನು ತೊರೆದು ನಗುವನ್ನು ಹೊರಸೂಸುತ್ತಾ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಕೆಚ್ಚಿನಿಂದ ಮುನ್ನಡೆ ದಲ್ಲಿ, ಪರಸ್ಪರ ವೈಷಮ್ಯದ, ವಿರೋಧದ ಯಾವುದೇ ಗಾಯವನ್ನೂ ಬೇಗ ವಾಸಿಮಾಡಬಹುದು.
ಪರೋಪಕಾರ ಗುಣ, ಉದಾರತೆ ಹಾಗೂ ಸಹಕಾರ ಮನೋಭಾವ–ಇವುಗಳನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡಲ್ಲಿ, ಆಂತರಿಕ ಸಾಮರಸ್ಯವು ಕಂಡು ಬಂದು, ದೇಹದ ಕೀಲುಗಳ ಬಿಗಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿ, ಚಲನವಲನಗಳಲ್ಲಿ ಹೊಸತನ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.
ತನ್ನಂತೆ ಇತರರು ಎಂಬ ವಿಶ್ವಭ್ರಾತೃತ್ವದ ಈ ವಿಶಾಲ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ದೇಹದ ಕಣಕಣದಲ್ಲೂ ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ಹೃದಯದ ಮಿಡಿತದೊಂದಿಗೆ ಪ್ರತಿಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕಳ್ಳತನ, ಕೊಲೆ, ಸುಲಿಗೆ, ಅನ್ಯಾಯ, ಅನಾಚಾರಗಳ ಯಾವ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕರೋಗವೂ ಬಂದು ತಟ್ಟದು.
‘ತಾಳಿದವ ಬಾಳಿಯಾನು’ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಸಹನೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು ವರ್ತಿಸಿ ದಲ್ಲಿ, ದೂರದೃಷ್ಟಿಯೊಂದಿಗೆ ಅಂತರ್ದಷ್ಟಿಯೂ ವೃದ್ಧಿಸಿ ಬಾಳು ಬೆಳಗುತ್ತ ಹೋದೀತು, ಜೀವನ ಜೇನಾದೀತು.
‘ಮಾತು ಕಡಿಮೆ, ಜಾಸ್ತಿ ದುಡಿಮೆ’ ಎಂಬೀ ತತ್ತ್ವದನ್ವಯ ಅನಾವಶ್ಯಕ ಮಾತುಕತೆ ಗಳನ್ನೂ, ಕ್ಷುಲ್ಲಕ ವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನೂ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರಾದಲ್ಲಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ಒಳ ರೋಗಿ ಯಾಗಿ ನರಳುವ ಪ್ರಮೇಯವೇ ಬಾರದು, ಬಂಗಾರದ ಬದುಕು ಕನ್ನಡಿಯೊಳಗಿನ ಗಂಟಿನಂತೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆಗದು.
ಪೂರ್ವಾಪರ ವಿಮರ್ಶೆ ಹಾಗೂ ವಿವೇಕಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮದಾಗಿಸಿಕೊಂಡಲ್ಲಿ, ಎಂಥ ಜಟಿಲ, ಸಂದಿಗ್ಧ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಯಶಸ್ಸು ನಿಮ್ಮದಾಗಬಲ್ಲದು. ಎಂಥ ವಿಷಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ ಸರಿಪಡಿಸುವ ನವಶಕ್ತಿ ಸಂಜೀವಿನಿಯ ರಸಭರಿತ ಟಾನಿಕ್ ಇದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಇರದು.
ದಿನನಿತ್ಯವೂ ಮಾಡುವ ಕ್ರಮಬದ್ಧ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ದೇಹದ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಏಳಿಗೆ ಸುಲಭ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿ, ಆಂತರಿಕ ಶಕ್ತಿ, ಚೈತನ್ಯ ಹಾಗೂ ಸ್ಥಿರತೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ತನ್ಮೂಲಕ ಇತರ ರಲ್ಲೂ ಈ ಹೊಸತನ ಹಾಗೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಪುಟಿದೇಳುತ್ತದೆ.

ನೀವು ಶಿವಲಿಂಗದ ಮೇಲಿರುವ ಧಾರಾಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೀರಾ? ಅದರಿಂದ ಹನಿಹನಿ ಯಾಗಿ ಬೀಳುವ ಜಲದಂತೆ ದಿನ ನಿತ್ಯವೂ ಹಟತೊಟ್ಟು ಮೇಲಿನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮದಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಸನ್ನವಾಗಿಯೇ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಯಾವುದೇ ಔಷಧ, ಟಾನಿಕ್ಕುಗಳಿ ಗಿಂತ ಇದು ಹೆಚ್ಚಿನ ಆರೋಗ್ಯಕಾರಿ. ಔಷಧ ಸೇವನೆಯಿಂದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯುಂಟಾಗಿ ತೊಂದರೆ ಯಾಗುವುದುಂಟು. ಸದ್ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಕೆಡುಕು ಎಂದಿಗೂ ಆಗದು.

ಮನೋಬಲವೇ ಮಹಾಬಲವು

ಆರೋಗ್ಯವರ್ಧಕ ಟಾನಿಕ್ಕಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಹಾಯಗೈಯುವ ಈ ಸದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳು ಬೋಧಿಸುತ್ತವೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದ ತಥ್ಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ದ್ದಾರೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ, ಸ್ಥೈರ್ಯಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಕನಸಿನ ಮಾತಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುವುದು. ಕೃತಕ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಕ್ಷಣಿಕ ಉತ್ಸಾಹ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಔಷಧಗಳಾಗಲೀ, ಉತ್ತೇಜಕ ಪಾನೀಯಗಳಾಗಲೀ, ಶರೀರ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸಿ, ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿರ್ವೀಯR ನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ವಿಚಾರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಕುಡಿತದ ಚಟಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದವರು, ಮತ್ತು ಬರಿಸುವ ಔಷಧ ಸೇವಿಸುವವರು ಆ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತ, ತಾವೂ ಕೆಟ್ಟು, ಕುಟುಂಬ ಹಾಗೂ ಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಹೇಗೆ ಕೆಡಿಸಬಲ್ಲರೆಂಬುದನ್ನು ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳಿಂದ ತಜ್ಞರು ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯೋಗಾಸನ, ವಿಪಶ್ಯನಗಳಿಂದ ರೋಗ ನಿವಾರಣೆ, ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಉಪಯೋಗವಿದೆ ಎಂಬುದು ದಿಟ. ಆದರೆ ಮಾನಸಿಕ ಪಾವಿತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರ ವಿಶೇಷ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ ನೀಡಿದೆ ಎಂಬುದು ಹಲವು ಮಂದಿ ಯೋಗಾಸನ ನಿರತರಿಗೆ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಮೋಸ, ವಂಚನೆಗಳಿಂದ ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿ ಲಾಭಗಳಿಸಿ, ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಕೆಡಬ್ಬಿಗೆ ಹಣಹಾಕಿ ಸಂತೃಪ್ತಿ ಪಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕನಾದಾನೆ? ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೋಪತಾಪ, ಚಿಂತೆ, ಭಯ, ದ್ವೇಷ ಅಸೂಯೆಗಳಿಗೆ ಇಂಬುಕೊಡುತ್ತ ಶೀರ್ಷಾಸನ, ಶಲಭಾಸನ, ಸರ್ವಾಂಗಾಸನ ಹಾಕಿ ದೊಡನೆ, ಎಷ್ಟೇ ಸೈಂಟಿಫಿಕ್ ಆಗಿ ಯೋಗಾಸನ ಮಾಡಿದರೂ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯರಕ್ಷಣೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೆ? ಆದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಅದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ.

ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘಕಾಲ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದ ಸ್ವಾಮಿ ಸತ್ಪ್ರಕಾಶಾನಂದಜೀ ಗ್ರಂಥ ಒಂದರಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಧರ್ಮ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹಲವು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ ಬಳಿಕ ಅವರ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬಳು ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾವು ಅಮೇರಿಕನ್ನರಿಗೆ ಧರ್ಮ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಗಿಂತಲೂ ಮಾನ ಸಿಕ ದಾರ್ಢ್ಯ ಮತ್ತು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ರಹಸ್ಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ನಮಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರೆ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದಂತಾಗುವುದು. ನರಮಂಡಲದ ಒತ್ತಡ, ಜಾಡ್ಯ ಗಳಿಂದ ನಮಗೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ’ ಎಂದಳಂತೆ. ಮಾನಸಿಕದಾರ್ಢ್ಯ ಹಾಗೂ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಧರ್ಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಹೇಗೆ ಸಹಕಾರಿ ಎಂಬುದರ ಅರಿವು ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿದ್ಯಾಬುದ್ಧಿ ಸಂಪನ್ನರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರಿಗೇ ತಿಳಿಯದು!

ಒತ್ತಡ, ಜಾಡ್ಯಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ವಿಶ್ರಾಮ ಭಾವನೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಎಂಬುದು ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತಕನ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆದ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಸಿಲೀ ‘ನಿಜವಾದ ವಿಶ್ರಾಮ’ ಸ್ಥಿತಿಗೇರಿದಾಗ ಎಲ್ಲ ಒತ್ತಡಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂದಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ನಿಜವಾದ ವಿಶ್ರಾಮ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸೂಚನೆಯಿಂದ, ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆಯಿಂದ ಕೆಲ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಉಂಟು ಮಾಡಬಹುದಾದರೂ, ಅದು ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿ ಉಳಿಯದು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೆಯೇ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಥ. ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತ ಹಾಗೂ ಸುಖ ದುಃಖಗಳ ಮೂಲ ನಿಯಮದ ಬಗೆಗೆ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗದೇ ನಿಜವಾದ ವಿಶ್ರಾಮ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಅದು ಕ್ಷಣಿಕವೆಂದು ಗಾಢಚಿಂತನೆಯಿಂದ ತಿಳಿಯದಿರದು.

ಪಶ್ಚಿಮ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿಗಳೇ ಅಲ್ಲಿನ ಸಮಾಜ ದುರಂತದತ್ತ ಧಾವಿಸುವುದರ ಕಾರಣವನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ:

‘ಜಡವಾದ ಭೌತವಾದದ ಒಲವೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಿಂಸೆಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಸಮಾಜವು ಕುಟುಂಬ ಅಥವಾ ವರ್ಗದ ನಿಯಂತ್ರಣದ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಶಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಯಶಸ್ಸು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಜನ ಹತಾಶರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಹತಾಶೆಯಿಂದ ಹತ್ಯಾಕಾಂಡ-ಹಿಂಸೆ.’

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಹಕಾರಕ್ಕಿಂತ ಸ್ಪರ್ಧೆ, ಈರ್ಷ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬದುಕುವ ದಾರಿಯೆಂದು ಇಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವ ನಮ್ಮ ಒತ್ತಾಸೆಯ ಒಂದು ಪ್ರತಿಫಲ ಹಿಂಸೆ. ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಪ್ರಚೋದನೆಯಿಂದ ಆಕ್ರ ಮಣ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ, ವೈರ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ ಗತ್ಯಂತರವಿಲ್ಲ. ಸ್ಪರ್ಧೆ ಉಪಯುಕ್ತ ಸಂಗತಿ ನಿಜ. ಆದರೆ ಅದು ಉತ್ಪಾದನೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಉಂಟಾದರೆ ಆ ಉತ್ಪಾದನೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತೆರುವ ಬೆಲೆ ಯಾವುದು? ಜನರನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸುವುದು, ಬೀಳಿ ಸುವುದು, ಮೆಟ್ಟಿ ತುಳಿಯುವುದು.

ಜಡವಾದದ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಮನೋವೃತ್ತಿಯೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿರುವ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬದುಕುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯಾವೆಲ್ಲ ಉಪಾಯಗಳಿಂದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಮನೋಭಾವನೆಯನ್ನು ಹೊಂದಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅವನ ಅಂತರಂಗದ ತುಮುಲವನ್ನು ತಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾದೀತೇ? ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಭಾವದ ವೈವಿಧ್ಯ ವೈಚಿತ್ರ್ಯ, ತನ್ನ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳ ಪೂರೈಕೆಗಾಗಿ ಆತನ ಚಡಪಡಿಕೆ, ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿ ಓಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ಅವನಿಗೇ ತಿಳಿಯದಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಅವನನ್ನು ಕುಣಿಸುವ ವಿಧಾನ, ಸಂಸ್ಕಾರದ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಅವನು ನಜ್ಜು ಗುಜ್ಜಾಗುವ ರೀತಿ, ಅವನ ಅಸಹಾಯಕತೆ– ಇವುಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ಕೇವಲ ಆರ್ಥಿಕ ಹಾಗೂ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಗತಿಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು ಮೂರ್ಖತನವೇ ಸರಿ. ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಷೋಫನೀ ಯರ್ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಒಂದೆಡೆ ಮುಳ್ಳು ಹಂದಿಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಮುಳ್ಳು ಹಂದಿಗಳನ್ನು ಇಕ್ಕಟ್ಟಾದ ಒಂದು ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಟ್ಟರೆ ಒಂದರ ಮುಳ್ಳು ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಚುಚ್ಚಿ ಅವು ನಾಶ ವಾಗುತ್ತವಷ್ಟೆ. ಅಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯನ ಅತಿಯಾದ ಸ್ವಾರ್ಥ ಪರಸ್ಪರ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೆಡುಕನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡದಂತೆ ಮೊಟಕು ಗೊಳಿಸಲು ಪ್ರೇರಿಸುವ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಾವುದು? ಶ್ರದ್ಧಾಕೇಂದ್ರ ಯಾವುದು? ಇದು ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸರಿಯಾದ ಉತ್ತರ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಸಮಾಜದ ಎಲ್ಲ ಸದಸ್ಯರೂ ಎಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಯಮದಿಂದ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವರೋ ಅದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಮಾಜ. ಅಲ್ಲಿ ಒಗ್ಗಟ್ಟು, ಶಾಂತಿ, ಸಹಕಾರ, ಸೌಹಾರ್ದ ನೆಲೆಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಆಧುನಿಕ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿದೆಯೆ? ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಗೌಜುಗೊಂದಲ, ವೈರವಿದ್ವೇಷ, ಹೊಡೆತಬಡಿತಗಳ ಚಿತ್ರ! ಕಾರಣವೇನು? ಅನಿಯಂತ್ರಿತ ಸ್ವಾರ್ಥವೇ. ಧನಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡುವುದು, ಅಧಿಕಾರ ಗಳಿಸುವುದು, ಸ್ಥಾನಮಾನ ಪಡೆಯುವುದು, ಜನಪ್ರಿಯತೆಯ ದಾರಿ ಹುಡುಕುವುದು. ಆ ಸ್ವೇಚ್ಛಾ ವರ್ತನೆಗೆ ಹಂಬಲಿಸುವ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ಚೂಪಾಗಿಸುವ ಜಡವಾದದ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ. ಆಂಗ್ಲ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಹಾಬ್ಸ್ ಹೇಳಿದ: ‘ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮತಃ ಪಶು ಸ್ವಭಾವದವನೆ– ನೀತಿ ವಿರೋಧಿ; ಶಿಸ್ತು, ಶಿಕ್ಷಣ, ತರಬೇತಿಗಳನ್ನು ಅವನ ಮೇಲೆ ಹೇರಿದರೆ, ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯ ರೀತಿಯಿಂದ ವರ್ತಿಸುವ ಪ್ರಾಣಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ.’ ಗ್ರೀಕ್ ತತ್ತ್ವವೇತ್ತನಾದ ಪ್ಲೇಟೋ ತನ್ನ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ–‘ಮನುಷ್ಯ ಹುಟ್ಟು ಬಂಡುಗಾರ. ಒಬ್ಬಾತ ಯಾವುದಾದರೂ ರೀತಿಯಿಂದ ಎಣಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆನ್ನಿ. ಆಗ ಯಾವುದೇ ಖಜಾನೆ ದರೋಡೆಯಾಗದೇ ಉಳಿದೀತೆ? ಯಾವ ಹೆಂಗಸೂ ಮಾನಭಂಗವಾಗದೆ ಉಳಿದಾಳೆ?’ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಸಜ್ಜನರಾಗಿರುವುದು ಸಮಾಜದ ಕಟುಟೀಕೆ ಮತ್ತು ಅಪವಾದಗಳ ಭಯದಿಂದ, ಆರಕ್ಷಕರ ಏಟಿನ ಭಯದಿಂದ. ಇವೆರಡೂ ಇಲ್ಲದಲ್ಲಿ ಅವರ ಸೌಜನ್ಯ ಮಾಯವಾಗಿ ಬಿಡುವುದು. ಆ ಸೌಜನ್ಯ ಮಾಯವಾಗದೆ ಉಳಿಯುವ ಜನರ ಸಂಖ್ಯೆ ಕೈ ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟಿರಬಹುದು. ಮನೋವಿಕಾರಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗುವಂಥ ವಾತಾವರಣವಿದ್ದರೂ ನಿಜವಾದ ಧೀರರ, ಸಂಯಮಿಗಳ ಮನಸ್ಸು ವಿಕಾರ ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ವಿಕಾರವಾಗದೆ ಉಳಿಯುವಂತೆ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವಾದ ಶಕ್ತಿಯೇ ಧರ್ಮ. ದೇವರುಗಳಲ್ಲಿ ನೀತಿನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಸದಾಚಾರ ನಿಷ್ಠೆ.

ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು

ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮ ಎರಡು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪುನಾರಚನೆ–ಚಂಚಲವಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಅದರ ಗತಿ, ವೇಗಗಳನ್ನು ಉದಾತ್ತ ಗುರಿ ಯೆಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸುತ್ತದೆ. ಇನ್ನೊಂದು, ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಳಗೆ ಬಾಂಧವ್ಯ ಮತ್ತು ಸಹಕಾರದ ಬಾಳ್ವೆಗೆ ತಕ್ಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಇತರರ ಸುಖ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಉನ್ನತಿಗೆ ತಡೆಯಾಗದಂತೆ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ನಡತೆ ಅದು.

ಅರ್ಥಕಾಮಗಳೇ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಬರಿಯ ದೇಹವೇ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಜೀವಾತ್ಮ. ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು–ಇವುಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ಬಾಳುವೆಯನ್ನನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ಒಂದು ತತ್ತ್ವವಿದೆ. ‘ನಾನು’, ‘ನಾನು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆಯಲ್ಲ–ಅದೇ ಆ ತತ್ತ್ವ. ‘ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಅಭಿಮಾನಿ’ ಎಂದರೆ ‘ಹೀಗೆ, ಹೀಗೆ ಮಾಡುವೆ’ ಎನ್ನುವ, ‘ಸುಖ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನು ಭವಿಸುವೆ’ ಎನ್ನುವ, ‘ನಾನು’, ‘ನಾನು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ಜೀವಾತ್ಮ. ತಾನು ಆತ್ಮ, ತನ್ನ ಎದು ರಿಗೂ ಇತರ ಆತ್ಮಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ನಾವು ನಡೆಯಬೇಕು. ನಾನು ಎಂಬುದು ದೇಹ ಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆತ್ಮವಾದ ಕಾರಣ ದೇಹದ ಸುಖವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಎಣಿಸಿದರಾಗದು. ತನ್ನ ಎಲ್ಲ ಸಂಪತ್ತನ್ನೂ ಆತ್ಮದ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗದಂತೆ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖದ ದಾಸನಾಗಬಾರದು. ಅವುಗಳು ಎಳೆದಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬಾರದು. ಅವುಗಳ ಯಜಮಾನ ‘ನಾನು’ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ, ತನ್ಮೂಲಕ ಆತ್ಮ ಜ್ಞಾನ, ತತ್ಫಲವಾಗಿ ಸರ್ವಬಂಧ ಸರ್ವದುಃಖ ನಿವೃತ್ತಿ, ಶಾಶ್ವತ ಆನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿ ಇವು ಧರ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳೂ, ಅನುಭವಿಗಳೂ ಸಾರುವ ಮುಖ್ಯ ಬೋಧನೆಗಳು. ಆದುದರಿಂದ ಧರ್ಮನಿಯಮ ಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಿದರೆ, ಎಂದರೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿದರೆ, ದಿವ್ಯವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಪಥ ದಲ್ಲಿ ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತದೆ; ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಗುರಿ, ದಿವ್ಯವಾದ ಗುರಿಯಲ್ಲಿನ ವಿಶ್ವಾಸ, ಅದನ್ನು ಹೊಂದಲು ಮಾಡುವ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕೇ ಬದಲಿಸುವುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ತಡವಾದರೂ, ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಪರಿಶ್ರಮ ಬೇಕಾದರೂ ಈ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಪಾಲಿಗೂ ದಿವ್ಯ ಆನಂದ, ಶಾಂತಿ, ಸಂತೃಪ್ತಿಗಳು ಸಿಕ್ಕಿಯೇ ಸಿಕ್ಕುವುವು. ಇದು ಸ್ಥಾಯೀ ವಿಶ್ರಾಮ ಭಾವನೆಯ ಪಥ. ಈ ಗುರಿಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇಲ್ಲದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸುಖದ ಕಲ್ಪನೆ ಅಥವಾ ಸುಖದ ಅನುಭವ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಮೈಮರೆತ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ದುಃಖ ಹಾಗೂ ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ಕಾರಣ.

ಮನೋದೈಹಿಕ ಬೇನೆ ಎಂದಾಗ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂಕ್ರೋಭಗಳಿಂದ ಉದಿಸಿ, ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಗೋಚರವಾಗುವ ರೋಗವೆಂದು ಅರ್ಥ. ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಮನಸ್ಸೇ ಕಾರಣವಾದುದರಿಂದ, ಮನ ಸ್ಸನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಆ ಬೇನೆಗಳಿಗೇ ಬರ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು ಔಷಧವೇ ಕಾರಣವಾಗಬಾರದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಯೋಚನೆ, ಭಾವನೆಗಳ ಶುದ್ಧಿ ಯಿಂದಲೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಸರಿಯಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು ಅನುಕೂಲ ವಾಗುವ ನಿಯಮಗಳೇ–ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ, ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳೂ ಸಾರುವ ಹತ್ತು ಮೌಲ್ಯಗಳು. ಅಹಿಂಸೆ, ಸತ್ಯ, ಅಸ್ತೇಯ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಅಪರಿಗ್ರಹ, ಶೌಚ, ಸಂತೋಷ, ತಪಸ್ಸು, ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ, ಈಶ್ವರ ಪ್ರಣಿಧಾನ.

ಮನಸ್ಸಿಗೊಂದು ಟಾನಿಕ್

ಸತ್ಯಪ್ರಿಯತೆ, ನ್ಯಾಯಪರಾಯಣತೆ, ಪರೋಪಕಾರ ಬುದ್ಧಿ, ಆತ್ಮಸಂಯಮ ಈ ಗುಣಗ ಳನ್ನು ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಬೋಧಕರೂ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳೂ ಬೋಧಿಸುತ್ತವೆ. ಧರ್ಮಗಳೇ ಏಕೆ? ಕೌಟುಂಬಿಕ, ಸಾಂಘಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಿತಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವ ಯಾವನೂ, ಬುದ್ಧಿ ಎನ್ನುವ ವಿವೇಚನಾಶಕ್ತಿ ಇರುವವನೂ, ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎನ್ನಲಾರ. ಲಂಗುಲಗಾಮಿಲ್ಲದ ಅಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರದ ಬದುಕನ್ನು ಒಪ್ಪಲಾರ. ಯಾವ ವಿಚಾರ ವಾದಿ ನಾಸ್ತಿಕನೂ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯವನೂ, ಮೇಲಿನ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ವಿರೋಧಿಸ ಲಾರ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭ್ಯುದಯ, ಸಮಾಜದ ಕಲ್ಯಾಣ ಎಂಬ ಎರಡು ಫಲಗಳನ್ನು ನೀಡುವ, ಅನುಷ್ಠಾನಯೋಗ್ಯವಾದ ಮುಖ್ಯ ನಿಯಮಗಳು ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಯಮ, ನಿಯಮಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಈ ಹತ್ತು ಸದ್ಗುಣಗಳು ಅಥವಾ ಮೌಲ್ಯಗಳು. ತಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬದುಕಿ, ಇತರರನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬದುಕಗೊಡುವ, ಇತರರ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹಾಗೂ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಮಾರಕ ವಾಗದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಸ್ಕಾರ ಈ ಗುಣಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು ಸಾಮಾಜಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳು ಎನ್ನಬಹುದು.

ಇತರರು ನನ್ನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿದಾಗ ನನಗೆ ಅತೀವ ದುಃಖವಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾವ ಮಾತು, ಕೃತಿ ಗಳಿಂದ ನಾನು ನೋವು, ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದೊ ಅದು ಇತರರಿಗೂ ಸಹ್ಯ ವಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು, ಮಾತು, ಕೃತಿಗಳಿಂದ ಯಾರಿಗೂ ಕೇಡನ್ನು ಬಯಸದೇ ಎಲ್ಲರೆಡೆಗೂ ಶುಭ ಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಹರಿಯಬಿಡುವ ಮನೋವೃತ್ತಿಯೇ ಅಹಿಂಸೆ. ಅಂತೆಯೇ ಸತ್ಯ, ಅಸ್ತೇಯ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಅಪರಿಗ್ರಹ ಮುಂತಾದ ಇತರ ಗುಣಗಳು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಾಂಘಿಕ ಜೀವನದ ಸುವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಇವುಗಳ ಪಾಲನೆ ಅತ್ಯಗತ್ಯ.

ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುವಾಗಿ ಕೊಂಡಾಡ ಲ್ಪಟ್ಟ ಮೌಲ್ಯಗಳು. ಮಹಾಭಾರತದ ಪುಷಿಗೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಹೊಗಳಿದರೂ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಅಹಿಂಸೆಯೂ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವ್ಯಾಧ ಹೇಳು ತ್ತಾನೆ. ಸತ್ಯದ ಅಡಿಪಾಯವಿಲ್ಲದೇ ಯಾವ ನಿಜವಾದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ವಿಜ್ಞಾನಿಯ ಅದ್ಭುತ ಶೋಧನೆಗಳು ಸಾಧ್ಯವಾದುದು ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆ ಯಿಂದಲೇ, ಸತ್ಯವೇನೆಂದು ತಿಳಿಯುವ ಕುತೂಹಲದಿಂದಲೇ, ತಪೋಮಯ ನಿಷ್ಠೆ, ಏಕಾಗ್ರತೆ ಗಳಿಂದಲೇ. ‘ಸತ್ಯಮೇವ ಜಯತೇ ನಾನೃತಮ್–ಸತ್ಯವೊಂದೇ ಜಯಿಸುವುದು, ಸುಳ್ಳಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಮಹಾವಾಕ್ಯ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರ ಅನುಭವಕ್ಕೂ ನಿಲುಕುವಂಥ ವಿಚಾರ. ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀಜಿ ಸತ್ಯವೇ ದೇವರೆಂದರು. ಭಗವಾನ್ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸತ್ಯವಂತನು ದೇವರ ಮಡಿಲಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ ಎಂದರು.

ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡಂತೆ ಹೇಳುವುದು ಸತ್ಯದ ಒಂದು ರೂಪ. (ಇದಕ್ಕೆ ಅಪವಾದವಿರಬಹುದು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡಂತೆ ಹೇಳಿಬಿಡುವುದು ಧರ್ಮವಾಗದು.) ಸತ್ಯದ ಇನ್ನೊಂದು ರೂಪ ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವುದು. ಸತ್ಯದ ಮತ್ತೊಂದು ರೂಪವೇ ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆ. ಇಂಥ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠರಾದ ಮಹಾತ್ಮರ ಮಹಿಮಾತಿಶಯವನ್ನು ಪುಣ್ಯಕತೆಗಳು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತವೆ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ, ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವುದರಲ್ಲಿ, ಸೇವಾವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ, ಅದ್ರೋಹದಿಂದ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ತೊಂದರೆಗೊಳಗಾದರೂ, ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಬದಿಗಿಟ್ಟು ಪರಹಿತವನ್ನು ಸಾಧಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸತ್ಯದ ಸರಿಯಾದ ಅನು ಷ್ಠಾನದಿಂದ ಪರಮಸತ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆದುದರಿಂದ ಸತ್ಯ ಅಷ್ಟೊಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು.

ಜೀವನ ಉತ್ತಮವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಸತ್ಯವು ಮೊದಲು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ, ಆ ಬಳಿಕ ಕೌಟುಂಬಿಕ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ, ಶಾಲೆ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ ಆಚರಣೆಯಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕು. ಆಗ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಶಾಂತಿ ಹಾಗೂ ಇಡಿಯ ಸಮಾಜಕ್ಕೂ ಹಿತ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಆಚರಣೆ ಯಲ್ಲಿ ತರಲು ಯತ್ನಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಹಂತವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ಚಿಂತಾಕ್ರೋಶ ಭಯೋದ್ವೇಗಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದು ಬರುವುದು.

ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಮಾತು ಮತ್ತು ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಂತರವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸು ತ್ತಾನೆ. ತನಗೆ ತಾನೇ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಾಕ್ಷಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ವರ್ತಿಸು ತ್ತಾನೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಹಾಗೂ ನ್ಯೂನತೆ ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿಸಿಕೊಂಡು ನ್ಯೂನತೆಗಳನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ತಂದೆ, ತಾಯಿ, ತಮ್ಮ, ತಂಗಿ, ಅಣ್ಣ, ಅಕ್ಕ, ಬಂಧುಗಳು ಇವರೊಡನೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಖರ್ಚು ಮಾಡಿದ ಹಣಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ಲೆಕ್ಕವನ್ನಿಡುತ್ತಾನೆ. ಕೊಟ್ಟ ವಚನ ಪಾಲಿ ಸಲು ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗದಾಗ ಕ್ಷಮೆ ಕೇಳು ತ್ತಾನೆ. ತನ್ನದೇನಾದರೂ ತಪ್ಪುಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಸಂಬಂಧಿಸಿದವರ ಹತ್ತಿರ ಕ್ಷಮಾಯಾಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ತಪ್ಪಾಗದಂತೆ ಜಾಗರೂಕತೆ ವಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗೆ ಸೇರಿದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕೆಂದಾದಲ್ಲಿ ಅವರಿಂದ ಅನುಮತಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಂದ ಸಾಲ ಪಡೆದರೆ ಅದನ್ನು ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿರುಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕುಟುಂಬದ ಎಲ್ಲ ಸದಸ್ಯರಿಗಾಗಿ ತಯಾರಿಸಿದ ತಿಂಡಿಯನ್ನು ತಾನೊಬ್ಬನೇ ಯಾರಿಗೂ ಕಾಣದಂತೆ ತಿಂದು ಮುಗಿಸುವ ಅದಮ್ಯ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಶಾಲೆ ಯಲ್ಲೂ, ನೆರೆಹೊರೆಯಲ್ಲೂ ಅವನ ವರ್ತನೆಯ ಧಾಟಿ ಇದೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಇದರ ಪರಿಣಾಮ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ ನೆಲೆಸುತ್ತದೆ. ಅಸಂಗತ ಭೀತಿ ದೂರ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಮಾಡಬೇಕಾದುದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದಾಗ ಉಂಟಾಗುವ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆಯ ಭಾವನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಸದಾ ತೃಪ್ತಿಯ ಮನೋಭಾವ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಜವಾಬ್ದಾರಿಯ ವರ್ತನೆ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಮಾತು ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಂಜಸ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಸತ್ಯವೇ ಜಯಿಸುವುದು ಎಂಬು ದರಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸವಿರುತ್ತದೆ. ದೀರ್ಘಕಾಲ ಈ ರೀತಿ ಸತ್ಯದ ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶೀಲವು ದೃಢತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತದೆ. ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದ ನೇರ ಮಾತುಕತೆ ಆತನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ವಿವೇಚನೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ವಾಗುವುದು. ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಹಾಗೂ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯ ನಡವಳಿಕೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವುದು. ಖಚಿತವಾದ ಜ್ಞಾನ, ಖಚಿತವಾದ ನಡೆನುಡಿ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಬೆಳಗುವುದು. ಇತರರನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸುವ ಹುಚ್ಚುಹವ್ಯಾಸ ಅವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇತರರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಸತ್ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿಯೇ ಬೀರುತ್ತಾನೆ. ಈತನಿಗೆ ನಾವು ಹೇಗಾದರೂ ಸಹಕಾರ ನೀಡೋಣ ಎನಿಸುತ್ತದೆ ಅವರಿಗೆ. ಎಂಥ ಸದ್ಗುಣವಂತನಿವನು! ಇವನ ಸದ್ಗುಣವನ್ನು ಹಾಡಿ ಹೊಗಳಬೇಕು ಎಂದೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಅನುಕರಣೆಗೆ ಯೋಗ್ಯನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಈತ ಎಂದು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಇವನು ನನ್ನ ಶ್ರದ್ಧೆ ಗೌರವಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರನು. ಇವನನ್ನು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ನಂಬಬೇಕು. ಇವನ ಸನಿಹಕ್ಕೆ ಬಂದು ನನ್ನ ಬದುಕಿಗೊಂದು ತಿರುವು ಸಿಕ್ಕಿದೆ–ಇತ್ಯಾದಿ.’ ಹೀಗೆ ಅಹಿಂಸೆ, ಸತ್ಯ, ಅಸ್ತೇಯ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಅಪರಿಗ್ರಹಗಳೆಂಬ ಗುಣಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಬರ ಬಹುದಾದ ಎಲ್ಲ ಒತ್ತಡ, ಒತ್ತಾಸೆ, ಆಂತರಿಕ ಏರುಪೇರು, ಅಶಾಂತಿಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಜನರ ವಿಶೇಷ ಪ್ರೀತಿ, ವಿಶ್ವಾಸ, ಸಹಕಾರಗಳನ್ನು ಸಹಜವಾಗಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆನಂದದಿಂದಲೇ ಇರುತ್ತಾನೆ.

ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬದುಕಿನ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಗೆ ನೆರವಾಗುವ ಇತರ ಐದು ಗುಣಗಳು–ಶೌಚ, ಸಂತೋಷ, ತಪಸ್ಸು, ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ, ಈಶ್ವರ ಪ್ರಣಿಧಾನ. ದೈಹಿಕ ಶುಚಿತ್ವಗಳ ಕಡೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಗಮನವೀಯಬೇಕು. ದುಃಖ, ಚಿಂತೆ, ಕೋಪ, ತಾಪ, ಮದ, ಮತ್ಸರಗಳಿಂದ ವಿರಹಿತವಾದ ಪ್ರಸನ್ನವಾದ ಮನಸ್ಸು ತೃಪ್ತಿ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಡ? ಯಾರಾದರೂ ದಿನದಿಂದ ದಿನಕ್ಕೆ ತಾನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಚಂಚಲನಾಗಿ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದಂತಾಗಲಿ ಎಂದು ಅಶಿಸುವನೆ? ಮನಸ್ಸು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುವ ಗುರಿಯತ್ತ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಅಧ್ಯಯನ ಬೇಕು. ಸರ್ವ ಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಶರಣಾಗಬೇಕು.

ಈ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಗಮನವಿತ್ತು ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ, ಚಿಂಕ್ರೋಭದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ರೋಗಗಳು ಪಲಾಯನಸೂತ್ರ ಪಠಿಸುತ್ತವೆ.

ಈ ಎಲ್ಲ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಅಭ್ಯಸಿಸದಿದ್ದರೂ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ನೇರ ಉಪಾಯ ಒಂದಿದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಥದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುನ್ನಡೆದ ಹಿರಿಯ ಸಾಧುಗಳೊಮ್ಮೆ ಹೀಗೆಂದರು :

‘ಜಗತ್ತನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸುವ ಹುಚ್ಚು ಯತ್ನ ಬೇಡ. ಭಗವಂತನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ದೃಢವಾದರೆ ನಾವು ಜಾಗರೂಕರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಸದಾ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಅವನಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸ ಉಂಟಾದರೆ, ನಾವು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತ ಸರ್ವಶಕ್ತ, ದಯಾಮಯ ಎಂದು ನಂಬಿಕೆ ಉಂಟಾದರೆ ನಾವು ಎಲ್ಲ ಚಿಂತೆ, ಭೀತಿಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತ ತಾಯಿಯೆಂದು ಭಾಸ ವಾದರೆ, ಸಕಲ ಆನಂದದ ಮೂಲ ಅವನೇ ಎಂದು ಸ್ಥಿರವಾದರೆ, ಪ್ರಾಪಂಚಿಕವಾದ ಯಾವ ವಸ್ತುಗಳೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಸೆಳೆಯಲಾರವು. ಅವನ ಕೃಪೆ, ದಯೆಯಿಂದ ಏನೂ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಮನ ಸ್ಸಿಗೆ ತಿಳಿದುಬಂದರೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯಿಂದಲೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ.’

ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಅಹಿಂಸೆ, ಸತ್ಯವೇ ಮೊದಲಾದ ಹತ್ತು ಮೌಲ್ಯಗಳು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಪ್ರಕಾಶವಾಗುವುವು.

‘ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯನಿರತರಾಗಬೇಕು. ಭೂತ, ಭವಿಷ್ಯಗಳ ಚಿಂತನೆ ಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಬೇಕು. ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಎಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಹೆದರಕೂಡದು. ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಕೃಪೆ ಮಾಡುವನು. ಎಲ್ಲರೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು. ಕೆಲವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿಂದೆ, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಮುಂದೆ. ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷತೆ ಇದೆ, ಇನ್ನು ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಅಂಥದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಎಲ್ಲ ಭಿನ್ನತೆ ಇದ್ದರೂ ಎಲ್ಲರೂ ದೇವರ ಮಕ್ಕಳು. ಅವರವರ ಕೆಲಸವನ್ನು ಭಿನ್ನಭಾವ ಮರೆತು ಒಗ್ಗಟ್ಟಾಗಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯದಿರಿ.’

ಮೇಲಿನ ಸರಳವಾದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಧರ್ಮದ ಸಾರವೇ ಅಡಗಿದೆ. ಎಲ್ಲ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವವರೆಗೂ, ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಶಾಂತಿ ದೊರೆಯುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧಿ

ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಡುವ ದೃಢಶ್ರದ್ಧೆಯು, ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಗೂ, ಸತ್ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು, ಯಶಸ್ಸು, ವಿಜಯ ಎನ್ನುವ ಶ್ರದ್ಧೆಗೂ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಾದಿಯೂ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾನೆ. ವಿಜ್ಞಾನಿಯೂ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಜೀವನ.[*] ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ಜೀವನ ಸಾರ್ಥಕ್ಯ. ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಜೀವನದ ತಳಹದಿ, ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸೌಧದ ಅಡಿಪಾಯ, ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಆತನ ಕೃಪೆ ಪಡೆಯಲು ಇರುವ ದಿವ್ಯ ಸಾಧನ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಸಾಧ್ಯ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಆತನಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯಲು ಶ್ರದ್ಧೆ ಬೇಕು. ಇಂತಹ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಲ್ಲರ ಪಾಲಿಗೆ ಒಂದೇ ದಿನದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದೆ?

ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಿದ್ದೆ ತೊರೆದು, ಎದ್ದುಬಿದ್ದು, ಆತನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ, ವಿದ್ಯೆ, ವಿನಯಗಳನ್ನುಳಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಗಿದಾಗ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮೈಗೂಡುವುದು. ಈಜಲು ಕಲಿಯಲು ನೀರಿಗಿಳಿ ಯಲೇಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮೈಗೂಡಲು ಪ್ರಯತ್ನವೆಂಬ ಸಮುದ್ರಕ್ಕಿಳಿಯಲೇ ಬೇಕು. ಮೊದಲು ಈಜು ಕಲಿಯುವಾತ ಅಂಜುತ್ತಾನೆ ಅಥವಾ ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿ ವಿಫಲನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಂದು ಅವನು ಈಜುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರೆ ಹೇಗೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ರಾಜ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿಯೇ ಏಕೆ, ಎಷ್ಟು ಬಾರಿ ವಿಫಲರಾದರೂ ಮತ್ತೂ ಬಿಡದೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು. ಈಜು ಕಲಿಯುವ ಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗೆ ಯಶಸ್ವಿ ಯಾದವ ಕೊಳದಲ್ಲಿ ಈಜಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಈಜುವ ಸಾಹಸ ಮಾಡಲಾರ. ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ತರಬೇತಿ ಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಅಲ್ಪ ಶ್ರದ್ಧಾನ್ವಿತರಿಂದ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಕಾರ್ಯ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯ ಆಗದು. ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರ್ಣ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮೈಗೂಡಿಸಿ ಕೊಂಡವರೇ ಬೇಕು. ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲೇ ನಾವು ಗುರಿಸೇರುವವರೆಗೂ ವಿಶ್ರಮಿಸದೆ ಮುನ್ನಡೆಯುವ ಛಲ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ನಾನಾ ರೀತಿಯ ವಿಶ್ರಾಮಭಾವನೆಯ ತಂತ್ರಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಉಪಯೋಗಿಸೋಣ. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದಿವ್ಯಶಾಂತಿ ಆನಂದಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಎಲ್ಲ ತರದ ಒತ್ತಡ, ಚಿಂಕ್ರೋಭಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಎಂದೆಂದೂ ಮರೆಯದಿರೋಣ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಭಯಕ್ಕೆ ಮಾರಕ

ಇಪ್ಪತ್ತು ಅಡಿ ಉದ್ದ, ಒಂದು ಅಡಿ ಅಗಲ ಮತ್ತು ಎರಡು ಇಂಚು ದಪ್ಪದ ಒಂದು ಹಲಗೆ ಯನ್ನು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಅದರ ಮೇಲೆ ನಡೆಯಲು ಬಾಲಕನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೇಳಿ. ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗಾಬರಿಗೊಳ್ಳದೇ ಸರಾಗವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಾನಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆ ನಡೆಯ ಹೊರಟ ಅವನ ಸಂಕಲ್ಪ ಅಥವಾ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ತಡೆಯನ್ನೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಅದೇ ಹಲಗೆಯನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತು ಅಡಿ ಎತ್ತರದ ಎರಡು ಕಂಬಗಳ ಮೇಲೆ ಸೇತುವೆಯಂತೆ ಇಟ್ಟು ಆ ಬಾಲಕನಿಗೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುವಂತೆ ಹೇಳಿ. ತಾನು ಹಾಗೆ ನಡೆಯುವಾಗ ಬಿದ್ದುಬಿಡ ಬಹುದೆಂಬ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆ ಅವನನ್ನು ಆವರಿಸುತ್ತದೆ. ಧೈರ್ಯ ನೀಡಿದರೂ, ಬಹುಮಾನದ ಆಸೆ ತೋರಿಸಿದರೂ, ಅವನು ಆ ಹಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುವ ಸಾಹಸ ಮಾಡಲಾರ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ನೋಡುತ್ತೇನೆಂದು ದೃಢ ಸಂಕಲ್ಪಮಾಡಿ ನಡೆಯ ಹೊರ ಟರೂ, ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡುತ್ತಲೇ, ಭಯದಿಂದ ತತ್ತರಿಸಿ ಅಲ್ಲೇ ಕುಳಿತುಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಗೂ, ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಗೂ ನಡೆದ ಸಂಘರ್ಷದಲ್ಲಿ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಯು ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯ ವರ್ಗದಷ್ಟು ಬಲವತ್ತರವಾಗುವುದು. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯು–‘ನಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸು, ಬಹುಮಾನ ಸಿಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಪ್ರೇರಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆ–‘ನೀನು ನಡೆದರೆ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದು ಕೈಕಾಲು ಮುರಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಖಂಡಿತ’ ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಯು ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಸೋಲಿಸಿ ತಾನೇ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತದೆ!

ತನ್ನಿಂದ ಅಷ್ಟು ಎತ್ತರದ ಹಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ನಡೆಯಲು ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ನಂಬಿದ್ದ ಆ ಬಾಲಕನನ್ನೇ ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಹಲಗೆಯ ಎತ್ತರವನ್ನು ಏರಿಸುತ್ತ ನಡೆಯುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿ ದರೆ ಅವನ ಭಯವು ದೂರವಾಗಿ ತನ್ನಿಚ್ಛೆಯಂತೆ ಸಲೀಸಾಗಿ ಅವನು ನಡೆಯಬಲ್ಲ. ಆಗ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆ ಅವನನ್ನು ಬಾಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆ ತಡೆಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅವು ಒಮ್ಮುಖವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತವೆ. ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಹಲಗೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದ್ದಾಗ, ನಿರ್ಭೀತಿ ಯಿಂದ ಸಲೀಸಾಗಿ ನಡೆದಂತೆಯೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಅಡಿಗಳಷ್ಟು ಎತ್ತರದ ಆ ಹಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ಆಗ ಅವನು ನಡೆಯಬಲ್ಲ.

ಈಗ ವಿಶ್ವಾಸ ಅಥವಾ ನಂಬಿಕೆಯ ಬಗೆಗೆ ನಾವೊಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವಾಸ ಎಂದರೆ ವಿರೋಧ ಅಥವಾ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಲ್ಲದ ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಸಾರ. ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ಅಡಿಗಳಷ್ಟು ಎತ್ತರದ ಹಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಾಗ ಹುಡುಗನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತಾನು ಬಿದ್ದುಬಿಡಬಹುದು ಎಂಬ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆ ಇತ್ತು. ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಕ್ರಮವಾದ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ, ಈ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಯು ದೂರವಾಗಿ, ‘ಸಾಧ್ಯ’ ಎನ್ನುವ ರಚನಾತ್ಮಕ ಕಲ್ಪನೆಯು ದೃಢವಾಯಿತು. ವಿಶ್ವಾಸವು ಅನುಭವದಿಂದ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡ ಕಲ್ಪನೆ, ಹಲವಾರು ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ ರಚನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡ ಕಲ್ಪನೆ ಎಂದಾ ಯಿತು. ವಿಶ್ವಾಸವು ಕಲ್ಪನೆಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ. ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲದೆ ಹಲವಾರು ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ನೀವು ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಬೆಂಬಲವಿಲ್ಲದೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿರದು. ತಿದ್ದಿ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ, ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳಿಂದ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡ, ಒರೆ ಹಚ್ಚಿ ಅನುಭವದ ಮೂಲಕ ದೃಢಪಡಿಸಿ ಕೊಂಡ ಕಲ್ಪನೆಯೇ ವಿಶ್ವಾಸ. ಹುಡುಗನಿಗೆ ಅಷ್ಟು ಎತ್ತರವಿರುವ ಹಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ನಡೆವ ವಿಶ್ವಾಸವಿದೆ ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ? ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ಮೂಡದೆ ‘ಸಲೀಸಾಗಿ ನಡೆಯಬಲ್ಲೆ’ ಎನ್ನುವ ಕಲ್ಪನೆ ದೃಢವಾಗಿದೆ ಎಂದರ್ಥ ಅಲ್ಲವೆ?

ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಒಳಮನಸ್ಸು ಭಯ, ತಿರಸ್ಕಾರ, ನಿಂದೆ ಮತ್ತು ನೋವು ಇವನ್ನು ಎಂದೆಂದೂ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಯುವಕರು ಕೆಲಸಗಳ್ಳರಾಗಲು ಕಾರಣ ಅವರು ಚಿಕ್ಕವರಾಗಿದ್ದಾಗ ಯಾವುದೋ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸೋತಾಗ ಅನುಭವಿಸಿದ ನೋವು, ತಿರಸ್ಕಾರ, ಭಯ, ‘ಇದು ನನ್ನಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯ’–ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಗಳೇ. ಮಕ್ಕಳು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ಜಯ ದೊರಕುವಂತೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಸೋತರೂ, ಸೋಲಿನಿಂದ ಕಂಗೆಡದಂತೆ ಮಾಡಿ ಜಯವನ್ನು ತಂದು ಕೊಟ್ಟರೆ, ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಆಘಾತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಶಿಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸದ ಪಾತ್ರ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ವದ್ದು–ಅದನ್ನು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಎಂಥ ತಾಳ್ಮೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲರೂ ಯೋಚಿಸ ಬೇಕಾದ ವಿಚಾರವಲ್ಲವೆ?

ಭಯ ಬಾಗಿಲು ಬಡಿಯಿತು. ಶ್ರದ್ಧೆ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದು ‘ಯಾರಲ್ಲಿ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿತು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿಯೇ ಭಯ ಪಲಾಯನ ಮಾಡಿತ್ತು!

ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ–ಇವುಗಳೇ ಯಶಸ್ಸು, ವಿಜಯಗಳ ಕೀಲಿಕೈ.

ಭಯದ ಕಾರ್ಯಾಗಾರ

ತೇಲುತ್ತಿರುವ ಹಿಮಗಡ್ಡೆಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸುವ ಅಂಶ ಒಂದು ಭಾಗ ಮಾತ್ರ. ಉಳಿದ ಒಂಬತ್ತು ಅಂಶ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದು, ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಅಗೋಚರ. ಅಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಹೊರ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಪಾಲೆಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ, ಉಳಿದ ಒಂಬತ್ತು ಪಾಲು ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸು. ಇದರ ಚಟುವಟಿಕೆ, ಅಸ್ತಿತ್ವ ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸದು. ನಮ್ಮ ವರ್ತನೆ, ಸ್ವಭಾವ, ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ಆಳುತ್ತಿರುತ್ತದೆ ಅಥವಾ ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆಯೆಂದು ಇಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಭಯ, ಯಾತನೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ನಮಗೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವುಗಳ ಕಾರಣ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಅವುಗಳ ಮೂಲ ಹುದುಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಭಯ ನಮ್ಮನ್ನು ತನ್ನ ತಾಳಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕುಣಿಸುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಅದರ ಕಾರ್ಯಾಗಾರ.

ಭಯ ಬೇತಾಳ

ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನ, ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಭಯದಿಂದ ಪೀಡಿತರೆಂದರೆ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಈ ಭಯ ನಮ್ಮ ಹೊರಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೂ, ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಒಳಗೊಳಗೇ ತನ್ನ ಕೊರೆತವನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವುದುಂಟು. ಸಾಮಾನ್ಯ ಭಯ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮರಕ್ಷಣೆ ಹಾಗೂ ಮುಂದಾಲೋಚನೆಗೆ ಬೇಕಾದುದೇ. ಆದರೆ ಅಸಂಗತ ಭಯ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಲ್ಲ ವಿಧಗಳಿಂದಲೂ ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ ಒಂದು ರೋಗ. ಅದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಅಥವಾ ಬಲದ ಅಭಾವವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನಾರೋಗ್ಯ ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿಯ ಅಭಾವವೇ ಎಲ್ಲ ಭಯಗಳಿಗೂ ಮೂಲ. ಅಜ್ಞಾನವು ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆದಿಮೂಲ.

ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಮನುಷ್ಯರ ರಕ್ತ ಹೀರುವ ಒಂದು ಜಾತಿಯ ಪಿಶಾಚಿಯನ್ನು ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ವಾಂಪಾಯರ್ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅಂಥ ಒಂದು ಪಿಶಾಚಿ ಇದೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲಿನ ಜನರು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ಆ ಭೂತ ಅಥವಾ ಪಿಶಾಚಿ ನಿದ್ರಿಸುವಾಗ ನಮ್ಮ ರಕ್ತವನ್ನು ಹೀರಿದರೆ, ಭಯ ಎನ್ನುವ ಕಲ್ಪನೆಯ ಭೂತ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲೂ, ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲೂ, ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲೂ ರಕ್ತವನ್ನು ಹೀರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಕೊಳೆ, ಕಶ್ಮಲಗಳು ತುಂಬಿದ ಜಾಗದಲ್ಲೇ ರೋಗಾಣುಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಆದಂತೆ ಅಜ್ಞಾನ ತುಂಬಿದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಅಸಂಗತ ಭಯದ ಉತ್ಪತ್ತಿ, ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಜನನವೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ. ಕೆಲವರು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ–ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರಿಂದ ಅಥವಾ ಪರಿಸರದಿಂದ ಭಯದ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಚಿಕ್ಕಂದಿ ನಿಂದಲೇ ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ.

ಭಯದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದು, ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ, ಧೈರ್ಯ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ, ಸಹನೆಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿ ಬೆಳೆಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವುದು ಬೆಳಕಿನಷ್ಟು ಸತ್ಯ. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸೇ ಆತನ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೂ, ದುಃಖ ದುರಂತಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವ ಅನುಭವವಾಣಿ ಹಳೆಯ ಕಾಲದ್ದಾದರೂ, ಅದು ಹೇಳುವ ಸತ್ಯ ನಿತ್ಯನೂತನವಾದುದು. ಎರಡಕ್ಕೆ ಎರಡು ಸೇರಿದರೆ ನಾಲ್ಕು ಎನ್ನುವ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಸತ್ಯವಷ್ಟೆ.

ಭಯ ತರುವ ಬವಣೆ

ಭಯ ನಮ್ಮನ್ನು ಆವರಿಸಿದಾಗ ಎದೆ ಬಡಿತ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಉಸಿರಾಡಲು ಕಷ್ಟವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ನಡುಕ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಏನೋ ಒಂದು ತರಹ ಆಗುತ್ತದೆ’ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಮೈ ಬೆವರುತ್ತದೆ. ಆಗಾಗ ಶೌಚಗೃಹಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಭಯ ನಮ್ಮ ವಿಚಾರಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಮೊಟಕು ಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಕಿಂಕರ್ತವ್ಯಮೂಢರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ದೈಹಿಕವಾಗಿಯೂ, ಮಾನಸಿಕ ವಾಗಿಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಅಲುಗಾಡಿಸುತ್ತದೆ. ಯಾವುದೇ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಅದನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಮುಗಿಸಲು ತಡೆ ಒಡ್ಡುತ್ತದೆ. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ, ಸ್ಮೃತಿಶಕ್ತಿಗಳು ದುರ್ಬಲವಾಗಲೂ ಭಯವೇ ಕಾರಣ. ಅದೇ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸೋಲಿನ ಎಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ತಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸದ್ಭಾವನೆ, ಪ್ರೀತಿ, ವಿಶ್ವಾಸ, ಸ್ನೇಹ, ಕರುಣೆಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲವಾಗಿಸು ತ್ತದೆ. ನಿದ್ರಾಹೀನತೆ, ಬುದ್ಧಿಭ್ರಮೆ, ರಕ್ತದ ಏರೊತ್ತಡವೇ ಮೊದಲಾದ ರೋಗಗಳಿಗೆ ಆಹ್ವಾನವೀಯುತ್ತದೆ.

ರೂಢಮೂಲವಾದ ಕೆಲವೊಂದು ಭಯದಿಂದ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ವಿಪರೀತ ವರ್ತನೆಗಳುಂಟಾಗು ತ್ತವೆ. ಭಯಗ್ರಸ್ತರಾದ ಜನ ಮಾಡದ ಪಾತಕಗಳಿಲ್ಲ. ವರ್ಷ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಹಾವಿನಿಂದ ಕಚ್ಚಿಸಿ ಕೊಂಡು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸತ್ತರೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಭಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಹಾವುಗಳು ಬಲಿಯಾಗುವುವೆಂ ಬುದು ಒಬ್ಬ ತಜ್ಞನ ಅಂಬೋಣ. ನಾಗರಿಕರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನರೂ ಭಯದಿಂದ, ಅತ್ಯಂತ ಹೇಯವೂ ಹೀನವೂ ಆದ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನೆಸಗುತ್ತಾರೆ. ಕೊಲೆ, ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ; ಯುದ್ಧದ ಕಿಡಿ ಯನ್ನೂ ಹೊತ್ತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇವೆಲ್ಲವುಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಮನುಷ್ಯರ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಹುದು ಗಿದ್ದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕಾರಣವೇ ಭಯ.

ಇಂದಿನ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎತ್ತ ನೋಡಿದರೂ ಭಯವೆಗ್ಗಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅಮೇರಿಕಾ ಎಂದರೆ ಪ್ರಗತಿ ಶೀಲ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಭೀತಿ. ಅರಬರಿಗೆ ಯಹೂದಿಗಳ ಭೀತಿ. ಯಹೂದಿಗಳಿಗೆ ಅರಬರ ಭೀತಿ. ಬಿಳಿ ಜನರಿಗೆ ಕರಿ ಜನರ ಭೀತಿ, ಕರಿ ಜನರಿಗೆ ಬಿಳಿ ಜನರ ಭೀತಿ. ಎಲ್ಲ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲೂ– ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ, ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ, ಸಾಮಾಜಿಕ, ಜಾತೀಯ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ, ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥದ ಕಾರಣ ದಿಂದ ಭೀತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಲಾಗುತ್ತಿದೆ.

ಭಯದಿಂದ ಸಂಶಯ, ಸಂಶಯದಿಂದ ಕೋಪ, ಕೋಪದಿಂದ ಹಿಂಸೆ, ಹಿಂಸೆಯಿಂದ ಸರ್ವ ನಾಶಕ ದುರಂತಗಳೇ ಉಂಟಾಗುವುವು. ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಉದಾತ್ತ ಗುಣಗಳನ್ನು ಈ ಭಯ ನಾಶಮಾಡಿ ಬಿಡುವುದು. ವಿಚಾರಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಕಾರ್ಯನಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ ಹಾಳುಗೆಡಹುವುದು. ಹೀಗೆ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಪಶುವಿಗಿಂತಲೂ ಕೆಳಕ್ಕೆಳೆಯುವುದು ಈ ಭಯ.

ಭಯದ ಮೂಲವಿರುವುದು ಆಕಾಶದ ಯಾವುದೇ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಲ್ಲ. ಆಕಾಶದಿಂದ ಬಾಂಬು ಗಳು ಉದುರಿದರೂ, ಕಾರ್ಖಾನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವು ತಯಾರಾಗಿದ್ದರೂ, ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಭಯವೇ ಅದರ ಮೂಲ ಕಾರಣ. ಆದುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ಉಚ್ಚಾಟನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಭೀತಿ ಅಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಒಟ್ಟು ಭೀತಿಯ ಮೊತ್ತ! ಒಬ್ಬ ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಮಹಾವೀರ ತನ್ನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಧೈರ್ಯ, ಪರಾಕ್ರಮ, ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳ ಮೂಲಕ ಜನಾಂಗದ ಭೀತಿಯನ್ನೇ ದೂರ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಜೀವನದಲ್ಲೂ, ಗಾಂಧೀಜಿಯವರ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ನಾವು ಕಾಣುವುದು ಇದನ್ನೇ ಅಲ್ಲವೇ? ಬ್ರಿಟಿಷರ ಗುಂಡುಗಳಿಗೆ ಭಾರತೀಯರು ಬೆದರುವುದು ನಿಂತಾಗ ಅವರು ಭಾರತವನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ತೊಲಗಬೇಕಾಯಿತು.

ಭಯದ ವೈವಿಧ್ಯ

ರಾಜನು ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾಗುತ್ತಾನೆಂಬ ಪಿತಾಮಹ ಭೀಷ್ಮರ ವಚನದಂತೆ ಮುಖಂಡರು, ಅಧಿಕಾರಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವವರು, ಜನರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ತರಬಲ್ಲರು. ಜನ ಮಾನಸದಲ್ಲಿ ಸಮರಸ, ಸಹಕಾರದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು, ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಬಲ್ಲರು. ಈ ದೇಶಕ್ಕೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದ ದಾಳಿಕಾರರೂ, ವಿದ್ವಾಂಸರಾದ ಪ್ರವಾಸಿಗಳೂ, ಕೆಲವು ರಾಜರ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿನ ಜನರ ಪರಮಶ್ರೇಷ್ಠ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಕೊಂಡಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಪಟ್ಟಭದ್ರ ಹಿತಾಸಕ್ತಿಯ, ದೂರದೃಷ್ಟಿ ಇಲ್ಲದ, ದೀನದಲಿತರ ಬಗೆಗೆ ನಿಜವಾದ ಕಳಕಳಿ ಇಲ್ಲದ, ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಒತ್ತಡಗಳಿಗೊಳಗಾದ ಮುಖಂಡರಾದರೋ ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲರು? ಜಾತಿ ಮತ ಗುಂಪುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಭೀತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿಯೇ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನಚ್ಯುತಿಯ ಭೀತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಅವರು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಾವೇ ಭೀತರಾದವರು ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇತರ ರಿಗೆ ತೋರಬಲ್ಲರೇ? ಜಗತ್ತನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಲು ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ‘ನಿನ್ನನ್ನು ನೀನು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮೂರ್ಖ ಕಡಿಮೆಯಾದ’ ಎಂದನಂತೆ ಕಾರ್ಲೈಲ್. ಅಂತೆಯೇ ವೈಯಕ್ತಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಭೀತಿಯನ್ನು ಹೊಡೆದೋಡಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾದರೆ ಸಮಾಜ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಭಯ ಮುಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ.

ವೈಯಕ್ತಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕಾಡುತ್ತಿರುವ ಭೀತಿಯ ಬಹುಮುಖಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ–

ನಾನಾ ತೆರನಾದ ರೋಗಗಳ ಭಯ
ವಿಷಜಂತುಗಳ ಭಯ
ಭೂತ, ಪ್ರೇತ, ಪಿಶಾಚಿಗಳ ಭಯ
ಮಂತ್ರ, ಮಾಟಗಳ ಭಯ
ಮಡಿಮೈಲಿಗೆಯ ಭಯ
ಬಡತನ, ದೈನ್ಯಾವಸ್ಥೆಗಳ ಭಯ
ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅಗಲಿಕೆಯ ಭಯ
ವ್ಯಾಪಾರ, ಉದ್ಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಸೋಲಿನ ಭಯ
ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಭಯ
ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪು ಇತರರಿಗೆ ತಿಳಿದೀತೆಂಬ ಭಯ
ನಂಬಿದವರು ಮೋಸ ಮಾಡಿದರೆ ಎಂಬ ಭಯ
ವಿರೋಧಿಗಳ ಸೇಡಿನ ಭಯ
ಸಾಲಗಾರನಾಗಿಬಿಡುವ ಭಯ
ಸಾಲದ ಭಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂಬ ಭಯ
ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಸರಕಾರವು ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳಬಹುದೆಂಬ ಭಯ
ದರೋಡೆಕೋರರ ಮತ್ತು ಕಳ್ಳಕಾಕರ ಭಯ
ಯುದ್ಧ ಹಾಗೂ ಭೀಕರ ಅಸ್ತ್ರಗಳ ಭಯ
ಪರಿಸರ ಮಾಲಿನ್ಯದ ಭಯ
ಸಾವಿನ ಭಯ, ನರಕದ ಭಯ
ಇತ್ಯಾದಿ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಭಯಗಳು
ಭಯದ ಭಯಂಕರ ಪಾಶವು ಜೀವಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಂಗೆಡಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಬಲ್ಲಿರಾ?

ಬೆಚ್ಚಿದರೆ, ಬೆದರಿದರೆ

ನಾಗರಹಾವಿನ ಬಿಚ್ಚಿದ ಹೆಡೆಯನ್ನೂ, ಕ್ರೂರದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೂ ಕಂಡ ಇಲಿಯು ಹೆದರಿಕೆಯಿಂದ ಅರ್ಧಸತ್ತಂತಾಗಿ ಚಲನಹೀನವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ!

ಹುಲಿಯ ಕ್ರೂರದೃಷ್ಟಿಗೆ ಸಿಲುಕಿ, ಬಹಳಷ್ಟು ಎತ್ತರದಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ತಾನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡ ಮರದ ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತ, ಕಪಿಯು ಹುಲಿಯ ಸಮೀಪ ಬಂದು ಬಿದ್ದುಬಿಡುತ್ತದೆ!

ಕುಂಟು ಸಿಂಹದ ಗರ್ಜನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಜಿಂಕೆ ಭಯಗ್ರಸ್ತವಾಗಿ, ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟು ಓಡಲಾರಂಭಿಸುತ್ತದೆ. ವೇಗವಾಗಿ ಓಡಿ ಆಪತ್ತಿನಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಅದಕ್ಕಿದೆ. ಯಾವ ಕಡೆಯಿಂದ ಸಿಂಹದ ಗರ್ಜನೆ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದೆ ಯಾವ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಓಡಿದರೆ ಕ್ಷೇಮ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅದು ಯೋಚಿ ಸದೆ, ಭಯವಿಹ್ವಲವಾಗಿ ದಿಕ್ಕು ಕೆಟ್ಟಂತೆ ಓಡುತ್ತ ಸಿಂಹದ ಸಮೀಪವೇ ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತದೆ!

ಇಲಿಯು ಹಾವನ್ನು ಕಂಡು ಹೆದರುವುದಾಗಲಿ, ಕಪಿಯು ಹುಲಿಯ ಕ್ರೂರ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕಂಡು ತತ್ತರಿಸುವುದಾಗಲಿ, ಜಿಂಕೆಯು ಸಿಂಹದ ಗರ್ಜನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಭಯಗ್ರಸ್ತವಾಗುವು ದಾಗಲಿ ಸಹಜ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳೆ. ಭಯವು ಮುಂದಾಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಆತ್ಮರಕ್ಷಣೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಒಂದು ಹುಟ್ಟುಗುಣವೆ. ಆದರೆ ಮಿತಿಮೀರಿದ ಭಯ ಹೇಗೆ ಘಾತುಕವಾಗುತ್ತದೆಂಬುದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ಅಂಶ.

ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೋ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡು, ಭೂತ-ಪಿಶಾಚಿಗಳ, ಕಳ್ಳಕಾಕರ ಕಲ್ಪನೆಯ ಭಯದಿಂದ, ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಆಗದೇ ತತ್ತರಿಸುವವರಿದ್ದಾರೆ!

‘ನನಗೆ ಭೂತಪ್ರೇತಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ರಾತ್ರಿಹೊತ್ತು, ಒಬ್ಬನೇ ಸಂಚಾರ ಮಾಡಲು ಭಯ–ಯಾರೋ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದರಂತೆ ಮಹನೀಯ ರೊಬ್ಬರು! ‘ರಾಹುಕಾಲ ಗುಳಿಕಕಾಲ ಎಲ್ಲ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ಶುಭಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಆ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಹೆಂಗಸರು ಮಕ್ಕಳ ಮನಸ್ಸು ನೋಯಿಸಲು ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದರಂತೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಮಹನೀಯರು!

ನಮ್ಮ ಹಲವಾರು ಭಯದ ಭಾವನೆಗಳು ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ಬಳುವಳಿಯಾಗಿ ಬಂದಿರು ತ್ತದೆ. ಆ ಭಾವನೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ನಾವು ಅವುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಬಿಡಲಾರವು. ಅವು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರಲೂ ಆರವು. ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ಅವು ನಮ್ಮ ಮುನ್ನಡೆಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ತಡೆ, ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ಒಡ್ಡುತ್ತವೆ.

ಇನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಣತಿ ಪಡೆಯದ ಸೈಕಲ್ ಸವಾರ ಎದುರುಗಡೆ ಬರುವ ವಾಹನಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಗಾಬರಿಯಾಗಿ, ಸೈಕಲ್ ಎಲ್ಲಿ ಚರಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳುವುದೊ ಎಂಬ ಭಯಕ್ಕೊಳಗಾದಾಗ, ಅದು ಚರಂಡಿಯ ದಾರಿಯನ್ನೇ ಹಿಡಿಯುತ್ತದೆ!

ಪರೀಕ್ಷೆ ಬರೆಯುವಾಗ ಓದಿದ್ದೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿ ಮರೆತುಹೋಗುವುದೋ ಏನೋ! ಎಂದು ಭಯ ಪಡುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿದ್ದರೂ, ಪರೀಕ್ಷಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಮರೆತು ಪರೀಕ್ಷಾಭವನದಿಂದ ಬಂದ ಮೇಲೆ, ‘ಅಯ್ಯೋ, ಗೊತ್ತಿದ್ದೂ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟೆನಲ್ಲ’ ಎಂದು ಪರಿತಾಪಪಡುವುದುಂಟು! ಪರೀಕ್ಷಾಭಯದಿಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಂಕಟ ಪಡುತ್ತಾರೆ! ಈ ಭಯ ಅವರನ್ನು ಹೇಗೆ ತಪ್ಪು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯಲು ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನೀಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಬೇಕಿಲ್ಲ. ಈ ಭಯವನ್ನು ದೂರಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆ?

ಉದ್ವೇಗದ ಉರುಳು

ಭಯ ಉದ್ವೇಗಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡಾಗ ನಾವು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಪಾಯದ ಚಿತ್ರಗಳು ಕಾರ್ಯ ರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತವೆ!

ಅವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಭಾಷಣಾಚತುರರು. ಅದು ಅವರ ಮೊದಲ ಭಾಷಣ. ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಭರ್ಜರಿಯಾದ ಉಪನ್ಯಾಸ ನೀಡಲು ಅವರು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದರು. ಸಾಕಷ್ಟು ಸಿದ್ಧತೆಯನ್ನೂ ಮಾಡಿ ದ್ದರು. ನಿಲುಗನ್ನಡಿಯ ಎದುರು ನಿಂತು ಹಾವಭಾವ ಅಭಿನಯ ಮಾಡುತ್ತ ಮುಖಭಾವಪ್ರಕಾಶದ ಕಲೆಯನ್ನೂ ಅಭ್ಯಸಿಸಿದ್ದರು. ಮನೆ ಮಂದಿಯನ್ನು ಒಂದೆಡೆ ಕೂಡಿಸಿ, ಅವರೆದುರು ಭಾಷಣ ಬಿಗಿದು ತಯಾರಿ ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಉತ್ತಮ ಪೋಷಾಕನ್ನು ಧರಿಸಿ ಮುಗುಳುನಗೆಯನ್ನು ಬೀರುತ್ತ, ಗಾಂಭೀರ್ಯದ ನಡೆಯಿಂದ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಹೊಂದಿದವರಾಗಿಯೇ ಸಭೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಅವರ ಭಾಷಣ ಕೇಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರನ್ನೇ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡುತ್ತ ಕುಳಿತರು. ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯನ್ನು ಕಂಡಾಗ ನೂರಾರು ದೃಷ್ಟಿಗಳು ಅವರನ್ನು ತಿವಿಯುತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗಬೇಕೆ? ಅವರ ತುಟಿ ಒಣಗತೊಡಗಿತು. ಹಾವು ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಹೊರಚಾಚುವಂತೆ ಅವರು ಆಗಾಗ ನಾಲಗೆಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಒಣಗಿದ ತುಟಿಗಳನ್ನು ಸವರಿಕೊಂಡರು. ಮುಖದಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಕಳವಳದ ಛಾಯೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಎದ್ದುನಿಂತು ಮಾತನಾಡಹೊರಟಾಗ ಕೃತಕ ಕೆಮ್ಮು ಅವರ ಸಂಕಟವನ್ನು ಮರೆಮಾಚಲು ಸಹಕರಿಸಿತು. ಚಳಿಗಾಲವಾಗಿದ್ದರೂ ಮೈ ಬೆವತು ಹೋಗಿತ್ತು! ಮುಕ್ಕಾಲು ಗಂಟೆ ಮಾಡಬೇಕಿದ್ದ ಭಾಷಣವನ್ನು ಹತ್ತು ನಿಮಿಷದಲ್ಲೇ ಮುಗಿಸಿ, ದೇಹಾಲಸ್ಯದ ನೆವದಿಂದ ಬೇಗನೆ ಮನೆಗೆ ಸಾಗಿದರು!

‘ಎಷ್ಟೇ ಜನರಿದ್ದರೂ ಕುಳಿತು ಸಂಭಾಷಿಸಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಭೆಯ ಎದುರು ನಿಂತಾಗ ಏನೋ ಒಂದು ತರಹ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು!

ಮಾಡುವ ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸ ಭಯದಿಂದಲೇ, ಉದ್ವೇಗದ ಬಿರುಸಿನಿಂದಲೇ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತವಾಗು ವುದು, ಹಾಳಾಗುವುದು.

ಮುಂಜಾನೆ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಟ ರೈತನೊಬ್ಬ ಕೋಣೆಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಚೀಲ ದಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ಬಿತ್ತನ್ನು ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಟ. ಚೀಲವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದಾಗ ಕಾಲುಬೆರಳಿಗೆ ಮುಳ್ಳು ಚುಚ್ಚಿದ ಅನುಭವವಾಗಿತ್ತು. ಸಂಜೆಯವರೆಗೂ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ದುಡಿದು ಉಳಿದ ಬಿತ್ತನ್ನು ಹಿಂದೆ ತಂದು ಆ ಚೀಲದೊಳಗೇ ಸುರುವಿದ. ಆಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ನಾಗರಹಾವು ‘ಬುಸ್’ ಎಂದಿತು. ಬೆಳಗಿನ ಹೊತ್ತು ಮುಳ್ಳು ಚುಚ್ಚಿದಂತಾದ ಅನುಭವವನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಆ ಹಾವೇ ಕಚ್ಚಿದ್ದಿರಬೇಕು ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ಅಲ್ಲೇ ಕುಸಿದುಬಿದ್ದ! ಸತ್ತೇಹೋದ! ಹಾವಿನ ವಿಷದಿಂದ ಅವನು ಸತ್ತದ್ದಲ್ಲ; ಭಯದಿಂದಲೇ ಸತ್ತ!

ಭಯದ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಧ್ವನಿಸುವ ಕತೆಯೊಂದಿದೆ–

ಒಮ್ಮೆ ಯಮಧರ್ಮ ಭೂಲೋಕದಿಂದ ನಾನೂರು ಜೀವಿಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಕರೆತರು ವಂತೆ ದೂತರಿಗೆ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ನೀಡಿದ. ಯಮನ ದೂತರು ವಿವಿಧ ರೋಗಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸಿ ನಾನೂರು ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದರು. ಆದರೆ ನಾನೂರು ಜೀವಿಗಳ ಬದಲು ಎಂಟುನೂರು ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಅವರು ಕರೆತಂದಾಗ, ‘ನನ್ನ ಆಜ್ಞೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಏಕೆ ವರ್ತಿಸಿದಿರಿ?’ ಎಂದು ಯಮಧರ್ಮ ದೂತರನ್ನು ಗದರಿಸಿದ. ದೂತರು ಇಂತೆಂದರು : ‘ಮಹಾ ಪ್ರಭು, ನಾವು ನಾನೂರು ಮಂದಿಯನ್ನೇ ಕೊಂದೆವು. ಉಳಿದ ನಾನೂರು ಮಂದಿ ಭಯದಿಂದಲೇ ಪ್ರಾಣಬಿಟ್ಟರು!’

ಭಯದ ಸ್ವರೂಪ, ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ದುರಂತಕ್ಕೆಳೆಯುವ ವಿಧಾನದ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಪರಿಚಯ ಈಗ ನಿಮಗಾಗಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಭಯದ ಇತಿಮಿತಿ

ಶಿಶುವು ದೊಡ್ಡ ಕರ್ಕಶ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಭಯಪಡುತ್ತದೆ. ನಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವಾಗ ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟೇನು ಎಂಬ ಭಯ ಅದನ್ನು ಆವರಿಸುತ್ತದೆ. ಭಯ ಒಂದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಹುಟ್ಟುಗುಣ. ನಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಮತ್ತು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಬರಬಹುದಾದ ಅಪಾಯದ ಸನ್ನಿವೇಶ ಮತ್ತು ಯೋಚನೆಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಭಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ಬದುಕಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ದಕ್ಷತೆ ಸಾಲದು ಎನ್ನುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಭಯಗ್ರಸ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಕೀಳರಿಮೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅಪಾಯವನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ದಾಟಿದ ಬಳಿಕ ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಮನೋಭಾವ, ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಮಗು ಏಳುವಾಗ ಬೀಳುವಾಗ ಮೊದಲು ಹೆದರಿದರೂ, ಕೊನೆಗೆ ನಡೆಯಲು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಓಡಲು ಕಲಿಯುತ್ತದೆ. ಆರೋಗ್ಯಕರವಾದ ಭೀತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಜಾಗ ರೂಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ! ಅತಿರಂಜಿತ, ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಹಾಗೂ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕ ಭಯ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬು ದನ್ನು ನಾವು ಅರಿತಿರಬೇಕು. ಅಪಾಯದ ಅರಿವು ಆ ಅಪಾಯವನ್ನು ದಾಟುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಹುಡುಕಲು ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೇರಿಸುವಂತಿರಬೇಕು. ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಭಯ ನಮಗೊಂದು ಪಂಥಾ ಹ್ವಾನ ಅಥವಾ ಸವಾಲು. ನಮ್ಮ ಅಂತಶ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಲು ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ದೇವರ ಭಯ!

ದೇವರ ಭಯವೇ ಜ್ಞಾನದ ಆರಂಭ ಎನ್ನುವ ಗಾದೆಯ ಮಾತಿದೆ. ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವೇಕೆ ಭಯಪಡಬೇಕು? ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭಯಪಡಬೇಕಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಪರಮ ಪ್ರೇಮಸ್ವರೂಪ. ಅವನಷ್ಟು ಪ್ರಿಯಸ್ವಭಾವಿ ಬೇರಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂಥ ಪರಿಶುದ್ಧಪ್ರೇಮ ಇರುವಲ್ಲಿ ಭೀತಿ ನೆಲೆಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ದೇವರ ಭಯ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಕಾರಣವಾದೀತು?

ಉತ್ತರ ಹೀಗಿದೆ: ‘ಸರ್ವಜ್ಞನೂ, ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಆದ ದೇವರಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯದ್ದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸಲು ಯಾರಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆತನಿಂದಾಗಿ ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಯಮಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜೀವನವೂ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮನಿಯಮವನ್ನನುಸರಿಸಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕೆಲವು ನೈತಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ಆರೋಗ್ಯದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಿ ಆರೋಗ್ಯವಂತರಾಗುವಂತೆ, ನೈತಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಿ, ಮನಃಸ್ಥೈರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು ನಾವು ನಿಜವಾದ ಮಾನವರಾಗಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ರಾಜ್ಯದ ನೈತಿಕ ನಿಯಮಗಳಾದ ‘ಕಳ ಬೇಡ, ಕೊಲ ಬೇಡ, ಹುಸಿಯ ನುಡಿಯಲು ಬೇಡ’– ಇವುಗಳನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ಸರಿಯಾಗಿ ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಪಾಲಿಸದಿದ್ದರೆ ತೊಂದರೆಗೊಳಗಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಿಯಮಭಂಗದಿಂದ ನಮಗೂ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಜನರಿಗೂ ಕೆಡುಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇದ್ದರೆ, ಜಾಗರೂಕತೆ ಅಥವಾ ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆ ಎನ್ನುವ ಭಯ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಭಯ ಬೇಕಾದದ್ದೆ. ಇದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭಯವಲ್ಲ. ಎಚ್ಚರಿಕೆ! ಎಲ್ಲಿ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿಬಿಡುವೆನೋ, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವಂತಾಗುವುದೋ, ಕಳ್ಳತನದ ದಾರಿಹಿಡಿಯುವೆನೋ, ಅನ್ಯಾಯ ವಂಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಡುವೆನೊ, ಕರ್ತವ್ಯಭ್ರಷ್ಟನಾಗುವೆನೊ ಎಂಬ ಭಯ ಅಥವಾ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ದುರ್ನಡತೆಯ ಜಾಡಿನಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ದುರ್ನಡತೆಯ ದುರ್ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಿದರೆ, ದುಃಖರೂಪವಾದ ಫಲಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲೇಬೇಕಾಗುತ್ತದಷ್ಟೆ.

ದೇವರನ್ನು ವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮದಲ್ಲಿ ‘ಭಯಕೃತ್ ಭಯನಾಶನಃ’ ಎಂದು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ಭಯಂಕರನು, ಸಜ್ಜನರ ಭಯವನ್ನು ದೂರಮಾಡುವವನು ಅವನು ಎಂಬುದು ಆ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ನರಸಿಂಹನನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ಭಯಗ್ರಸ್ತನಾದ. ಆದರೆ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ‘ನಾಹಂ ಬಿಭೇಮಿ’–ನಾನು ಹೆದರುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದ! ಎಂಥ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವನಾದರೂ, ತಪ್ಪೊಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದಿಂದ ಕರಗಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮೊರೆಯಿಟ್ಟು ಶರಣಾದರೆ, ಅವನೂ ಧರ್ಮಾತ್ಮನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನೆ ಹೊಂದಲು ಭಗವಂತ ಸದಾ ಸಹಾಯ ಹಸ್ತವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾನೆ. ಆತ ದಯೆ ತೋರಿ ‘ಎಲ್ಲರನು ಸಲಹುವನು’ ಎಂಬುದು ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಪಾಪಿ ತನ್ನ ಪಾಪ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಎಡೆಬಿಡದೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಹೋರಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ದೇವರು ಮಾಡಿದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅವುಗಳನ್ನು ಚಾಚೂ ತಪ್ಪದೆ ಅನುಸರಿಸ ಬೇಕೆಂಬ ಅರಿವೇ ಜ್ಞಾನ. ಅಂಥ ಕ್ರಿಯೋನ್ಮುಖ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೆ ಜೀವನ ಸಾರ್ಥಕ್ಯ. ನಿಯಮ ಮತ್ತು ನಿಯಾಮಕರ ಸ್ವರೂಪದ ಅರಿವಿನಿಂದ ಉದಿಸುವ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯೇ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಾಧನ. ಪ್ರಕೃತಿರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಪ್ರಾಕೃತಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿ ನಮಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡು ತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳು, ಪುಷಿಮುನಿಗಳು, ಅನುಭಾವಿಗಳು, ಮಹಾತ್ಮರು ನಮಗೆ ನೈತಿಕ, ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ.

ನಮ್ಮ ಜನರು ದೇವರ ಬಗೆಗೂ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಭಯಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ದೇವರ ಬಗ್ಗೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಅವರು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಅಸಂಬದ್ಧ ಕಲ್ಪನೆಗಳು. ಸ್ತೋತ್ರ ಪಾಠ ಮಾಡುವಾಗ ಮಡಿ ಸಾಕಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮೈಲಿಗೆಯಾಯಿತೊ ಏನೋ ಎಂದು ಹೆದರಿಕೊಂಡೇ ದೇವರನಾಮ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡಿ ಕೆಡುಕನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವವರಿದ್ದಾರೆ! ದೇವರು ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟು ಬಿಡುತ್ತಾನೆಂದು ಯೋಚಿಸುವವರಿದ್ದಾರೆ! ಆ ಸ್ತೋತ್ರಪಾಠ, ದೇವರ ನಾಮ, ಹೇಳತೊಡಗಿದ ಮೇಲೆಯೇ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಲುಜಾರಿ ಬಿದ್ದು ಜಖಂ ಆದದ್ದು! ಆ ಸ್ತೋತ್ರ ನನಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ! ಅದರಿಂದಲೇ ಕೆಡುಕಾದುದು ಎನ್ನುವವರಿದ್ದಾರೆ!

ಹಳ್ಳಿಗನೊಬ್ಬ ಓಡಿ ಬಂದು ಬಸ್ಸನ್ನೇರಿದ. ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ಒಂದು ನಿಮಿಷದಲ್ಲೇ ತಲೆಸುತ್ತು ಬಂದು ಬಿದ್ದ. ಹತ್ತಿರವಿದ್ದ ಜನರು ಶೈತ್ಯೋಪಚಾರ ಮಾಡಿದರು. ಡಾಕ್ಟರ್ ಬಂದು ಇಂಜೆಕ್ಶನ್ ಚುಚ್ಚಿದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಆತ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡ. ಎದ್ದುಕುಳಿತು ಸುತ್ತಮುತ್ತ ನೋಡಿದ. ತನ್ನ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಆ ಬಸ್ಸೇ ಕಾರಣವೆಂದ. ಬಸ್ಸಿನ ಡೈವರ್ ಹಾಗೂ ಕಂಡಕ್ಟರುಗಳನ್ನು ನಿಂದಿಸಿದ. ಈ ಬಸ್ಸನ್ನೇರಿದ ಕೂಡಲೇ ತಲೆಸುತ್ತಿದ್ದು. ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಏನೋ ದೋಷವಿದೆ ಎಂದ. ನಿಜ ವಾಗಿಯೂ ಬಸ್ಸಿನ ದೋಷವೇ ಅದು? ಅಲ್ಲ. ಯಾವುದೋ ಹೋಟೆಲಿನಲ್ಲಿ ಹಳಸಿದ ಪದಾರ್ಥ ತಿಂದುಕೊಂಡು, ಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ಓಡಿ ಬಂದುದರಿಂದ ತಲೆಸುತ್ತು ಬಂದದ್ದು. ಆದರೆ ಅವನು ಕಂಡು ಕೊಂಡ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧ ಬೇರೆ! ಬಸ್ಸು ಹತ್ತಿದ ಕೂಡಲೇ ತಲೆ ತಿರುಗಿ ಬಿದ್ದುದರಿಂದ ಬಸ್ಸೇ ಕಾರಣ ಎಂಬ ವಾದ ಅವನದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರು ಎಂದಾದರೂ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕೆಡುಕನ್ನು ಮಾಡುವನೆ? ಎಂದಿಗೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಕ್ತನೆನಿಸಿಕೊಂಡವನು ತನ್ನ ಅಜ್ಞಾನ, ಮೂರ್ಖತೆ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ಆಮಂತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ದೇವಪ್ಪನ ದಿಗಿಲು

ದೇವಪ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯ ಯುವಕ, ಇಲೆಕ್ಟ್ರಿಕ್ ಫಿಟ್ಟಿಂಗ್ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಬುದ್ಧಿವಂತನೆನಿಸಿ ಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಕೆಲವೇ ಗಂಟೆಗಳ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾಜೂಕಾಗಿ ಇಡಿಯ ಮನೆಯ ವೈಯರಿಂಗ್ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಬಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಯಾರೋ ಪರಿಚಿತ ಗೌರವಾರ್ಹ ಹಿರಿಯರು ಆತನಿಗೆ ಹೀಗೆಂದರು: ‘ನಿನಗೆ ವಂಶಗತವಾಗಿ ಬಂದ ಕ್ಷಯರೋಗ ತಗಲಬಲ್ಲುದು. ನಿನ್ನ ವಂಶಸ್ಥರು ಆ ರೋಗ ದಿಂದಲೇ ಸತ್ತದ್ದು.’ ಈ ಮಾತು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಅನು ರಣಿತವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಈಗ ಆತ ಕೆಮ್ಮು ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅಂಜಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಕ್ಷಯರೋಗದ ಲಕ್ಷಣಗಳ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಯಾವುದೋ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಓದಿದಾಗ ಅವನು ಹೌಹಾರಿದ. ಆ ಲಕ್ಷಣಗಳೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ತನ್ನಲ್ಲಿವೆ ಎಂಬ ಅರಿವಾಗಿ ಕಂಗಾಲಾದ! ‘ನಾಲಿಗೆಯ ರುಚಿ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗಿದೆ. ದಿನವೂ ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತು ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ವರ ಬರಲು ಆರಂಭವಾಗಿದೆ. ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡಲು ಉತ್ಸಾಹವಿಲ್ಲ, ನನ್ನ ಕತೆ ಮುಗಿಯಿತು’ ಎಂದು ಆಗಾಗ ದೀನನಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಮೂರು ತಿಂಗಳಲ್ಲೇ ಅವನ ಆರೋಗ್ಯ ತೀರ ಕೆಡುತ್ತ ಬಂತು. ಡಾಕ್ಟರರು ಯಾವ ರೋಗವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೂ ಅವನು ನಂಬಲಾರ. ಕೊನೆಗೆ ಎಕ್ಸ್ರೇ ಪಟಲದಲ್ಲಿ ಅವನ ಎದೆಗೂಡಿನ, ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತೆಗೆದು ಡಾಕ್ಟರ್ ‘ಎಲ್ಲ ಸರಿಯಾಗಿದೆ, ಏನೂ ತೊಂದರೆ ಇಲ್ಲ. ಈ ಔಷಧಿ ಸೇವಿಸು, ಒಂದು ವಾರದಲ್ಲಿ ಸರಿ ಹೋಗುವುದು’ ಎಂದರು. ಆರೋಗ್ಯವಂತನ ಶ್ವಾಸಕೋಶದ ಚಿತ್ರವನ್ನೂ, ರೋಗಿಯ ಶ್ವಾಸಕೋಶದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ಅವನು ಹೇಗೆ ಆರೋಗ್ಯವಂತ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆತ ಆ ಮೊದಲಿನ ಆರೋಗ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡ! ಭಯ, ಸಂಶಯಗಳ ತಾಕಲಾಟದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದರೆ ಯಾವ ಔಷಧವೂ ಆತನಿಗೆ ನಾಟುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಭಯದ ಮೂಲ, ಜಾಲ

ಭಯವು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರುವಂತಾಗಲು ಪ್ರೇರಣೆ ಎಲ್ಲಿಂದ? ನೀವು ಯೋಚಿಸಿಕೊಂಡ ಅಪಾಯದ ಕಲ್ಪನೆಯೊಂದಿಗೆ, ಭಯದ ಭಾವನೆಯೂ ಸೇರಿ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಕ್ರಮೇಣ ಭಯದ ಒತ್ತಡ ತೀವ್ರವಾಗಿ, ಅಪಾಯದ ಚಿತ್ರ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತಾ ಬಂದಲ್ಲಿ, ಚಿತ್ತ ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಂದೇ ಬಿಡುತ್ತದೆ.

ದೇವಪ್ಪ ಮೊದಲು ಕ್ಷಯ ರೋಗಿಯ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ. ತಾನೂ ಅಂಥ ನರಳಾಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಭಯ ಗಾಬರಿಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ. ತೀವ್ರತರವಾದ ಭಾವನೆ, ದುರಂತದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಚಿತ್ರ, ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿತು; ಅದು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೂ ಬರುವಂತಾಯಿತು!

‘ಅಯ್ಯೋ! ಸೈಕಲ್ ಚರಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳುತ್ತದೆ’ ಎಂದು, ಬಿದ್ದು ಅನಾಹುತವಾಗುವ ಚಿತ್ರ ದೊಂದಿಗೆ ಭಯೋದ್ವೇಗಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿದ ಯುವಕನು, ಚರಂಡಿಗೆ ಎಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಹಿಂದಿನ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಭಯದಿಂದ ಓದಿದ್ದೆಲ್ಲ ಮರೆತು ಹೋದೀತು ಎಂಬ ಉದ್ವೇಗಭರಿತನಾದವನ ಕತೆಯೂ ಅಂಥದೆ.

‘ಕೆಡುಕುಗಳನ್ನೋ, ದೋಷಗಳನ್ನೋ, ತೀವ್ರತರದ ಭಾವೋದ್ವೇಗದಿಂದ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವು ನಮ್ಮ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮುದ್ರಿತವಾಗಿ, ಮೆಲ್ಲನೇ ಅಂಕುರಿತ, ಪಲ್ಲವಿತ, ಪುಷ್ಪಿತವಾಗ ತೊಡಗುತ್ತವೆ. ಫಲರೂಪವಾಗಿ ಅನಾರೋಗ್ಯ, ತೊಂದರೆ, ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಆಮಂತ್ರಿಸಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತದೆ.’

‘ಯಾವುದೇ ಸಂಸ್ಕಾರ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮುದ್ರಿತವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗದೇ ಇರದು. ನಾವು ಆಶಿಸದಿರುವುದನ್ನು, ನಮಗೆ ಬೇಡವಾದುದನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವುದೆಂದರೆ, ನಮ್ಮ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಬೇಡವಾದುದರ ಬೀಜವನ್ನೇ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಿತ್ತಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಅದೇ ಬೆಳೆದು ಬಲವಾಗಿ ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ದೂರಕ್ಕೆಸೆಯಬೇಕೆಂದು ಭಾವಿಸು ತ್ತೇವೋ, ಅದರಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿಬಿಡುವ ಪ್ರಸಂಗ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಗುಂಡ ಗುಂಡುಸೂಜಿಯನ್ನು ನುಂಗಿದ!

‘ಭಯ : ಸರಳ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ’ ಎಂಬ ತಮ್ಮ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಡಾ. ಶಿವರಾಂ ಒಂದು ಘಟನೆ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ–

ಸೊಟ್ಟಗಾಗಿದ್ದ ಗುಂಡುಸೂಜಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತ ಯುವಕ ಗುಂಡೂರಾಯ ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ ನುಂಗಿದ. ಅಂತಹ ಸೂಜಿಯು ಕರುಳಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಚುಚ್ಚಿಕೊಂಡರೆ, ನಂತರ ತಾಪ ತ್ರಯಗಳು ಬಹಳ. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯು ಅಗತ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಪ್ರಾಣಾಪಾಯವೂ ಉಂಟು. ಆರು ಗಂಟೆಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಎಕ್ಸ್ರೇಗಳನ್ನು ತೆಗೆಸುತ್ತಾ, ಮಲವಿಸರ್ಜನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಗುಂಡು ಸೂಜಿ ಬಿದ್ದಿತೇ ಎಂದು ಪರೀಕ್ಷಿಸು ಎಂದು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಕೊಟ್ಟೆ. ನಾಲ್ಕನೆಯ ಎಕ್ಸ್ರೇ ಪೋಟೋ ದಲ್ಲಿ ಗುಂಡುಸೂಜಿಯು ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ವಿಸರ್ಜನೆಯಾಗಿರಲೇಬೇಕು. ‘ಮಲವನ್ನು ನೀರು ಹಾಕಿ ತೊಳೆದು ಗುಂಡುಸೂಜಿ ಇತ್ತೇ, ನೋಡಿದೆಯಾ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ‘ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಾರು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಡಾಕ್ಟರ್! ಇದ್ದರೆ ಇರುತ್ತೆ, ಹೋದರೆ ಹೋಗುತ್ತೆ. ಎಕ್ಸ್ರೇನಲ್ಲಿ ಹೇಗೂ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ!’ ಎಂದು ಯಾವ ಆತಂಕವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಅವನೆಂದ.

ಕರುಳಲ್ಲಿ ಗುಂಡುಸೂಜಿಯು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಆಪರೇಷನ್ ಮಾಡಿ ತೆಗೆಯುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಅವನು ಶಾಂತನಾಗಿದ್ದ. ಹಾಗಿದ್ದುದರಿಂದಲೇ ಅವನ ಕರುಳು ಸುಗಮವಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡಿ ಗುಂಡು ಸೂಜಿಯನ್ನು ಹೊರಹಾಕಿತ್ತು! ‘ಗಂಡಾಂತರ ಕಾದಿದೆ, ಅಯ್ಯೋ ಏನು ಮಾಡಲಿ?’ ಎಂದು ಕಾತರನಾಗಿದ್ದರೆ ಹೆದರಿಕೆಯ ದೆಸೆಯಿಂದಲೇ ಸೂಜಿ ಅವನ ಕರುಳನ್ನು ಚುಚ್ಚುತ್ತಿತ್ತು!

ಗಾಳಿಯೊಡನೆ ಗುದ್ದಾಟ

‘ನೀವು ಕೇಳಿದರೆ ನಗುತ್ತೀರಿ.’ ಯುವಕನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಭಯದ ಕತೆಯನ್ನು ಹೇಳಲು ತೊಡಗಿದ್ದ. ‘ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಹೆದರಿಕೆಗೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸಿದಾಗ ಮನೆಯ ಮಾಡು ಹಾರಿಹೋದರೇನು ಗತಿ? ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಾಗ ನಾನು ಸಾಯುವುದು ನಿಶ್ಚಯವೆಂದು ಚೀರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಯಾವುದೋ ಪುರಾಣದ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ನರಕದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಸತ್ತಮೇಲೆ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ, ಏನೆಲ್ಲಾ ಅನುಭವಿಸಬೇಕೊ ಎಂದು ಅಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ತೋಟದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಗಾರರು ಹೇಳಿದ ಕೆಲಸ ಮಾಡದಿದ್ದಾಗ, ಅಯ್ಯೋ! ಈ ಮನುಷ್ಯ ರೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ವ್ಯವಹಾರ ಮಾಡುವುದೆಂದು ನಿರಾಶನಾಗುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅವರನ್ನು ಗದರಿಸಿದರೆ, ಅವರು ಒಟ್ಟಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಹೇಳಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿಯಾರೆಂದು ಭಯಪಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ದಾರಿ ಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಾಗ, ಹುಡುಗಿಯರು ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ನಕ್ಕರೆ? ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಯಾವ ಹುಡುಗಿಯೂ ನನ್ನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಲು ಒಪ್ಪದಿದ್ದರೆ ಏನು ಗತಿ? ಎಂಬ ಚಿಂತೆ ನನಗೆ. ಮದುವೆಯಾದ ಬಳಿಕ ಮಾವನ ಮನೆಯವರೊಡನೆ ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಚಿಂತಿಸು ತ್ತಿದ್ದೆ. ಹೆಂಡತಿಯ ಮನೆ ಹಳ್ಳಿಯಾಗಿದ್ದು, ಕಾಡುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವಾಗ ದುಷ್ಟ ದರೋಡೆ ಗಾರರು ಎದುರಾದರೆ ಏನಾದೀತೆಂದು ಯೋಚಿಸಿ ನಡುಗುತ್ತಿದ್ದೆ.’

ಒಮ್ಮೆ ಪೇಟೆಯಿಂದ ಬರುವಾಗ ಮಿತ್ರನೊಬ್ಬ ಒಂದು ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ : ‘ನೋಡಯ್ಯಾ, ಆ ಮೇಲು ಮನೆಯ ಪೆದ್ದನನ್ನು ಮೊನ್ನೆ ಪೇಟೆ ಕಡೆಯಿಂದ ಬರುವಾಗ ಒಂದು ನಾಗರಹಾವು ಕಡಿಯಿತಂತೆ. ಹಾವು ಕಡಿದು ಅರ್ಧಘಂಟೆಯಲ್ಲೇ ಆತ ತೀರಿಕೊಂಡನಂತೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಗ್ರತೆಯಾಗಿರುವುದೊಳಿತು. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹಾವುಗಳು ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿದ್ದೇನೆ. ಹಾವಿನ ಕುರಿತಾದ ಭಯ ನನ್ನನ್ನು ಆವರಿಸತೊಡಗಿತು. ಅದೇ ದಿನ ಪೇಟೆಗೆ ಹೋಗಿ ಒಂದು ಟಾರ್ಚು ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆ. ಸಂಜೆಯಾದ ಬಳಿಕ ಸದಾ ಟಾರ್ಚುಧಾರಿಯಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದೆ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಾಗ ಎಲ್ಲಿಯಾದಾರೂ “ಸರ್ರ್” ಎಂದು ಸದ್ದಾದರೆ, ಒಂದು ಅಡಿ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯು ತ್ತಿದ್ದೆ. ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿದಾಗ ನನ್ನ ಭಯಕ್ಕೆ ಮಿತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಗಂಟೆಗಂಟೆಗೂ ಎಚ್ಚರಗೊಂಡು ಸುತ್ತಲೂ ದೀಪಹಾಕಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿದಾಗ ಹಾವು ಕಾಲನ್ನು ಕಡಿದರೆ ಕೂಡಲೇ ಕಟ್ಟುಹಾಕಬಹುದು. ತಲೆಯನ್ನು ಕಡಿದರೆ ಕಟ್ಟು ಎಲ್ಲಿ ಹಾಕುವುದು? ಏನು ಗತಿ? ಎನ್ನುವ ಭಯ ಬೇರೆ. ಆರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಟಾರ್ಚು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅಲೆದು ಒಮ್ಮೆಯೂ ನಾನು ಹಾವನ್ನು ನೋಡಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ನನ್ನ ಅವಸ್ಥೆ ನೋಡಿ ನನಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು. ನಗು ಬಂತು! ಸುಮ್ಮನೇ ಭಯದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನಾನು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನಲ್ಲ ಎಂದು ಅರಿತೆ. ನನ್ನ ಯಾವತ್ತೂ ಭಯಗಳು ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ ಘಟಿಸಲಿಲ್ಲ–ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನಾನೆಂಥ ಹುಚ್ಚುತನ ಮಾಡಿದೆ ಎನ್ನಿಸಿತು.’

ಅಯ್ಯೋ, ಅನ್ನದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಲು ಎಂದೊಡನೆ ಅನ್ನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಕಲ್ಲಲ್ಲ! ದುರ್ಘಟನೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ ಎಂದೊಡನೆ ಎಲ್ಲವೂ ದುರ್ಘಟನೆಗಳಲ್ಲ! ಈ ವಿವೇಕ, ವಿವೇಚನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಭಯದಿಂದ ಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿಸುತ್ತದೆ.

ತಂಗಮ್ಮನ ತಳಮಳ

ಎಂಥದೋ ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಯು ತಂಗಮ್ಮನನ್ನು ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ದಂಗುಬಡಿಸಿತ್ತು. ಆಕೆ ಎರಡು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಿ. ಮಕ್ಕಳ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಅವಳಿಗೆ ಅತ್ಯಧಿಕ ಚಿಂತೆ. ಮಕ್ಕಳು ಶಾಲೆಗೆ ಹೊರಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮೂರು ಬಾರಿ ಪಠಿಸುತ್ತಾಳೆ. ‘ರಸ್ತೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲೇ ಹೋಗಿ, ಹಾಂ! ಮೋಟಾರಡಿ ಬಿದ್ದೀರಿ ಜಾಗ್ರತೆ! ಜಾಗ್ರತೆ’ ಇತ್ಯಾದಿ. ಕ್ಷಣಕ್ಷಣವೂ ಆಕೆಗೆ ‘ಮಕ್ಕಳು ಮೋಟಾರಡಿ’ ಈ ಚಿತ್ರವೇ ಇದಿರುಬರುತ್ತದೆ. ಅಡುಗೆ ಮನೆಯಿಂದ ಉದ್ವೇಗದಿಂದ ಓಡಿ ಬಂದು ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತಾಳೆ. ಅದರ ಪ್ರತಿಫಲ–ಒಂದು ದಿನ ಸಾರಿಗೆ ಉಪ್ಪಿಲ್ಲ! ಇನ್ನೊಂದು ದಿನ ಸಾಂಬಾರಿಗೆ ಖಾರ ಹಾಕಿಲ್ಲ! ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳೂ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತ! ವಿಪರೀತ ಮರೆವು! ದಿನವೂ ಅದೇ ಕತೆ.

ಆಕೆಯ ಪತಿ ಒಮ್ಮೆ ಕೇಳಿದ : ‘ನೀನು ನಿನ್ನ ತಲೆ ಎಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿದ್ದೀಯ! ಕತ್ತಿನ ಮೇಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಈ ಎರಡು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮಕ್ಕಳು ಸಾಯಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಮೋಟಾ ರಡಿ ಬಿದ್ದು? ಸುಮ್ಮನೆ ತಲೆ ಬಿಸಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿ ಅಷ್ಟೆ!’ ಆಗ ‘ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹಾಗಾಗುವು ದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಆಕೆ ಯೋಚಿಸಿ ಕ್ರಮೇಣ ಸಮಾಧಾನ ತಂದುಕೊಂಡಳು.

ಒಂದೆರಡು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ, ರಾತ್ರಿ ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವವರನ್ನು ಕಳ್ಳರು ದರೋಡೆ ಮಾಡಿದ ವಿಚಾರ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಓದಿರುತ್ತೀರಿ ಅಥವಾ ಯಾರಿಂದಲೋ ಕೇಳಿರುತ್ತೀರಿ. ಈ ದಿನ ನೀವು ಅದೇ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ರಾತ್ರಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೋ! ಕಳ್ಳರ ಚಿತ್ರ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಪಟಲದಲ್ಲಿ ಕಾಣಲು ಆರಂಭವಾಗಿದೆ. ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಪಟ್ಟಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಪಿಸ್ತೂಲು ಹಿಡಿದು ದಾರಿಗರನ್ನು ಗದರಿಸುವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಎಂದೋ ಗಮನಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಅವು ಈಗ ಜೀವಂತವಾಗಿ ನಿಮಗೆ ಕಾಣಿಸತೊಡಗಿವೆ! ಒಂದು ವೇಳೆ ಕಳ್ಳರು ಎದುರಾದರೆ ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಹಣವನ್ನು ಹೇಗೆ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತೀರಿ. ಇಡೀ ರಾತ್ರಿ ಜಾಗರಣೆ ಮಾಡುತ್ತೀರಿ. ಎದೆ ಬಡಿತ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲಿರುತ್ತದೆ. ಆಗಾಗ ಇದೆಲ್ಲಾ ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂದು ಕೊಂಡರೂ ಭೀತಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ತೊಂದರೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಬಸ್ಸು ಹೋಗ ಬೇಕಾದ ಜಾಗವನ್ನು ತಲುಪಿದಾಗ ನೀವು ನಿಟ್ಟುಸಿರುಬಿಡುತ್ತೀರಿ.

ಹೀಗೆ ಹಲವರು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಭಯದೊಂದಿಗೆ ಗುದ್ದಾಡಿಯೇ ಕಂಗಾಲಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಆಘಾತದ ಅನಾಹುತ

ಆರೋಗ್ಯವಂತನಾದ ಯುವಕನಾತ, ಯಾವ ತರದ ದೈಹಿಕ ಕುಂದುಕೊರತೆಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಉಗ್ಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜನರ ಗುಂಪನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ಮಾತು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಂತುಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಮೊದಮೊದಲು ಯಾರಿಗೂ ಈ ವಿಚಿತ್ರ ವರ್ತನೆಯ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಬಳಿಕ ತಜ್ಞರು ಅವನನ್ನು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿ, ಅವನ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಆ ತೊಂದರೆಯ ಮೂಲವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಮೂರು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಬಾಲಕನಾಗಿದ್ದಾಗ, ಒಮ್ಮೆ ತಾಯಿಯು ಅವನ ಕೈ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಳು. ರಸ್ತೆ ತಿರುಗುವಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೋಟಾರ್ ಕಾರು ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಿಗೆ ಡಿಕ್ಕಿ ಹೊಡೆದು ಬೆಂಕಿ ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡಿತು. ಕಾರಿನೊಳಗಿದ್ದ ಜನರನ್ನುಳಿಸಲು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಜನ ಧಾವಿಸಿಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಕೂಗಾಟ ಆರ್ತನಾದ, ಗದ್ದಲ ಮತ್ತು ಗಡಿಬಿಡಿಯ ವಾತಾವರಣ ಉಂಟಾಯಿತು. ಈ ಘಟನೆ ಬಾಲಕನ ಕೋಮಲ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತೀವ್ರತರದ ಭಯದ ಆಘಾತ ವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿತು. ಮುಂದೆ ಜನರ ಗುಂಪನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೆಲ್ಲ ಅವನು ಮಾತಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಮೂಕನಾಗುತ್ತಿದ್ದ. ತಜ್ಞರು ಅವನನ್ನು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಪಡಿಸಿ ಭೀತಿಯ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತೆಗೆದುಹಾಕಲು ಯತ್ನಿಸಿದರು. ಹೊಸ ಭರವಸೆಯನ್ನು ಮೂಡಿಸಿ ದರು. ಫುಟ್ಬಾಲ್ ಪಂದ್ಯ, ಸರ್ಕಸ್ ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಲು ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಜನರ ಗುಂಪು ಇರುವಲ್ಲಿ ಭಯ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಆನಂದವೂ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ಸ್ವೀಕರಿಸಿತು. ಆಗ ಯುವಕ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೆ ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದ.

ತರುಣಿಯೊಬ್ಬಳು ವಿಪರೀತ ಉಗ್ಗಿನ (ತೊದಲು) ಬಾಧೆಯಿಂದ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಈ ತೊಂದರೆಯ ಮೂಲ ಕಾರಣವನ್ನು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅವಳ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಿ ದರು. ಚಿಕ್ಕವಳಾಗಿದ್ದಾಗ ತನ್ನ ತಂದೆತಾಯಿ ಜಗಳವಾಡುತ್ತ ಪರಸ್ಪರ ದೂಷಣೆ, ದೋಷಾ ರೋಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನೂ, ಒಮ್ಮೆ ತಂದೆಯು ತಾಯಿಯನ್ನು ಕ್ರೂರವಾಗಿ ಹೊಡೆದು ದನ್ನೂ ನೋಡಿ ಭಯಗ್ರಸ್ತಳಾಗಿದ್ದಳು. ಆ ಭಯವು ಅವಳ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಘಾತವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಆ ಭಯದ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಅಳಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಆಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಡೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದಳು.

ಮೇಲಿನ ಘಟನೆಯ ಅರ್ಥವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನು ಆ ಘಟನೆಗೇ ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸದೆ ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಳವೆಯಲ್ಲೇ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಕ್ಕಳ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯ ಹಾಗೂ ಪರಿಸರದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ, ಎಂಥ ಸನ್ನಿವೇಶ, ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಎದುರಾಗುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಘಟನೆಯ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜಾತಿಮತ, ಕುಲಗೋತ್ರ, ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ಕುಟುಂಬಗಳಿಂದ ಬರುತ್ತಿರುವ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಕ್ಕಳ ಬದುಕು ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಂಕೀರ್ಣ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ! ನೇರವಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತುತ ವಿಷಯವಾದ ‘ಭಯ’ಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿ ಸಿರದಿದ್ದರೂ, ಮಕ್ಕಳ ಭಾವಜೀವನ ಹಾಗೂ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿಚಾರವಾದುದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತನೆ ನಡೆಸುವುದು ಯುಕ್ತ. ಮಗು ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋದಂತೆ, ಮನೆ, ಶಾಲೆ ಮತ್ತು ಸಮಾಜ–ಈ ಮೂರು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಯುಕ್ತವಾಗಿಯೋ, ಅಯುಕ್ತವಾಗಿಯೋ ತನ್ನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಮೊದಲಿಗೆ ಮನೆಯೇ, ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವ ಶಾಲಿಯಾದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ತಾಣ. ಪರಸ್ಪರ ಹೊಡೆದಾಟ, ದೋಷಾರೋಪಣೆ ಗಳಿಂದ ಛಿದ್ರವಾದ ಮನೆಯಲ್ಲಿ–ಪ್ರೀತಿ, ಸಹನೆ, ಅನುಕಂಪೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಂಡರಿಯದ ಮಗುವಿನ ಭವಿಷ್ಯ ಎಂತಾದೀತು? ಅದರ ಮಾನಸಿಕ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಎಂಥ ಆಘಾತ ಉಂಟಾದೀತು? ಅದರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಎಂಥ ವಿಘ್ನ ಒದಗೀತು?–ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ.

ಮನೆಯಲ್ಲೂ, ಶಾಲೆಯಲ್ಲೂ, ನೆರೆಕೆರೆಯಲ್ಲೂ ಬಾಲಕನೊಬ್ಬ ಅವಹೇಳನ, ತಿರಸ್ಕಾರಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ದುಷ್ಟರ ಸಂಗದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ, ನಾನಾ ರೀತಿಯ ಹಿಂಸೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಅತ್ಯಾಚಾರಕ್ಕೊಳಗಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಆ ಘಟನೆಗಳ ಸ್ಮೃತಿಚಿತ್ರವು ವಿಶಿಷ್ಟ ನೋವು, ಸಂಕಟ ಗಳ ಭಾವನೆಯೊಂದಿಗೆ ಕೂಡಿಕೊಂಡು, ಆತನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುತ್ತದೆ. ತಾನು ತಿರಸ್ಕೃತ, ತನಗೆ ಯಾರ ಆದರಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ, ತಾನು ಯಾರಿಗೂ ಬೇಕಾದವನಲ್ಲ, ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪುಗಳೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟಿವೆ. ಯಾವ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಕೈಗೊಂಡು ಮುಂದುವರಿಯಲು ನನ್ನಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯ–ಇಂಥ ಭಾವನೆಗಳು ಅವನ ಸರಿಯಾದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬಾಧಕವಾಗುತ್ತವೆ. ಕೀಳರಿಮೆ ಯಿಂದ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತು ತನ್ನ ನೋವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲೂ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ತಪ್ಪು ವರ್ತನೆಗಳು ಮರುಕಳಿಸಬಹುದೆಂಬ ಭಯ. ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅಸಹಾ ಯಕತೆ, ಆಶಾಭಂಗ, ಪಾಪಪ್ರಜ್ಞೆ, ಕೋಪ, ಸೇಡಿನ ಮನೋಭಾವ ಆತನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತುಂಬಿರು ತ್ತವೆ. ಇಂಥವರೇ ಮುಂದೆ ಸಮಾಜಕಂಟಕರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಇಂಥವರೂ ಇದ್ದಾರೆ!

ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಗದರಿಸಿ ಬೆದರಿಸಿ, ಹೊಡೆದುಬಡಿದು, ಬೈದು ಭಂಗಿಸಿ ಸರಿಪಡಿಸುತ್ತೇವೆಂದು ಹೊರಡುವ ತಂದೆತಾಯಂದಿರು ಕೆಲವರು. ಮಕ್ಕಳ ಅರ್ಥಹೀನ ಬೇಡಿಕೆ ಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಿ ಅವರನ್ನು ಅತಿ ಮುದ್ದಿನಿಂದ ಬೆಳೆಸುವವರು ಕೆಲವರು. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿಸಿದ ಬಳಿಕ ತಂದೆತಾಯಂದಿರ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಯಿತೆಂದು ತಿಳಿಯುವ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಅವರ ಪಾಡಿಗೆ ಬಿಡುವ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ಹಲವರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅತಿ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತ, ಬೇಕೆಂದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಕಾಸನ್ನು ನೀಡುತ್ತ, ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕೋಪೋದ್ರಿಕ್ತರಾಗಿ ವರ್ತಿಸತ್ತ, ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬಿಡಿಸಲಾಗದ ಸಮಸ್ಯೆಯಾಗುವವರು ಕೆಲವರು, ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ, ಜಾಣ ಮಕ್ಕಳೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಮಗುವನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ, ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡಿ, ಮನನೋಯಿಸಿ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಆಘಾತವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವವರು ಹಲವರು. ಮಕ್ಕಳ ಎದುರಿಗೆ ಹಿರಿಯರನ್ನೂ, ಗೌರವಾರ್ಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ, ಅಧ್ಯಾಪಕರನ್ನೂ ನಿಂದಿಸುತ್ತ, ಅವರ ದೋಷಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವವರು ಹಲವರು. ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಂದ ಅವರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಮೀರಿದ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿ ನಿರಾಶಾವಾದಿಗಳಾಗಿ ಬೈಯುವವರು ಹಲವರು. ಇದರೊಂದಿಗೆ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ, ಮಲತಾಯಿ ಇದ್ದರೆ ಆಕೆಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ, ಮತಾ ಚಾರಗಳು, ಜಾತಿ ಮತಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ಕೀಳರಿಮೆಗಳು, ಮೇಲರಿಮೆ, ಹಮ್ಮು ಬಿಮ್ಮುಗಳು, ರಾಜಕೀಯದ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳು–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರರೂಪವನ್ನು ಕೊಡು ವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಷ್ಟೆ.

‘ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಸಜ್ಜನರ ಗೃಹಕ್ಕೆ ಸಮಾನವಾದ ಶಾಲೆ ಇನ್ನೊಂದಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯಸಂಧರೂ, ಗುಣ ವಂತರೂ ಆದ ತಂದೆತಾಯಂದಿರಿಗೆ ಸಮನಾದ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಇನ್ನಿಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ಹೈಸ್ಕೂಲು ಗಳಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುವ ಶಿಕ್ಷಣ ಹಳ್ಳಿಗರ ಮೇಲಿರುವ ಒಂದು ಭರಿಸಲಾಗದ ಹೊರೆ. ಹಳ್ಳಿಗರ ಮಕ್ಕಳು ಸಂಸ್ಕಾರ ನಿರ್ಮಾಣದ ಈ ತರಬೇತಿಯನ್ನು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೆಯ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅವರು ಪಡೆದರಾದರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ಅವರ ಬದುಕಿನಿಂದ ಮಾಸುವುದಿಲ್ಲ’[*] ಎಂದರು ಗಾಂಧೀಜಿ.

ಇಂಥ ಗೃಹಗಳ ಅಭಾವವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಶಾಲೆಗಳು ದೂರಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಾವು ಇಂದು ಸ್ವತಂತ್ರ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬಯಸುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸರಕಾರ ಕೋಟಿ ಗಟ್ಟಲೆ ಹಣವನ್ನು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ವಿನಿಯೋಗಿಸುತ್ತಿದೆ. ರಷ್ಯಾದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಮಾನಸಿಕ ಆರೋಗ್ಯದ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಅಲ್ಲಿನ ಶಿಕ್ಷಣ ಕೇಂದ್ರಗಳು ನೀಡುವ ಆದ್ಯತೆ, ಮಹತ್ವ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ ಮಟ್ಟದ್ದಾಗಿದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ, ಛಿದ್ರವಾದ ಕುಟುಂಬಗಳಿಂದ ಬಂದ ಹಿಂದುಳಿದ ಮಕ್ಕಳ ಮಾನ ಸಿಕ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲು ವಿಶೇಷ ಕಾಳಜಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ಸರಕಾರ ತೋರಿಸಿದೆ. ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ವಿಶೇಷ ನಿಯೋಜಿತ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿವೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹೊಟ್ಟೆ ಪಾಡು, ಹಣಸಂಗ್ರಹವೇ ಜೀವಿತದ ಮಹೋದ್ದೇಶವಾಗಿರುವ ಉದ್ಯೋಗಸ್ಥರ ಇಂದಿನ (ಮಾನಸಿಕ) ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ, ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವವರಾರು? ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಂಡರೂ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುವವರಾರು? ಆಗಲೇ ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣ ಪರಂಪರೆ ಮತ್ತು ಪರಿಸರಗಳ ಒತ್ತಡಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾದ ಮಕ್ಕಳ ಮಾನಸಿಕ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಕಾಪಾಡುವ ಕೆಲಸ ಅವರ ಶಾಲಾಜೀವನದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಹಂತದಲ್ಲೇ ನಡೆಯಬೇಕಷ್ಟೆ. ಮುಖ್ಯ ವಾಗಿ ಹಿಂದುಳಿದ ಕುಟುಂಬಗಳಿಂದ ಬರುವ ಮಕ್ಕಳ ಹಿತಚಿಂತನೆಗೆ ವಿಶೇಷ ಗಮನವೀಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಅರ್ಹತೆ ಇದು: ಮಕ್ಕಳ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕಾಗಿ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲಿಸುವ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ವಿಶೇಷ ಗಮನವಿತ್ತು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ, ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ಪ್ರೀತಿ, ತಾಳ್ಮೆಗಳ ಮೂರ್ತಿವಂತ ಅಧ್ಯಾಪಕರು. ಇವರನ್ನು ತರುವುದೆಲ್ಲಿಂದ? ಗುಲಾಮರು ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಿದರೆ ಗುಲಾಮರ ಒಂದು ಪಡೆಯೇ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗುವುದಲ್ಲವೆ?

ಹೊಸ ದಿಗಂತ

ಇದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆ? ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯವಿದೆ.

ಬಾಲ್ಯದಿಂದ ನಿಷ್ಕಲ್ಮಷ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಂಡರಿಯದ ಜೀವ ಸಂಕಟಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿದೆ. ದೀರ್ಘ ಕಾಲ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ, ಪ್ರೀತಿಯೆಂಬ ಅಮೃತದ ತೀರ್ಥ ನೀಡಿದರೆ ಈ ರೋಗ ವಾಸಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಜೀವ ನಲಿವಿನಿಂದ ಕುಣಿದಾಡುತ್ತದೆ. ಅದರ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಹೊಸಯುಗಕ್ಕೆ ಆಗ ನಾಂದಿಯಾಗು ತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿ ಯಾವ ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲೂ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ವಸ್ತು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಅದು ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ದೊರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ನೀಡಿದರೆ ಎಲ್ಲ ರೋಗಗಳೂ ದೂರವಾಗು ವುವು. ಜಗತ್ತು ನಂದನವನವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ನೀಡುವ ವಿಧಾನ ಮುಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿದೆ.

ಕಲ್ಪನೆಗೆ ವಿಮುಕ್ತಿ

ತೀವ್ರತರದ ಭಾವನೆಯ ಸ್ಪಂದನದೊಂದಿಗೆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂಥ ಚಿತ್ರವು, ಅಂಥ ಅನುಭವ ಗಳನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಎಳೆಯುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದಿರಬೇಕು.[*]

ನೀವು ದುರ್ಘಟನೆಗೆ ಹೆದರುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅಂಥ ದುರ್ಘಟನೆಗಳನ್ನೇ ಕಣ್ಣೆದುರು ಕಾಣಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ನೀವು ಹಾವಿಗೆ ಹೆದರುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಹಾವು ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಆಗಾಗ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ನೀವು ರೋಗಕ್ಕೆ ಹೆದರುತ್ತಿದ್ದರೆ, ವಿಶಿಷ್ಟ ರೋಗಕ್ಕೆ ಆಮಂತ್ರಣ ನೀಡಿದಂತಾ ಗುತ್ತದೆ. ನೀವು ಸಾಲಕ್ಕೆ ಹೆದರುವಿರಾದರೆ, ಆಗಾಗ ಸಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬರಬಹುದು. ನೀವು ಭೂತಪಿಶಾಚಿಗಳಿಗೆ ಹೆದರಿದರೆ ಅವು ನಿಮಗೆ ಆಗಾಗ ದರ್ಶನ ಕೊಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತವೆ. ನೀವು ಅಪಮಾನಕ್ಕೆ ಹೆದರುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅಪಮಾನಕ್ಕೀಡಾಗುವಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶ ಗಳು ನಿಮ್ಮೆಡೆಗೆ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಡುತ್ತವೆ. ಇವೆಲ್ಲವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ನೀವು ಅಂತಹ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಗೇ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಬಾರದು. ನೀವು ಧೈರ್ಯವಾಗಿರುವುದೇ ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ರಕ್ಷಣೋಪಾಯ.

ಹಾವಿನ ಅಪಾಯದಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿ ಬೇರೆ, ಹಾವಿನ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಹೆದರಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇರೆ. ದುರ್ಘಟನೆಯಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇರೆ. ದುರ್ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೆದರುವುದು ಬೇರೆ. ರೋಗ ಬಾರದಂತೆ ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇರೆ. ರೋಗಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಭಯಗ್ರಸ್ತರಾಗುವುದು ಬೇರೆ. ಅಪಮಾನದಿಂದ ಪಾರಾ ಗಲು ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇರೆ, ಅಪಮಾನಕ್ಕೆ ಭಯಪಡುವುದು ಬೇರೆ. ಭೂತ, ಪ್ರೇತಗಳ ದುಷ್ಟ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗುವುದು ಬೇರೆ, ಅವುಗಳ ಭಯಾನಕ ಅಸಹ್ಯ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಭಯಪಡುವುದು ಬೇರೆ.

ಭಯಪಡುವುದೆಂದರೆ ಕಿಂಕರ್ತವ್ಯಮೂಢರಾಗಿ ಚಿಂತಿಸತೊಡಗುವುದು. ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದರೆ ಬುದ್ಧಿಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವುದು. ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಕೇಡಿನಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತವೆ. ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಗಳೂ, ಚಿಂತನೆಗಳೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಕಟದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿಸುತ್ತವೆ.

ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಚಾಂಪಿಯನ್ ಭೀತಿಯಿಂದ ಸತ್ತುಹೋದ!

ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಸ್ವಭಾವದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ಯುವಕನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಆತನ ಸ್ನೇಹಿತರು ಒಂದು ಪಂಥಾಹ್ವಾನ ನೀಡಿದರು. ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯ ದಿನ ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿಯ ಹೊತ್ತು ನಗರದ ಹೊರವಲಯದಲ್ಲಿರುವ ಸ್ಮಶಾನವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಮಧ್ಯಭಾಗದ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗೂಟ ವನ್ನು ನೆಟ್ಟು ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕೆಂದು ಅವರು ಪಣನೀಡಿದರು. ಯುವಕನಾದರೋ ಹಲವಾರು ಶ್ಮಶಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರ ಮಾಡಿ ಭೂತಗಳ ಬೇಟೆ ಮಾಡಹೊರಟವನೆ–ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಚಾಂಪಿ ಯನ್ ಎಂದು ಹೆಸರು ಗಳಿಸಿದವನು. ಆತ ಧೈರ್ಯದಿಂದಲೇ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿದ್ದ. ಆತನನ್ನು ಗೆಳೆಯರು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಾ ಸ್ಮಶಾನದ ಗೇಟಿನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಅನತಿ ದೂರದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಕೊಂಡರು. ಆತ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದ. ಗೂಟವನ್ನು ನೆಲದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಹೊಡೆಯುವ ಸದ್ದು ಕೇಳಿಸಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ನಂತರ ಎಲ್ಲವೂ ಮೌನ. ಹೊರಗಡೆ ನಿಂತ ಗೆಳೆಯರು ಅವನ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದ್ದರು. ಅವನನ್ನು ಕಾಯುತ್ತ ಕುಳಿತ ಅವರಿಗೆ ದುರಂತದ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ವಾರ್ತೆ ಕಾದಿತ್ತೆಂಬುದು ಆಗ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೂಗಿ ಕರೆದರೂ ಅವನಿಂದ ಮರುದನಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಮೂಡಣಬಾನಿನಲ್ಲಿ ಕೆಂಪಡರತೊಡಗಿತ್ತು. ಬೆಳಗಾಗುತ್ತಲೇ ಸ್ನೇಹಿತರೆಲ್ಲ ಸ್ಮಶಾನ ದೊಳಗೆ ಧಾವಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಗೆಳೆಯ ಮಲಗಿಕೊಂಡಂತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರು. ಇನ್ನೂ ಸಮೀ ಪಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದಾಗ ಅವನು ಮರಗಟ್ಟಿ ಶವವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರು. ಅವನ ಪ್ರಾಣಪಕ್ಷಿ ದೇಹಪಂಜರದಿಂದ ಹಾರಿಹೋಗಿ ಆಗಲೇ ಗಂಟೆಗಳಾಗಿದ್ದುವು !

ಅವನ ಮರಣದ ಏಕಮಾತ್ರ ಕಾರಣವನ್ನು ಅವರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ಅವನು ಸತ್ತದ್ದು ಭಯದಿಂದಲೇ! ಗೂಟವನ್ನು ನೆಲದಲ್ಲಿ ನೆಡುವಾಗ, ತಾನು ಹೊದೆದುಕೊಂಡ ಶಾಲಿನ ಒಂದು ತುದಿಯನ್ನು ಅದರೊಂದಿಗೇ ಅರಿವಿಲ್ಲದೇ ಸೇರಿಸಿದ್ದ. ಗೂಟವನ್ನು ನೆಲದಲ್ಲಿ ಆಳವಾಗಿ ಇಳಿಯು ವಂತೆ ಬಲವಾಗಿ ಹೊಡೆದು ಬೇಗ ಬೇಗನೇ ಹಿಂದಿರುಗುವ ವೇಳೆ, ಯಾರೋ ಶಾಲಿನ ತುದಿಯನ್ನು ಎಳೆದು ಹಿಡಿದಂತಾಯಿತು! ಭೂತವಲ್ಲದೆ ಇನ್ನಾರು ಆ ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಎಳೆಯಬಲ್ಲರು? ಭಯದಿಂದ ಅಲ್ಲೇ ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದ!

ಅಯ್ಯೋ! ಶಾಲಿನ ತುದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದೆಳೆದವರಾರೆಂದು ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡಿದ್ದರೆ....ಭಯದ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿದ್ದರೆ....ಗೂಟದಲ್ಲಿ ಶಾಲು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡುದನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದರೆ....ಅವನು ಬದುಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ!

ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಕೆಲವೊಂದು ಸಂಗತಿಗಳ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕು. ಭಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಕೆಲವು ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು. ಕೆಲವು ಭಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಕೆಲವೊಂದು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ, ಸಕಲಭಯತಲ್ಲಣವನ್ನು ದೂರಮಾಡುವ ಅಭಯದಾತನಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು. ಆತನಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶರಣಾಗಬೇಕು.

ಭೂತಗಣದೊಡನೆ ಭೀತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಮಾತಾಡಿದರು!

ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದಲ್ಲಿ ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ತಪಸ್ಸಿನ ದಿವ್ಯ ತಾಣವಾದ ಪಂಚವಟಿ ಒಂದು ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶ. ಅದ್ವೈತ ಸಾಧನೆಯ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ತಿಳಿಸ ಬಂದ ತೋತಾಪುರಿ, ಪಂಚವಟಿಯ ವೃಕ್ಷಗಳ ತಲದಲ್ಲಿ ಧುನಿ ಹೊತ್ತಿಸಿ ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲ ಗಂಭೀರಧ್ಯಾನ ದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ ದಾಟಿರಬೇಕು. ಜಗತ್ತು ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸು ತ್ತಿದೆ. ಅತ್ಯಂತ ನೀರವ ವಾತಾರವಣ. ತೋತಾಪುರಿಯವರು ಧುನಿಯ ಹತ್ತಿರ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತು ಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆ ಪ್ರಶಾಂತ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮರದ ಕೊಂಬೆಗಳು ಅಲುಗಾಡ ತೊಡಗಿದವು. ಅವರ ಗಮನ ಆ ಕಡೆ ಹರಿಯಿತು. ದೀರ್ಘಕಾಯದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಮರದಿಂದ ಇಳಿದು ತೋತಾಪುರಿಯನ್ನೇ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡುತ್ತ ಧುನಿಯ ಹತ್ತಿರವೇ ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಂಡ. ಆಶ್ಚರ್ಯವೆನಿಸಿದರೂ, ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಭಯ ಪಡದೇ ‘ಯಾರು ನೀವು?’ ಎಂದು ಆಗಂತುಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋತಾಪುರಿ ಕೇಳಿದರು. ‘ನಾನು ಭೈರವ. ಇಲ್ಲಿ ವೃಕ್ಷಗಳ ಮೇಲೆ ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಭವತಾರಿಣಿಯ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಚಲಿತ ರಾಗದೆ ತೋತಾಪುರಿ ಹೇಳಿದರು: ‘ಒಳ್ಳೆಯದು. ನೀವು ಮತ್ತು ನಾನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಪರತತ್ತ್ವದ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು, ಇಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿ.’ ಆದರೆ ಆ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಭೈರವ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕು ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾದ. ತೋತಾಪುರಿ ಮರುಕ್ಷಣವೇ ನಿಶ್ಚಿಂತ ರಾಗಿ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾದರು. ಮರುದಿನ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ರಾತ್ರಿ ನಡೆದ ಘಟನೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಅವರು ‘ಹೌದು, ಅವನು ಅಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ನಾನು ಹಲವು ಬಾರಿ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿ ಮಾತನಾಡಿದ್ದೇನೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಮುಂದೆ ನಡೆಯಬಹುದಾದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸನ್ನೆಯ ಮೂಲಕ ಅವನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದ್ದ’ ಎಂದರು.

ಆ ಭೂತಗಣದ ಸ್ವರೂಪ, ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ತಿಳಿದಿದ್ದ ತೋತಾಪುರಿ ಭಯಾನಕವೆನಿಸುವ ಮೇಲಿನ ಘಟನೆಯನ್ನು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಎದುರಿಸಿದ ವಿಧಾನವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ.

ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾತವಾಗಿ ವಿಚಿತ್ರ ಭೂತಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳೊಡನೆ ಗುದ್ದಾಡಿ ಬಳಲುವ ಭ್ರಾಂತರಿದ್ದಾರೆ! ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಇಂಥವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ಔಷಧ ನೀಡಬಲ್ಲರು.

ನಿಜವಾದ ಭೂತಗಣಗಳನ್ನು ಕಂಡರೂ ನಾವು ಹೆದರಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಹೆದರಿಸು ವುದಿಲ್ಲ. ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದ ಭೂತವನ್ನು ಕುರಿತ ಭೀತಿಯ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಎಚ್ಚೆತ್ತು ನಾವೇ ಹೆದರಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಇನ್ನೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಅರಿತು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ ನಂತರ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ಚೇತನಗಳೇ ಭೂತ ಪ್ರೇತಗಳು. ದೇಹಧಾರಿಗಳಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ ನಾವು ಹೆದರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಹೆದರುವುದೇಕೆ? ಭಯದ ಕಾರಣ ತಿಳಿಯದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಭಯದ ದವಡೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ ನಜ್ಜುಗುಜ್ಜಾಗುತ್ತೇವೆ. ಏನು? ಎಂಥದು? ಏಕೆ? ಹೇಗೆ? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಯ ಅಜ್ಞಾನವೇ ನಮ್ಮ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೆಂದಾಯಿತಲ್ಲವೇ? ಕೆಲವರೇನೋ ಭೂತ ಪ್ರೇತಗಳ ಭೀತಿಯಿಂದ ನರಳು ವವರನ್ನು ‘ಮೆಂಟಲ್’, ‘ಸೈಕಲಾಜಿಕಲ್’, ‘ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿದ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ’ ಎಂದು ತಿರಸ್ಕರಿಸ ಬಹುದು. ಭೂತ ಪ್ರೇತಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನೇ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬಹುದು. ಬರಿಯ ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂದು ಬೈಯಬಹುದು. ಅಂಥವರು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋಭಾವದವರೆಂದು ಖ್ಯಾತಿ ಪಡೆದರೂ ಭೀತಿಯ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ನೆರವು ನೀಡಲಾರರು! ಅವರಿಗೆ ಭೀತಿಯ ಮೂಲವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ತಾವು ಕಂಠಪಾಠ ಮಾಡಿದ ವಿಶಿಷ್ಟ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಭೀತಿ ಅರ್ಥಹೀನವೆಂದು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಂಥವರ ಹತ್ತಿರ ರೋಗಿಗಳು ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನೋ, ಸಂಕಟವನ್ನೋ ಮನಬಿಚ್ಚಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಸ್ವರೂಪ, ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಅಸಂಗತ, ಅರ್ಥಹೀನ ಭಯ ದೂರವಾಗುತ್ತದೆ. ಭಯವನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಲು ಏನು ಮಾಡ ಬೇಕೆಂಬುದು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಪ್ರೇತಗಳ ಪೇಚಾಟ

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಾವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಪಡೆದ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಶಿಷ್ಯ ರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ತಮ್ಮ ‘ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಲೀಲಾಪ್ರಸಂಗ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಆ ಅನುಭವದ ವಿವರಣೆಯನ್ನಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಒಮ್ಮೆ ಪರಮಭಕ್ತೆಯಾದ ಗೋಪಾಲನ ತಾಯಿಯ ಆಮಂತ್ರಣದ ಮೇರೆಗೆ ಅವರ ಮನೆಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ (ಮುಂದೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದ) ರಾಖಾಲರ ಜೊತೆಗೂಡಿ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಭೋಜನವಾದ ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲೇ ಕೊಂಚ ಹೊತ್ತು ವಿಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಒಂದು ತೆರನಾದ ದುರ್ವಾಸನೆ ಬರತೊಡಗಿತು. ಕೋಣೆಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ರೂಪಗಳು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವುಗಳ ರೂಪ ವಿಕಾರವೂ, ಅಸಹ್ಯಕರವೂ ಆಗಿತ್ತು. ಅವುಗಳ ಹೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಕರುಳು ಹೊರಗಡೆ ಜೋತಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿದ ಎಲುಬಿನ ಗೂಡಿ ನಂತೆಯೇ ಅವು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವು ಅತ್ಯಂತ ದೀನತೆಯಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡವು–‘ನೀವೇಕೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೀರಿ? ದಯವಿಟ್ಟು ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋಗಿ. ನಿಮ್ಮ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದುಸ್ಥಿತಿಯ ಅರಿವುಂಟಾಗಿ ನಮಗೆ ನೋವಾಗುತ್ತದೆ.’ ಒಂದೆಡೆ ಆ ಪ್ರೇತ ಗಳು ಈ ರೀತಿ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ರಾಖಾಲ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೂ ಅವುಗಳಿಗುಂಟಾದ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು ನನ್ನ ಸಣ್ಣ ಚೀಲ ಹಾಗೂ ಕರವಸ್ತ್ರ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಹೊರಡಲು ಸಿದ್ಧನಾದೆ. ಆಗ ಎಚ್ಚೆತ್ತ ರಾಖಾಲ ನನ್ನನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ‘ನೀವು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೀರಿ?’ ‘ಅನಂತರ ತಿಳಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ನಾನು, ರಾಖಾಲನ ಕೈ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದು, ಆಗ ತಾನೇ ಊಟ ಮುಗಿಸಿದ್ದ ಗೋಪಾಲನ ತಾಯಿಯಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡೆ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ದೋಣಿಯನ್ನು ಸೇರಿದೆ. ಆಗ ರಾಖಾಲನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದೆ: ‘ಅಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪ್ರೇತಗಳಿದ್ದವು. ಬಿಳಿಯ ಜನರು ತಿಂದು ಎಸೆದ ಮೂಳೆಗಳನ್ನು ಆ ಪ್ರೇತಗಳು ಮೂಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಆಹಾರ ಸೇವಿಸುತ್ತವೆ. ಆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಂಟಿಯಾಗಿ ವಾಸಿಸಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಆ ವೃದ್ಧ ತಾಯಿಗೆ ಆ ವಿಚಾರವನ್ನು ನಾನು ತಿಳಿಸಲಿಲ್ಲ.’

ಭೂತಪ್ರೇತಗಳಿಗೆ ಅವುಗಳದೇ ಆದ ಸಮಸ್ಯೆ ಸಂಕಟಗಳಿವೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯವನ್ನು ಯಾಚಿ ಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವುಗಳು ನಿಮಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆಗ ನೀವು ‘ದೇವರೇ ಅವುಗಳನ್ನು ಪಾರುಮಾಡು’ ಎಂದು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭಯದಿಂದ ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟರೆ ಆ ಭೂತಗಳಿಗೆಷ್ಟು ಆಶಾ ಭಂಗವಾಗಬಹುದು! ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲೂ ದುರ್ಜನರಿರುವಂತೆ, ಪ್ರೇತಗಳಲ್ಲೂ ಕೆಟ್ಟ ಕಾಮನೆ ಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರೇತಗಳಿರಬಹುದು. ಅವುಗಳಿಗೆ ಹೆದರುವುದರಿಂದ ಸಮಸ್ಯೆ ಇನ್ನೂ ಉಲ್ಬಣ ವಾಗುವುದು. ಅವುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು. ಎದುರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಎದುರಿಸಲು ಉಪಾಯಗಳೂ ಇವೆ. ಆದುದರಿಂದ ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಾವು ಭಯಪಡಬೇಕಿಲ್ಲ; ಚಿಂತಿತರಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ.

ಓಡಬೇಡಿ, ಎದುರಿಸಿ!

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾಗಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ದಿನಗಳು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಕಾಶಿ ಯಲ್ಲಿ ತಂಗಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿನ ದುರ್ಗಾಮಾತೆಯ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನೋಡಿ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ದಾರಿಯ ಒಂದು ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಎತ್ತರವಾದ ಗೋಡೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಬದಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶಾಲವಾದ ಸರೋವರ. ಕಿರುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ದೊಡ್ಡ ಕೋತಿಗಳ ಗುಂಪು ಒಂದು ಅವರನ್ನು ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂತು. ಜೋರಾಗಿ ಕಿರಿಚಾಡುತ್ತ ಕೋತಿಗಳು ಅವರ ಕಾಲನ್ನೇ ಹಿಡಿಯಬಂದವು. ಅವು ಹತ್ತಿರ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರು ಓಡತೊಡಗಿದರು. ಕೋತಿಗಳು ಅತಿ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಓಡುತ್ತ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಕಚ್ಚಲು ಬಂದವು. ಇನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಸಾಧ್ಯ ವೆನಿಸಿತು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಒಬ್ಬ ವೃದ್ಧ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕುರಿತು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಿಕೊಂಡ, ‘ಓಡಬೇಡಿ, ಎದುರಿಸಿ.’ ಆ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಕೋತಿಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿದರು. ಅವರು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಅವು ಹಿಂಜರಿಯತೊಡಗಿದವು. ಕೊನೆಗೆ ಓಡಿಹೋಗಲು ಆರಂಭಿಸಿದವು.

‘ಎಲ್ಲರ ಬದುಕಿಗೂ ಇದೊಂದು ಮಹಾಪಾಠ. ಭಯಾನಕವಾದುದನ್ನು ಎದುರಿಸಿ. ನಾವು ಭಯವಿಹ್ವಲರಾಗಿ ಓಡಿ ಹೋಗದಿದ್ದರೆ, ದೃಢನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಎದುರಿಸಿದರೆ, ಕೋತಿಗಳಂತೆ ಕಷ್ಟ ಕಂಟಕಗಳೂ ದೂರಕ್ಕೋಡುವುವು. ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಜಯಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗು ತ್ತೇವೆ. ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಬೆನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಓಡುವುದರಿಂದಲ್ಲ. ಹೇಡಿಗಳು ಎಂದೂ ವಿಜಯಿಗಳಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಭಯ, ತೊಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನ–ಇವು ಪಲಾಯನ ಸೂತ್ರ ಪಠಿಸುವಂತಾಗಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಅವುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು, ಹೋರಾಡಬೇಕು’[*] ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ಧೈರ್ಯದ ತವರಾಗಿ!

ವಿವೇಕಾನಂದರು ಇನ್ನೊಂದು ಅಪಾಯದ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಎದುರಿಸಿದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಘಟನೆಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ:

ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಪ್ರಥಮಬಾರಿ ಭೇಟಿ ಇತ್ತ ಸಂದರ್ಭ. ಒಂದುದಿನ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಸ್ನೇಹಿತ ರೊಂದಿಗೆ ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತು ತಿರುಗಾಡಲು ಹೊರಟಿದ್ದರು. ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಹುಚ್ಚು ಗೂಳಿಯೊಂದು ಅವರಿಗೆ ಎದುರಾಗಿ ಓಡಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟು ಪ್ರಾಣ ಭಯದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜೀಯವರನ್ನು ಅವರ ಪಾಡಿಗೆ ಬಿಟ್ಟು ಓಡತೊಡಗಿದರು. ಅತಿರಭಸದಿಂದ ಓಡಿ ಕೆಲವರು ಕುಸಿದು ಕುಳಿತರು. ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಯಾವ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನೂ ನೀಡಲಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೈಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಂತು ಓಡಿಬರುತ್ತಿರುವ ಗೂಳಿಯನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡತೊಡಗಿದರು. ಗೂಳಿ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಅವರನ್ನೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ನೋಡುತ್ತ ಬಳಿಕ ತಲೆ ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿ ನಿಂತ ಜಾಗದಲ್ಲೇ ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿ ತಿರುಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋಯಿತು!

ಈ ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಸ್ನೇಹಿತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿ ದರು: ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಗೂಳಿಯು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದಾಗ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗಿತ್ತು?’ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ: ‘ನನ್ನಷ್ಟು ಭಾರದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದು ಎತ್ತಿ ಎಸೆದಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ದೂರ ಹೋಗಿ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದೆ ಎಂದು ಲೆಕ್ಕ ಗುಣಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ!’ ಮುಂದುವರಿದು ‘ಅಪಾಯದ ಸ್ಥಿತಿ ಹತ್ತಿರ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ, ಮೃತ್ಯುಮುಖದಲ್ಲೂ ಕೂಡ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಅತ್ಯಂತ ಶಾಂತವೂ, ಸ್ಥಿರವೂ, ದೃಢವೂ ನಿರ್ಭೀತವೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ’ ಎಂದರಂತೆ.

ಅಂಥ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದರು–‘ಭಗವಂತನ ಪಾದಸ್ಪರ್ಶ ವನ್ನು ಮಾಡಿದ ನನಗೆ ಭೀತಿ ಇಲ್ಲ.’ ಯಾರಿಗೂ ಅಂಜದೆ, ಯಾರಿಗೂ ಅಂಜಿಕೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡದೆ ಇರುವುದು ಮಹಾತ್ಮರ ಲಕ್ಷಣ ಎಂದ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರದ ಸಂತ ಶ್ರೀರಾಮದಾಸರ ನುಡಿ ಯನ್ನಿಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸಬಹುದು.

ಮಹಾತ್ಮರೆಂದರೆ ಮಹಾನ್ ಆದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಥವಾ ಸರ್ವಶಕ್ತವಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡವರೆಂದು ಅರ್ಥ. ಈ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಲಭಿಸುವ ಎರಡು ಫಲಗಳೇ ಬಲ ಮತ್ತು ನಿರ್ಭೀತಿ. ನಿಜವಾದ ಭಗವದ್ ಭಕ್ತರು ಅಥವಾ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ನಿರ್ಭೀತ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಯವರು. ಅವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದ ಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳೂ ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಸ್ಪಂದನವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲವು. ಅವರ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ನಿಷ್ಠೆಗಳಿಂದ ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ನಾವೂ ನಿರ್ಭೀತರಾಗಬಲ್ಲೆವು.

ದೈವಕೃಪೆಯ ಕಾವಲು

ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅಪಾಯದ ಸನ್ನಿವೇಶ ಮೊದಲೇ ದೃಷ್ಟಿಗೋಚರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಘಟನೆಗಳು ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಘಟಿಸಿ ದೃಷ್ಟಿಗೋಚರವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಬೇಕಾಗುವ ಮನಸ್ಥೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ. ಇಂಥ ಗಂಡಾಂತರಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭ ಗಳಲ್ಲಿ ಭಯವಿಹ್ವಲರಾಗದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಇನ್ನೊಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಘಟನೆಯಾದುದರಿಂದ ಅದು ಗಮನಾರ್ಹ. ಅವರ ಮಾತುಗಳಲ್ಲೇ ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ:

‘ಆಗ ನಾನು ಹಿಮಾಲಯ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಿ ಆಹಾರ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಮಯವನ್ನು ಕಠಿಣವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಗ ಲಭ್ಯವಿದ್ದ ಆಹಾರ ತೀರ ಸಾಧಾರಣವಾದುದು. ಅದೂ ಸಹ ನನ್ನ ಹಸಿವನ್ನು ತಣಿಸುತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಜೀವನ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕವೆಂದು ಒಂದು ದಿನ ಯೋಚಿಸಿದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಪರ್ವತವಾಸಿ ಗಳಾದ ಜನರು ತಾವೇ ತುಂಬಾ ಬಡವರು. ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಮತ್ತು ಸಂಸಾರವಂದಿಗರಿಗೆ ಅವರು ಆಹಾರ ಒದಗಿಸಲಾರರು. ಆದರೂ ನನಗಾಗಿ ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಉಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇಂತಿರುವಾಗ ಈ ಜೀವನದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಆಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಅಂದಿನಿಂದ ನಿಲ್ಲಿಸಿದೆ. ಆಹಾರವಿಲ್ಲದೆ ಎರಡು ದಿನಗಳು ಕಳೆದುಹೋದವು. ಬಾಯಾರಿಕೆ ಯಾದಾಗ ಬೊಗಸೆಯಿಂದ ತೊರೆಯ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಒಂದು ದಿನ ದಟ್ಟವಾದ ಕಾಡನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಮಗ್ನನಾದೆ. ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟಾಗ ಎದುರಿಗೆ ಕೆಲವು ಗಜಗಳ ದೂರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭಾರೀ ಹುಲಿ ಗೋಚರಿಸಿತು. ತನ್ನ ಹೊಳೆಯುವ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅದು ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿತು. ನಾನು ಯೋಚಿಸಿದೆ. ಅಂತೂ ಕೊನೆಗೆ ಶಾಂತಿ ದೊರೆಯಿತು. ಹುಲಿಗೂ ಆಹಾರ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಈ ಪ್ರಾಣಿಗೆ ಈ ದೇಹ ಆಹಾರವಾದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಸಾಕು. ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ನಾನು ಹುಲಿ ಮೇಲೆರಗಬಹುದೆಂದು ಕೆಲವು ನಿಮಿಷ ಕಳೆದೆ. ಆದರೆ ಅದು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಆಕ್ರಮಣ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಕಣ್ಣುಬಿಟ್ಟು ಸುತ್ತಮುತ್ತ ನೋಡಿದೆ. ಹುಲಿ ಹಿಂದೆ ಸರಿದು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತ ಇತ್ತು. ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು! ದೇವರು ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಅರಿವಾಯಿತು! ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ ಗಳಿವೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಇಲ್ಲ.’

ಅಪಾಯದ ಮುನ್ಸೂಚನೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನದಿಂದೆದ್ದು ಕಣ್ತೆರೆದಾಗ ಭೀಕರವಾದ ನರಭಕ್ಷಕ ಸಮೀಪದಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭಯಪಡ ಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಶರೀರವನ್ನು ಹುಲಿಗೆ ಆಹಾರವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ಧ್ಯಾನಸ್ಥರಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ! ದೈವೀ ಸಹಾಯವನ್ನೂ ಅವರು ಯಾಚಿಸಲಿಲ್ಲ! ಆದರೂ ಹುಲಿಯಿಂದ ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟೇ ಹೋಯಿತು!

ಮನುಷ್ಯರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಶಕ್ತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ದೇವರಲ್ಲಿ, ಅತಿಮಾನುಷ ವ್ಯಾಪಾರಗಳಲ್ಲಿ, ನಂಬಿಕೆ ಇರದ ವೈಚಾರಿಕರು ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ‘ಆಕಸ್ಮಿಕ’, ‘ಚಾನ್ಸ್’, ‘ಕಾಕತಾಳೀಯ’, ‘ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅಂಥ ಘಟನೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತವೆ’, ‘ಅದೇನು ಮಹಾ!’ ಎಂದು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದುಂಟು. ಆದರೆ ಅನುಭವಿಗಳು, ಅನುಭಾವಿಗಳು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಗೋಚರ ಶಕ್ತಿಯ ಕೈವಾಡದ ಕಾರಣವನ್ನು ನಂಬುವುದಲ್ಲ, ಕಾಣುತ್ತಾರೆ!

‘ದೇವರು ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಅರಿವಾಯಿತು!’ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಶರಣರನ್ನು ಭಗವಂತ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಕಾಪಾಡುತ್ತಾನೆಂಬುದು ಭಕ್ತರ ಪಾಲಿಗೆ ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ. ಯಾರನ್ನೇ ಆಗಲಿ, ಎಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇರಲಿ, ಭಗವಂತ ರಕ್ಷಿಸಬಲ್ಲ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯ ವಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ರಕ್ಷಿಸಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕಂಡರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥ, ಉದ್ದೇಶಗಳಿವೆ–ಇದು ಭಗವದ್ಭಕ್ತರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ.

ಮೇಲಿನ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಘಟನೆಗಳು ಸಂತರಿಗೇ, ಮಹಾಪುರುಷರಿಗೇ ಮೀಸಲಾದ ಅನುಭವ ಗಳಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲಗಳ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧರ್ಮದ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದ ಸಾಮಾನ್ಯರ ಬದುಕಿನಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರುವ ಅನುಭವಗಳು.

ಹಿಮಕರಡಿಯ ಎದುರು

ಭಾರತ-ಚೀನಾ ಗಡಿ ಘರ್ಷಣೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ರಕ್ಷಣಾ ಪಡೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ತರುಣರೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಅನುಭವವನ್ನು ನನಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಒಂದು ದಿನ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಹಿಮಾ ಲಯದ ಪರ್ವತ ಪ್ರಾಂತದಲ್ಲಿ ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತು ವಾಕಿಂಗ್ ಹೊರಟಿದ್ದರು. ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ನಡೆದಿರಬೇಕು. ಎದುರುಗಡೆಯಿಂದ ಒಂದು ಹಿಮಕರಡಿ ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಅವರಿಗೆ ಗೋಚರವಾಯಿತು. ಈ ತರುಣ ಮಿತ್ರರ ಜಂಘಾಬಲವೇ ಉಡುಗಿಹೋಯಿತು. ಎದುರು ಸಿಕ್ಕಿದ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಬಡಿದು ಚಚ್ಚಿ, ಸಾಯಿಸದೇ ಬಿಡದಂಥ ಪ್ರಾಣಿ ಅದು ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದ ವಿಷಯವೇ ಆಗಿತ್ತು. ಆಗ ಪಿಸ್ತೂಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೇ ಬಂದುದರ ತಪ್ಪಿನ ಅರಿವೂ ಆಯಿತು. ‘ನನ್ನ ಕತೆ ಮುಗಿಯಿತು. ಊರಿನಿಂದ, ಬಂಧುಬಾಂಧವರಿಂದ ದೂರವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಕರಡಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಯಬೇಕಾದ ದುಃಸ್ಥಿತಿ ಬಂತಲ್ಲ!’ ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿ ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತ ನಾದೆ. ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರ ಚಿತ್ರ, ನಂಬಿದ ಮಾರುತಿದೇವರ ಚಿತ್ರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ ಮಾಯ ವಾಯಿತು. ಸುಮ್ಮನೆ ಕರಡಿಯನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತ ನಿಂತುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ನನ್ನಿಂದ ಹತ್ತು ಹದಿನೈದು ಅಡಿಗಳ ದೂರದವರೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಕರಡಿ ಕ್ಷಣಕಾಲ ನೆಟ್ಟದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಹಿಂದಿರುಗಿತು! ಹಾಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಲು ಇಂದ್ರಿಯಗೋಚರವಾದ ಯಾವ ಕಾರಣವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ದೇವರೇ ಕಾಪಾಡಿದ ಎನ್ನುತ್ತ ಹಿಂದಿರುಗಿದೆ. ನಡೆದ ಘಟನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕ್ಯಾಂಪಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಚಕಿತರಾದರು.

‘ಹತ್ತು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಿಂದ ಬಂದ ತಂದೆಯ ಪತ್ರ ಕೈ ಸೇರಿತು. “ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾರುತಿ ದೇವರು ನಿನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದಿದ್ದಾರೆ. “ನಿನ್ನ ಕ್ಷೇಮ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ಕೂಡಲೇ ತಿಳಿಸು” ಎಂದಿತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿ.’

ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನ ನೆರವನ್ನು ಪಡೆದು, ಅವನೊಂದಿಗೆ ನಮಗಿರುವ ನಿತ್ಯಸಂಬಂಧ ವನ್ನು ನೆನೆದು ಎಂಥ ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳನ್ನೂ ಎದುರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ–ಎಂದ ಸಂತಮಹಾತ್ಮರ, ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರ, ಭಕ್ತಸಾಧಕರ, ಅಸಂಖ್ಯ ಅನುಭವಗಳು ಸಾರುತ್ತವೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ನೆರವನ್ನು ಪಡೆದು ಬದುಕಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು ಒಳಿತಲ್ಲವೇ?

ಎಲ್ಲ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಸತ್ಸಂಗ ಮತ್ತು ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಸಾಧ್ಯ.

ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಭಯ ದೂರ

ಎಲ್ಲ ತೆರನಾದ ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ ವರ್ತನೆ ಮತ್ತು ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಿಯಮಿತ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ನಮ್ಮ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಮಾಡಿ, ಜನರು ಸ್ನಾನಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ದಾನ ಮಾಡಿ, ಮಾಡಿ, ದಾನಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಕ್ಷಮಿಸಿ, ಕ್ಷಮಿಸಿ, ಕ್ಷಮಾಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿ, ಮಾಡಿ, ಧ್ಯಾನಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಚಿಂತಿಸಿ, ಚಿಂತಿಸಿ, ಚಿಂತಾಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ದಯೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ದಯಾಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸಿ, ಪಾಪಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಶ್ರದ್ಧಾಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಜಯವನ್ನು ಗಳಿಸುತ್ತ, ಗಳಿಸುತ್ತ, ಜಯಶೀಲರಾಗುತ್ತಾರೆ.
ಭಯಪಡುತ್ತ, ಭಯಗ್ರಸ್ತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಯಾವ ನಡತೆಯನ್ನಾದರೂ ಕ್ರಮವರಿತು, ನಿಯಮಿತವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತ ಬಂದರೆ ಅದೇ ಅಭ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಅಭ್ಯಾಸವಾದುದನ್ನು ಬಿಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಿಟ್ಟರೆ ಏನನ್ನೋ ಕಳೆದು ಕೊಂಡಂತಾಗುವುದು; ದಿನದ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ಹಾಳಾಗುವುದು. ಅಭ್ಯಾಸಗಳೇ ಶೀಲನಿರ್ಮಾಣದ ಅಡಿ ಗಲ್ಲುಗಳು.

ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಯೋಚನೆಗಳೂ, ಭಾವನೆಗಳೂ ಪುನರಾವರ್ತಿತವಾದರೆ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತಿರುತಿರುಗಿ ಬರುತ್ತಲಿದ್ದರೆ ಅಂಥ ಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮದು ಎಂದಾಗುತ್ತದೆ.

ಚಿಂತೆ, ಸಂತೋಷ, ಸಿಟ್ಟು, ಶಾಂತತೆ–ಇವು ಹೇಗೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಭಯವೂ ಕೂಡ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವ. ಈ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಿಯಮಿತ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ, ಆದರೆ ದೃಢವಾಗಿ ನಾವು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮೆಲುಕಾಡುತ್ತ, ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ ದರೆ, ಭಯಪಡುವ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಬದಲಾಗಲೇಬೇಕು.

ಅಕ್ಷರಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವಾಗ ಮಕ್ಕಳು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಒಂದೊಂದೇ ಅಕ್ಷರಗಳನ್ನು ತಿದ್ದುವಂತೆ, ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ, ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು. ತಾಳ್ಮೆಗೆಟ್ಟರೆ ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನವು ಯಶಸ್ವಿ ಯಾದೀತೆ? ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ.

ಹಲವಾರು ಸಣ್ಣಸಣ್ಣ ಬಿಂದುಗಳನ್ನು ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿ ನಾನಾ ಆಕಾರಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡಬಹುದು–ವೃತ್ತಾಕಾರ, ತ್ರಿಕೋನ, ಚತುರ್ಭುಜ, ಷಡ್ಭುಜಗಳನ್ನೂ ರಚಿಸಬಹುದು. ಅತ್ಯಂತ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಮಾಡುವ ವಿಧಾನದಿಂದ, ನಮ್ಮ ಚಾರಿತ್ರ್ಯಕ್ಕೂ ಒಂದು ಆಕಾರ ಅಥವಾ ರೂಪು ಕೊಡುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದು ಗಮನಾರ್ಹ.

ಕಷ್ಟದ ಕುಲುಮೆ

ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂತೆಯ ಕುಲುಮೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಯಿಸುವ ಎಂಥೆಂಥ ಕಷ್ಟಸಂಕಟಗಳು, ನೋವು ತಾಪಗಳು, ಅಸಹಾಯಕಸ್ಥಿತಿಗಳು ಬರಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ವರ್ಣನೆ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಲು ಯಾರಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದು. ಅಂತಹ ಕೆಲವು ನೈಜ ಘಟನೆಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ:

ಬಾಳಿನ ಗೋಳನ್ನು ತಾಳಲಾರದೇ ಒಬ್ಬಾಕೆ ತೋಡಿಕೊಂಡಳು–

‘ನಾನೊಬ್ಬ ತಬ್ಬಲಿ. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲೇ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಅಣ್ಣ ಅತ್ತಿಗೆಯವರ ಅನಾದರಣೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದೆ. ನನ್ನ ದುರದೃಷ್ಟದಿಂದ ಒಬ್ಬ ಕುಡುಕನೂ, ವಿಷಯಲಂಪಟನೂ ಆದ ಕ್ರೂರಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದೆ. ಈಗ ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರು ಇದ್ದಾರೆ. ಮೊದಲನೆಯ ಮಗುವಿಗೆ ಒಂಬತ್ತು ವರ್ಷ, ಎರಡನೆಯದಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡಬಾರದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಿ ಸಾಕಾಗಿದೆ. ಇತ್ತ ಗಂಡನ ಪ್ರೀತಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅತ್ತ ಬಂಧುಬಳಗದವರಿಂದ ದೂರವಿದ್ದೇನೆ. ಎಷ್ಟೆಂದರೆ ನನಗಾಗಲೀ, ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಲೀ, ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಾದರೂ ಒಬ್ಬ ಗೆಳತಿಯಾಗಲಿ, ಆತ್ಮೀಯರಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ, ಇಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳು ದೇವರ ಮೇಲೆ ನಂಬಿಕೆ(?) ಯಿಂದ ಕಾಲ ತಳ್ಳಿದೆವು. ಇದೀಗ ಅದೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರ ಬಾಯಿಯಿಂದ “ನೀನು ಸತ್ತರೂ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ” ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥದ ಮಾತುಗಳು ಈಗೀಗ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬರುತ್ತಿವೆ. ಮೊದಲು ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಠಿಣ ಹೃದಯಿಗಳು ಅವರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಅವರು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ, ದೈಹಿಕವಾಗಿ, ಹಿಂಸೆಯಿಂದ ಘೋರ ನರಕದಲ್ಲಿ ತಳ್ಳಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಖಯಾಲಿ ಹೆಚ್ಚಿದೆ. ಅವರನ್ನು ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ನೋಡಿರುವ ನಾನು ಈಗ ಹತಾಶಳಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಬದುಕುವ ಆಸೆ ನನಗಿಲ್ಲ ವಾಗಿದೆ. ಮಕ್ಕಳ ಮೋಹವೂ ನನ್ನನ್ನು ತಡೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಮುಂದೆ ಆ ಮಕ್ಕಳ ಅವಸ್ಥೆ ಏನು ಎಂದು ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಕಂಗಾಲಾಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಂದ ನಾನು ಪಾರಾಗಲು ಈ ಹತಭಾಗಿನಿಗೆ ದಾರಿ ಇದೆಯೆ?’

‘ಹೆದರಬೇಡ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಿನ್ನ ಕಷ್ಟ ತಿಳಿಯದೆ ಇಲ್ಲ. ಕಬ್ಬಿಣ ಕಾದ ನಂತರ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೇಕಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬಗ್ಗಿಸಬಹುದು. ದೇವರಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಡ. ಆದರಣೀಯರೆಂದು ಮೇಲೆಮೇಲೆ ತೋರಿಕೊಂಡು, ನಿಜವಾಗಿ ಅನಾದರವನ್ನು ತೋರುವ ಸ್ವಾರ್ಥಿ ದುರಾಸೆಯ ಈ ಜಗತ್ತು ದುಃಖಮಯ ಎಂಬುದು ನಿನಗೀಗ ಅರಿವಾಗಿರಬಹುದು. ನಿನ್ನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಭಗವಂತ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಎಂದೂ ತಿಳಿಯಬೇಡ. ಎರಡು ಬಾರಿ ಈಗ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕಂಬನಿದುಂಬಿ ಮುಂದುವರಿಸು ತ್ತಿರು. ಥಟ್ಟನೆ ಉಪಯೋಗ ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೂ ಖಂಡಿತ ಪ್ರಯೋಜನ ಆಗುವುದು. ಅವರಿವರು ನಿನಗೆ ಒಳಿತು ಮಾಡಲಾರರು. ದೇವರಲ್ಲದೆ ಜೀವಿಯನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಲು ಯಾರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನದನ್ನು ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಮೊನ್ನೆ, ಆಚೆ ಮೊನ್ನೆ, ನೀನು ಏನು ಊಟಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುವಿಯೇನು? ಅಂತೆಯೇ ಹಿಂದೆ ಆಗಿ ಹೋದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಏಕೆ ನೆನಪುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಿ? ಈಗ ಕಳೆದುಹೋದ ಕ್ಷಣ ಮತ್ತೆ ಹಿಂದಿರುಗದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಮುನ್ನಡಿ ಇಡು. ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಮುಂದೆ ಸ್ತೋತ್ರಪಾಠ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವ ವಿಧಾನ ಕಲಿಸು. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಬೇರಾರಿಗೂ ತಿಳಿಸಬೇಕಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಗಂಡನಿಗಾಗಿಯೂ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ಒಳಿತಾಗುವುದು, ಮಂಗಲವಾಗುವುದು. ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಹೀಗೆ ಮಾಡು. ಮುಂಜಾನೆ ಎದ್ದು ದೇವರನ್ನು ಸ್ಮರಿಸು. ನಿತ್ಯಕರ್ಮ ಮುಗಿಸಿ ದೇವರ ಕೋಣೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ದುಃಖದ ಆವೇಗ ಒತ್ತರಿಸಿಬಂದಾಗ ನಿನಗೆ ಇಷ್ಟಬಂದ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ದೇವರಲ್ಲಿ ಮೊರೆ ಇಡು. ಸ್ವಲ್ಪ ತಾಳು. ಎಂದೂ ದುಡುಕಬೇಡ. ಅಮೂಲ್ಯ ವಾದುದು ಜೀವನ. ಮಾನವಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಬಂದು ಜೀವಿತದ ಗುರಿಯನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡ.

‘ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೇ ಕಷ್ಟ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದೂ ಭಗವಂತ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಕಷ್ಟದ ಕೊಠಡಿಯಲ್ಲಿ ನೂಕಿ ತಮಾಷೆ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ ಸದಾ ನಿರ್ಲಿಪ್ತನಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವ ಜೀವಿ ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಹಾತೊರೆಯುವುದೋ ಆ ಜೀವಿಗೆ ಆ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಎಲ್ಲ ರೀತಿ ಯಿಂದ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗಾಗಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ದೃಢ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಡಬೇಕು. ಪ್ರಾರಬ್ಧ ವನ್ನು ರದ್ದು ಮಾಡೆಂದು ಆತನಲ್ಲೇ ಬಿಡದೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು. ದಟ್ಟವಾಗಿ ಕವಿದ ಮೋಡದ ವಾತಾವರಣದಂತೆ, ಸುತ್ತಲೂ ಕವಿದ ಹೊಗೆಯ ವಾತಾವರಣವಿದ್ದಂತೆ ಈ ಸಂಸಾರ. ಇಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ನಿಜವಾದ ಸುಖ ಸಂತೋಷ ದೊರೆಯದು. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಹೀಗೆಂದು ಬರಿದೆ ಹೇಳಿದರೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿಯೇ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವದಿಂದ ಸಂಸಾರವೇನೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಹೀಗೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದರ ಅಲ್ಪತೆ ದೃಢವಾದ ಬಳಿಕ ನಾವು ಅದರ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಖಂಡಿತ ಪಾರಾಗಬಹುದು.

‘ಕಷ್ಟವೆಂಬ ಕಗ್ಗಂಟು ಅಷ್ಟೊಂದು ಜಟಿಲವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ಬಿಡಿಸಿ ನಿವಾರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ನಾಮ ಮತ್ತು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಂಬ ದಿವ್ಯಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಆ ಕಗ್ಗಂಟು ಕರಗುವುದು. ಇದೇ ನಿಜವಾದ ಯಶಸ್ಸಿನ ಗುಟ್ಟು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಲಾವಕಾಶಬೇಕು. ಸಾವಧಾನ ದಿಂದಲೇ ಇಷ್ಟು ವರ್ಷ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಬೆಂದೆ, ನೊಂದೆ. ಈಗ “ಖಂಡಿತ ಶಾಂತಿ ದೊರೆಯು ತ್ತದೆ–ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ” ಎಂಬ ನೂತನ ಮಾರ್ಗ ಹಿಡಿದು ನೋಡು. ಊಟದ ನಂತರ ತೇಗಿನಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಉಂಡ ಆಹಾರದ ರುಚಿ ತೋರುವಂತೆ ಮುಂದೆಯೂ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಹಿಂದಿನ ಕಷ್ಟಗಳ ನೆನಪಾಗುವುದಾದರೂ ಹೆದರಬೇಡ. ಮುಂದೆ ಖಂಡಿತ ಒಳಿತಾಗುವುದು.’

ಇನ್ನೊಂದು ಘಟನೆ ಇಂತಿದೆ–

ವರ್ಷ ಮೂವತ್ತೈದು. ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸಿ ಮನೆಯ ಎದುರಿಗಿದ್ದ ಮರ ಮುರಿದು ಬಿತ್ತು. ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಮಲಗಿದ್ದಾರೆ. ಬೇರಾರಿಗೂ ಯಾವ ತೊಂದರೆ ಯಾಗದೇ ಆ ಮೂವತ್ತೈದು ವರ್ಷ ದಾಟಿದ ಐದು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಿಯಾದ ಹೆಂಗಸಿನ ಕಾಲಿಗೆ ಮರದ ಗೆಲ್ಲು ಬಡಿದು ವಿದ್ಯುದಾಘಾತವಾಯಿತು. ಸೊಂಟದ ಭಾಗ, ಕಾಲುಗಳು ನಿರ್ಜೀವ ವಾದುವು. ಔಷಧೋಪಚಾರಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಂದ ಏಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಸಂಪೂರ್ಣ ಪರಾಧೀನ ಸ್ಥಿತಿ. ಆಕೆಯೇ ಎನ್ನುವಂತೆ–

‘. . . . ಈಗ ಕತ್ತಿನಿಂದ ಕೆಳಭಾಗವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋವು ಆಕ್ರಮಿಸಿ ಬಹಳ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಅನು ಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಇನ್ನೂ ನನ್ನ ಪ್ರಾರಬ್ಧ ಮುಗಿದಿಲ್ಲವೇ? ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಜ್ವರವೂ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ. ನಾನು ಬಹಳ ಬಳಲಿ ಹೋಗಿದ್ದೇನೆ. ದಾರಿದ್ರ್ಯದ ಬೆಂಕಿಯ ಜೊತೆಗೆ, ಯಾತನೆಯ ಬೆಂಕಿ ಸೇರಿ ದಹಿಸುತ್ತಿದೆ. ಹಗಲಿರುಳು ಸಾವಿಗಾಗಿ ಬೇಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಬದುಕುವ ಆಸೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲ.

‘ಹಿರಿಯಕ್ಕ ವ್ರತ, ನೇಮ, ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಮಾಡಿದಳು. ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ಹಿರಿಯರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಪುಣ್ಯಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಆದರೆ ನನಗೆ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಹೋಗಲಿ, ತೀರ್ಥರೂಪರ ದರ್ಶನ ಭಾಗ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಕೊನೆಯದಾಗಿ ಪತಿಯ ಸೇವೆಯನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಲು ಕಾಲುಗಳೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಷ್ಟಗಳ ನಡುವೆ ನಾನೇಕೆ ಬದುಕಿ ಉಳಿಯಬೇಕೋ ತಿಳಿಯದು.’

ಜೀವನ ಇಷ್ಟೊಂದು ಘೋರ ಎಂದಾಕೆ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆಯ ಈ ನರಳಾಟವನ್ನು ಕಂಡ ಬಂಧುಗಳ ಮಾತಿನಂತೆ–

‘ಬಿದ್ದಲ್ಲಿಂದ ಕದಲದೇ ಆರು ವರ್ಷಗಳಾದವು. ಮೈಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮೂರು ದೊಡ್ಡ ಗಾತ್ರದ ಬೆಡ್ಸೋರ್ಗಳಾಗಿವೆ. ಮಗ್ಗಲು ಮಗಚಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಡೀ ಮೈಯಲ್ಲಿ ಅಸಹನೀಯ ನೋವು. ಅವಳ ಗಂಡನ ಆರ್ಥಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹದಗೆಟ್ಟಿದೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವಾದರೂ ಅದು ಏನೇನೂ ಸಾಕಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಹು ಮಾನವಾಗಿ ದೊರೆತ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ಮಾರಿ ತಿನ್ನುವ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಸಮಸ್ಯೆಯ ದಾರುಣತೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಬಹುದು. ಈ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿಯೂ ಅವಳ ಗಂಡ ಹಗಲುರಾತ್ರಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ; ರೋಸಿ ಓಡಿ ಹೋಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ದೊಡ್ಡಸಂಗತಿ. ಆಗಿರುವ ದುರಂತ ದಾರುಣವೆ ಆದರೂ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ದುರಂತವಾಗದಿರಲಿ ಎನ್ನುವ ಆಸೆಯಿಂದ ನಾವು ಸಾಧ್ಯ ವಿದ್ದಷ್ಟು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯ ಅವರ ಆವಶ್ಯಕತೆಯ ಮುಂದೆ ಯಾವ ಲೆಕ್ಕಕ್ಕೂ ಬರುವಂತಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಸಹಾಯದ ಪರಿಮಿತಿ ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ಎನ್ನುವುದು ಇದರಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗದಿರದು.’

ಈ ಸಂಕಟದಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆ? ದಾರಿ ತೋರಿದ ಹಿರಿಯರ ನುಡಿ ಮುತ್ತುಗಳಿವು–

‘ಕಾಲಚಕ್ರದ ಉರುಳಾಟದಲ್ಲಿ ದುಃಖ, ಸಂತಸ ಸಹಜ. ಕಷ್ಟಪರಂಪರೆಯೇ ಬಂದರೂ ಧೃತಿಗೆಡಬಾರದು. ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡು. ಹಿಂದಾದುಕ್ಕೆ ಚಿಂತಿಸಬೇಡ. ಭಗವಂತ ಯಾರನ್ನೂ, ಎಂದೂ, ಎಂತಹ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬ ನಿತ್ಯಸತ್ಯವನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡ. “ತಲ್ಲಣಿಸದಿರು ಕಂಡ್ಯ ತಾಳು ಮನವೇ, ಎಲ್ಲರನು ಸಲಹುವನು ಇದಕೆ ಸಂಶಯ ವಿಲ್ಲ” ಎಂಬ ದಾಸವಾಣಿ ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ. ಹೆದರುವುದೇಕೆ? ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ದುಃಖ, ದುಮ್ಮಾನ ಗಳಿಗೂ ಕಾರಣ ಉಂಟು. ಅಂತೆಯೇ ಸತ್ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ಖಂಡಿತ ಫಲ ಉಂಟು. ದೇವರು, ಕರ್ಮವು ನಿಯಮದಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಪ್ರೇರಕ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರುವ ನೋವನ್ನು ಭಗ ವಂತನ ಕಡೆ ಮುಂದುವರಿಯಲು ಕೊಟ್ಟ ವರವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಮುಂದುವರಿ. ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದ ಬಾಳು ಹಸನಾಗುವುದು–ಪುಟಕ್ಕಿಟ್ಟ ಚಿನ್ನದಂತಾಗುವುದು. ಉಜ್ವಲ ಭವಿಷ್ಯ ಕಾದಿದೆ. ಭಯ ಬೇಡ. ಎಲ್ಲ ದುಃಖ, ಸಂಕಟಗಳಿಗೂ ಶಾಶ್ವತ ಪರಿಹಾರ ಒಂದೇ ಒಂದು–ಭಗವಂತನ ಪಾದದಲ್ಲಿ ಶರಣು ಹೊಂದುವುದು. ತಾಯಿಗೆ ಮಕ್ಕಳ ಕಷ್ಟ ಕಂಡು ದುಃಖವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ತಾಯಿ ಕರುಣಾಮಯಿ ಅಲ್ಲವೆ? ಭಗವಂತನ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಮುಂದುವರಿಸು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರ ತಿಳಿದಿದೆ. ನಿರಂತರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೊಂದೇ ದಾರಿ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಸಚ್ಚಿಂತನೆ, ಸದ್ಗ್ರಂಥ ಗಳ ಅಧ್ಯಯನ, ಸತ್ಕರ್ಮಾಚರಣೆ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವುದಲ್ಲದೇ ಮನುಷ್ಯನ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ಬೇರಾವ ದಾರಿ ಇದೆ?’

ಮೇಲಿನ ಸಾಂತ್ವನದ ವಾಣಿಯನ್ನು ನೀಡಿದವರು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆದವರು. ನೂರಾರು ಜನರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹ ಚೈತನ್ಯ ತುಂಬಿದವರು. ನೂರಾರು ಜನರ ಪರಿಹರಿಸಲಾಗದೆಂದು ತೋರಿದ ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ಮರುಗಿ, ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದವರು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಪರಿವರ್ತನೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅನುಭವದಿಂದ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡವರು. ಯೋಚಿಸಿ ಮಾತನಾಡುವ ಸ್ವಭಾವ ವುಳ್ಳವರು. ಸ್ವಾರ್ಥ, ಸ್ವಲಾಭಚಿಂತನೆ ಇಲ್ಲದವರು.

ನಾಸ್ತಿಕರಿಗೆ, ವಿಚಾರವಾದಿಗಳಿಗೆ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯವರಿಗೆ ಮೇಲಿನ ಮಾತು ಪಥ್ಯ ವೆನಿಸದು. ಇಂಥ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಈ ವಿಚಾರವಾದಿಗಳು ಏನೆಂದು ಸಾಂತ್ವನ ನೀಡಿಯಾರು? ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ, ಶೋಷಕ-ಶೋಷಣೆಗಳ ಹೊದಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ!

ಸಂಪತ್ತಿದೆ, ಸುಖವಿಲ್ಲ

ಸುಖವು ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿಲ್ಲ ಎನ್ನಲು ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ನಿದರ್ಶನಗಳಿವೆ–

ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿ, ಹಲವಾರು ಸಂಘ ಸಂಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿ ಪದಾಧಿಕಾರಿ ಗಳಾಗಿ, ಸಮಾಜಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿದು, ಹತ್ತಾರು ಕುಟುಂಬಗಳ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣೀಭೂತರಾದವರು ಅವರು. ಒಳ್ಳೆಯ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ ಶ್ರೀಯುತರು ದೈವ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಡೆಯಿಸುತ್ತ ಬಂದಿರುವ ಪುಜುಜೀವಿಗಳು. ಕಷ್ಟದ ದುಡಿಮೆಯಿಂದ ಅವರು ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮನೆತನವನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆಯ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಒಬ್ಬ ಸಹೋದರ, ನಾಲ್ಕು ಗಂಡು, ಒಂದು ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಿರುವ ಅವರ ತುಂಬ ಸಂಸಾರ ನಾಟಕೀಯವೋ ಎಂಬಂತೆ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಒಡೆದು ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಯಿತು.

ಇಂದು ಆ ಹಿರಿಯರು ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳಿಂದ ದೂರವಾಗಿ, ಮನೆಯಿಂದ ದೂರವಾಗಿ ಇರು ವಂತಾಗಿದೆ. ಇಂದು ಅವರು ತೀವ್ರವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಅಶಾಂತಿಯಿಂದ ಬಳಲುವಂತಾಗಿದೆ. ಅವರೊಬ್ಬರೇ ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಕುಟುಂಬದ ಸದಸ್ಯರೆಲ್ಲರೂ, ಎಲ್ಲ ಅನುಕೂಲವಿದ್ದೂ, ಒಂದಿ ಲ್ಲೊಂದು ಮಾನಸಿಕ ಅವಸ್ಥೆಯಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇಂದು ತಂದೆಮಕ್ಕಳು ನ್ಯಾಯಾಲಯದ ಕಟ್ಟೆ ಹತ್ತಿ ಹೊಡೆದಾಡುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬಂದಿದೆ. ಇದು ಏಕೆ ಹೀಗಾಯಿತು? ಹೀಗಾಗುತ್ತಿದೆ? ಎದೆಗುದಿಯೇ ಗತಿಯೇ ಅವರಿಗೆ? ಇಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಆ ಹಿರಿಯರಿಗೆ ಮಾನಸಿಕ ಶಾಂತಿ, ಸಮಾಧಾನಗಳು ದೊರೆಯುವ ದಾರಿ ಯಾವುದು? ಸುಖ ಕೊಡದ ಅವರ ಸಂಪತ್ತಿಗೇನು ಬೆಲೆ?

ತಂದೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಧ್ಯಾಪಕರೆಂದು ಹೆಸರಾಂತ ಪ್ರೊಫೆಸರ್. ನ್ಯಾಯಶಾಸ್ತ್ರ ಬೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮೂರನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅಂಗಡಿಯಿಂದ ಒಂದು ಗಾಜಿನ ಚೂರನ್ನು ಕೊಂಡುಬಂದ ನಂತೆ ಹುಡುಗ. ಅಂದಿನಿಂದ ಅವನ ತಾಯಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ‘ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಗ್ರಹಚಾರ’ ಅಂತ. ಈ ಆರೇಳು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ನೆಟ್ಟಗಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದಂತೆ ಮೂರು ಮೂರು ಅಲ್ಸೇಷನ್ ನಾಯಿಗಳಿರುವ ಮನೆಯಿಂದ ವಾಚು, ಟೇಪ್ ರೆಕಾರ್ಡರ್ ಹಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಹೇಗೆ–ಎಂಬುದು ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದ ರಹಸ್ಯ. ಇನ್ನೂ ಕುಚೋದ್ಯದ ಸಂಗತಿ: ಯಾರ್ಯಾರ ಮನೆಯ ಹತ್ತಿರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಮಲವಿಸರ್ಜನೆ ಮಾಡಿ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾರದೋ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲು ತಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದರೆ ‘ಸಾರಿ ಕ್ಷಮಿಸಿ, ತಪ್ಪಾಗಿ ಈ ಮನೆಗೆ ಬಂದೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರೆ, ಕಿಟಿಕಿಯ ಸರಳನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸಿ, ಮನೆಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಸಾಗಿಸಿ, ಎಲ್ಲೋ ಬಚ್ಚಿಡುತ್ತಾನೆ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳನ್ನೇ ಅಶ್ಲೀಲ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಬೈಯ್ಯುವುದರಲ್ಲಿ ನಿಸ್ಸೀಮ. ಸಾಲ ದ್ದಕ್ಕೆ ದಿನವೂ ಏನೇನು ಮಾಡಿದೆನೆಂಬ ಬಗ್ಗೆ ದಿನಚರಿಯನ್ನೂ ಬರೆದಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೆಂದರೆ, ತನ್ನ ಕ್ಲಾಸಿನ ಹುಡುಗಿಯೊಡನೆ ಪತ್ರವ್ಯವಹಾರ ಮಾಡಿ ಅವಳ ಸಖ್ಯವನ್ನೂ ಗಳಿಸಿದ್ದಾನಂತೆ! ಹೊಗೆಬತ್ತಿ ಸೇದಲು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಲಿತಿದ್ದಾನೆ. ಇವನನ್ನು ಸೈಕಿಯಾಟ್ರಿಸ್ಟ್ ಯಾನೆ ಮನೋರೋಗತಜ್ಞರಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಇವನ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು Socio- path ಎಂದು ಹೆಸರಿಸಿ ಔಷಧವೇನನ್ನೂ ಕೊಡದೆ, ‘ಪ್ರೀತಿ ಹಾಗೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ತಿದ್ದುತ್ತ ಹೋಗಿ. ಎಲ್ಲ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು, ತಮಗೆ ತಿಳಿದ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರು. ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿ ಇವನ ಕಾಟ ತಡೆಯಲಾರದೆ, ಮನೋರೋಗ ಚಿಕಿತ್ಸಾಲಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ರಕ್ಷಣಾಧಿಕಾರಿಗಳ ಕಣ್ಣುತಪ್ಪಿಸಿ ಓಡಲು ಯತ್ನಿಸಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡ. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಚಿಕಿತ್ಸಾಲಯದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ಮೈಗೆ ಬೆಂಕಿ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಫಲಯತ್ನ ನಡೆಯಿಸಿದ್ದ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ತಂದೆತಾಯಿಗಳನ್ನು ಸಂಬೋಧಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ‘ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಫಲಿತಾಂಶ ಬರಲಿ, ಮುಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು’ ಎಂದು!

ತಜ್ಞರು ಇವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ!

ಅಜ್ಜಿ ಈ ಹುಡುಗನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಂಡು, ತಾನು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದ್ದ ಗಾದೆಯೊಂದನ್ನು ಆಗಾಗ ಮೆಲುಕಾಡುವುದುಂಟು:

‘ಅಯ್ಯೋ! ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಇಕ್ಕಳು, ಈ ಜನ್ಮದ ಮಕ್ಕಳು; ನಾವು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದದ್ದು. ಏನು ಮಾಡುವುದು?’ ಪೂಜೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳಿಂದ, ಹರಕೆ ದಾನಗಳಿಂದ, ಒಳಿತಾಗುವು ದೆಂದು ಹಲವಾರು ಮಂದಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ಸ್ಥಳದ, ದೇವಾ ಲಯದ, ಸಂತರ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ತಂದೆಗೆ ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋಭಾವದವರು. ತಾಯಿ ಯಾವ ದೇವರಿಗೆ ಏನು ಹರಕೆ ಸಲ್ಲಿಸಲಿ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಲಿದ್ದಾರೆ. ಹುಡುಗ ಮನೆಮಂದಿಗೆಲ್ಲಾ ಸದಾ ತಲೆನೋವಾಗಿ ಕಾಡುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಾನೆ!

ಈ ಅನಿವಾರ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆ? ಅನುಭವಿಸುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕೆ? ಪಾರು ಆಗಲು ದಾರಿ ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿದ್ದರೆ ಮಾರ್ಗವಿದ್ದೇ ಇದೆ.

ಸಂಶಯಪಿಶಾಚಿ

ಸಂಶಯ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಸಂಗಾತಿ. ಸಂಶಯರಾಕ್ಷಸನೊಮ್ಮೆ ಮನದೊಳಗೆ ಇಣುಕಿದನೆಂ ದರೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಅವಸ್ಥೆ ಹೇಗೆ ದುರಂತವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತದೆನ್ನಲು ಈ ಘಟನೆಗಳೇ ಸಾಕ್ಷಿ–

ದಿನೇಶ ನೋಡಲು ಎತ್ತರ. ಸುಂದರಕಾಯ. ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಹೈಟ್ ಉಂಟಯ್ಯ ನಿನಗೆ’ ಎಂದು ಮಿತ್ರರು ಆತನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಪೋಲೀಸ್ ಇಲಾಖೆಯಲ್ಲಿ ಉನ್ನತ ಹುದ್ದೆಯೇ ಸಿಕ್ಕಿತ್ತು ಆತನಿಗೆ. ದಿನೇಶ ಒಮ್ಮೆ ಪತ್ನಿಯ ಜೊತೆ ತರಕಾರಿ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಮಾರುಕಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ. ಈತ ನಿಂತ ಜಾಗದ ಹತ್ತಿರವಿದ್ದ ಅಂಗಡಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ತರುಣಿಯೊಬ್ಬಳು, ಅವನನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡಿ ನಕ್ಕಳು. ಅವನೂ ನಕ್ಕನು. ಇದನ್ನು ಗಮನವಿಟ್ಟು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ ದಿನೇಶನ ಪತ್ನಿ ಶ್ರೀಮತಿಯ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಶಯಪಿಶಾಚಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಆಕೆಗೆ ತಲೆಬಿಸಿ, ಹೊಟ್ಟೆಸಂಕಟ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಆ ಬಿಕನಾಸಿ ತನ್ನ ಯಜಮಾನರ ಯಾರೋ ಗಲ್Rಫ್ರೆಂಡ್ ಇರಬೇಕೆಂದು ಊಹಿಸಿದಳು. ಅಂದಿನಿಂದ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಬೈಗಳ ಮಾತಿನಿಂದ ಗಂಡನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸತೊಡಗಿ ದ್ದಾಳೆ. ಎಷ್ಟು ವಿಧವಾಗಿ ಸತ್ಯ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರೂ ನಂಬಲಾರಳು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಯಾರ ಮನೆಗೋ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿನ ಹೆಂಗಸರನ್ನು ಗದರಿಸುವುದುಂಟು. ‘ಎಷ್ಟು ಹಣ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ನನ್ನ ಯಜಮಾನರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೆಡಿಸಿ, ಮನೆ ಹಾಳುಮಾಡಿದೆಯಲ್ಲಾ ಗಯ್ಯಾಳಿ’– ಎಂದು ಫೋನಿನಲ್ಲಿ ಗದರಿಸಿ ಬೈಯ್ಯುತ್ತಾಳೆ! ಒಮ್ಮೆ ದಿನೇಶನು ಕ್ಲಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬಳ ಜೊತೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಈಕೆ ಅಲ್ಲಿಗೂ ಹೋಗಿ, ರಂಪಾಟ ಮಾಡಿ ಗುಲ್ಲೆಬ್ಬಿಸಿದಳು! ಪಾಪ! ದಿನೇಶ ಸೋತು ಸುಣ್ಣವಾಗಿ, ವಿಚ್ಛೇದನಕ್ಕೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಸಫಲವಾಗಲಿಲ್ಲ– Happily married ಆದರೆ un-happily living ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಲಿದೆ! ಇದು ಅಪರಿಹಾರ್ಯವೆ?

ಲಕ್ಷ್ಮಮ್ಮ ಮದುವೆಯಾಗದೇ ಉಳಿದರು. ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಂತ ಮನೆ, ಪಿತ್ರಾರ್ಜಿತ ಆಸ್ತಿ ಇದೆ. ಮನೆವಾರ್ತೆಯ ಕೆಲಸ, ಪೂಜೆ, ಪಾಠ, ಓದಿನಲ್ಲಿ, ಅವರ ಸಮಯ ಕಳೆಯುತ್ತದೆ. ಅವರ ತಂಗಿ ತುಂಬ ಓದಿಕೊಂಡವರು. ಕಾಲೇಜೊಂದರಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕಿ. ಅವರಿಗೂ ಮದುವೆಯಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಇಬ್ಬರು ಅಕ್ಕತಂಗಿಯರಿಗೂ, ನಲ್ವತ್ತು ವಯಸ್ಸು ದಾಟುತ್ತಿರುವ, ಒಳ್ಳೆಯ ಉದ್ಯೋಗದ ಲ್ಲಿರುವ ತಮ್ಮ ಸಹೋದರನಿಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಸುವ ಹಂಬಲ, ವಂಶ ಉಳಿಯಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ. ಎಷ್ಟೆಷ್ಟೋ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರು. ಸಮೀಪದ ಬಂಧುವೊಬ್ಬ, ಎಂಬತ್ತು ವಯಸ್ಸು ದಾಟಿದ ಮುದುಕ, ಕುಹಕ, ಕುತಂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಿಸ್ಸೀಮ. ಪ್ರತಿಬಾರಿಯೂ ಇನ್ನೇನು ಕೂಡಿಬಂದು, ಮದುವೆ ಆಗಿಯೇ ಹೋಯಿತು ಎನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ, ಸುಳ್ಳು, ಮೋಸದ ಸಾಕ್ಷಿಗಳಿಂದ ಮದುವೆ ನಡೆಯ ದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅಕ್ಕತಂಗಿ ಅವನ ದೌರ್ಜನ್ಯವನ್ನು ಸಹಿಸಿ ಕಂಗಾಲಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಸಹೋದರನೇ ‘ಅಯ್ಯೋ, ನನಗೆ ಮದುವೆ ಬೇಡಮ್ಮ!’ ಎನ್ನುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೂ ಇವರು ಆಶಾವಾದಿಗಳು. ತಮ್ಮ ಅಸಹಾಯಕತೆಗೆ ಮರುಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಈ ತೊಂದರೆಗೆ ಅಂತ್ಯವೇ ಇಲ್ಲವೆ?

ರಾಜಣ್ಣ ಮೆಚ್ಚಿದವಳನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗುತ್ತೇನೆಂದಾಗ ತಾಯಿತಂದೆಗಳ ವಿರೋಧ. ಪಾಪ! ಅವರ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಏನೇನೋ ಸಂಶಯದ ಬೀಜ ಬಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಹಾಗಾಗಿ ಅವರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ– ‘ಗೂಂಡಾಗಳಿಂದ ಹೊಡೆಸುತ್ತೇವೆ, ಮಂತ್ರಮಾಟ ಮಾಡಿ ಕಣ್ಣು ಕುರುಡಾಗುವಂತೆ ಮಾಡು ತ್ತೇವೆ. ಆ ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದರೆ ನಿನ್ನ ಸರ್ವನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಾಪ ಹಾಕುತ್ತೇನೆ’– ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು. ರಾಜಣ್ಣ ಅರ್ಧ ಹುಚ್ಚನಂತಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಯಾರೋ ‘ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುತ್ತೆ’ ಎಂದರಂತೆ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರು ದಿಂಡರು, ಪೂಜೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ‘ಸೈಂಟಿಫಿಕಲೀ ಓರಿಯೆಂಟೆಡ್’ (ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋಭಾವ ದವನು) ವ್ಯಕ್ತಿ. ಈಗ ವ್ಯಥಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಇಲ್ಲವೆ?

ನಾನೇನು ಮಾಡಲಿ?

‘ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆ. ಆದರೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಮನಶ್ಶಾಂತಿಯೇ ಸಿಗು ತ್ತಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ತಿಮಿತ ತಪ್ಪುತ್ತಿದೆ. ಮನಸ್ಸಿನ ಚಂಚಲತೆಯನ್ನು ನನ್ನ ಹಿಡಿತಕ್ಕೆ ತರಲು ಸಾಧ್ಯ ವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಎಂಥ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಚಿಲ್ಲರೆ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ ಸಿಟ್ಟು ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಯದ್ವಾ ತದ್ವಾ ಮಾತಾಡಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಅನಂತರ ನನ್ನ ತಪ್ಪು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಏನೆಲ್ಲ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾಗದೆ ಬರಿಯ ಆಸೆಯನ್ನಷ್ಟೇ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರತಿಯೊಂದರಲ್ಲೂ ಸೋಲುತ್ತಿರುವ ನಾನು ಹುಟ್ಟಿದ ಗಳಿಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದಿರಬೇಕು. ಆರೋಗ್ಯವೂ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ. ಕುಳ್ಳನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಜನರ ಅಪ ಹಾಸ್ಯಕ್ಕೂ ಈಡಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ದುಃಖವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ? ನನಗರಿಯ ದಂತೆ ಅನೈತಿಕತೆಯತ್ತ ಜಾರುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ನಾನೂ ಕೆಟ್ಟವನಾದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ!’

ಸತ್ಸಂಗ, ಸದ್ಗ್ರಂಥಗಳ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ–ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಎಂದರೆ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿ ಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲಾವಕಾಶಬೇಕು. ಧೃತಿಗೆಡದೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ್ದಾದರೆ ಯಶಸ್ಸು ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಊಟ, ತಿಂಡಿ, ವಿಶ್ರಾಂತಿ, ಹರಟೆ, ನಿದ್ರೆ, ತಿರುಗಾಟ–ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸಮಯ ವಿದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ನಾಮಜಪ, ಸದ್ಗ್ರಂಥಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮಾಡಲು ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ ಸಮಯವಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಆ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲ ಎಂದಾಗುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಪ್ರಯತ್ನ, ಪ್ರಯತ್ನ, ಬಿಡದ ಪ್ರಯತ್ನ–ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮುಂದುವರಿಸು. ಪ್ರಗತಿ ಖಂಡಿತ ಸಾಧ್ಯ.

ಮಳೆಗಾಲ ಬಂತೆಂದು ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ಬೇಕಾದ ಆಹಾರ ಸಾಮಗ್ರಿ ದಾಸ್ತಾನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಒಂದೆರಡು ದಿನ ವಿದ್ಯುತ್ ಕೊರತೆ ಇದೆ ಎಂದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಕಾದ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ತಾಯಿ ಊರಿಗೆ ಹೋದಾಗಲೂ ಸಹ ಊಟ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಲ್ಲಿಯಾದರೂ (ಹೋಟೆಲ್ ಇತ್ಯಾದಿ) ಮಾಡದೇ ಇರಲಾರರು. ಧೋಬಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ವೆಂದಲ್ಲಿ ಬಟ್ಟೆ ಒಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮನರಂಜನೆಗಾಗಿ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಕಾಲ ವ್ಯರ್ಥ ಮಾಡು ತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನ ಚಿಂತನೆಗಾಗಿ ಯಾರೂ ಸಮಯವನ್ನು–ದಿನದ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ನಿಮಿಷಗಳನ್ನಾದರೂ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಉಪಯೋಗಿಸಲಾರರಲ್ಲ!

ಈ ಕ್ಷಣ ಮುಂದಾಗಿ

ಏಕೆ ಹೀಗಾಗುತ್ತಿದೆ? ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಏನರ್ಥ ಎಂದು ತಿಳಿಸುವುದೂ, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಕಷ್ಟವೇ. ಆದರೆ, ತಾಪತ್ರಯಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಮಾಡಬೇಕಾ ದುದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ, ಖಂಡಿತ ತೊಂದರೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು, ಹಾಗೆ ಪಾರಾದವರಿದ್ದಾರೆ. ಏಕೆ? ಹೇಗೆ? ಎಂಬುದು ತುಂಬ ಜಟಿಲವಾದ ವಿಚಾರ. ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕದ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡಲಾಗದು. ದೂರದರ್ಶಕದ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ದೂರದ ವಸ್ತುಗಳ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ತಿಳಿಯಲಾಗದು. ಈ ಜಗತ್ತು ಜಟಿಲ, ಸಂಕೀರ್ಣ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಾದ ನಿಯಮಗಳಿಂದ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರಿಸದು. ಜೀವಿ ಆರ್ಜಿಸಿದ ಕರ್ಮಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಸುಖದುಃಖಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮುಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯವೊಂದರಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಲಾಗಿದೆ. ಈಗ ಉಂಟಾಗಿರುವ ತೊಂದರೆಗೆ ಕಾರಣ ಯಾವುದೆಂದು ತಿಳಿಯದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಕಾರಣ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಈಗ ಮಾಡಿದ ಸತ್ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಫಲವಾಗಿ ಸದ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದುದಲ್ಲ–ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಇಂತಹ ವಿಚಾರ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಗೊಂದಲವೆನಿಸುವುದು ಸಹಜ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಿಯಮಗಳಿಗನುಗುಣವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದು.

ಸಜ್ಜನರಿಗೂ, ಸತ್ಕರ್ಮನಿರತರಿಗೂ, ದೈವಭಕ್ತರಿಗೂ ಸಂಕಟಗಳೇಕೆ ಬರುತ್ತವೆ? ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿಯ ದೇವರಲ್ಲಿನ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಂಥ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ, ಪಲಾಯನ ಸೂತ್ರ ಪಠಿಸುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಲ್ಲ. ಸಮಸ್ಯೆಗೊಂದು ಉತ್ತರ ತಮಗೆ ತಿಳಿಯದಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಮೊಂಡುವಾದ ಮಾಡುವ ಬುದ್ಧಿವಂತರಿಗೆ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಎಲ್ಲ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೂ, ನಿಗೂಢಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೂ, ಉತ್ತರ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಮಾನವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಸದುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಕಡೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಹೆಚ್ಚು ಗಮನವೀಯಬೇಕು. ಬೆಂಕಿ ಬಿದ್ದಾಗ ಮನೆಯ ಬಳಿ ನಿಂತು, ಮನೆಯ ಎತ್ತರವೆಷ್ಟು, ಮನೆಗೆ ಹೇಗೆ ಬೆಂಕಿ ಬಿತ್ತು? ಎಂದು ಚರ್ಚಿಸುವುದು ಉಚಿತವಲ್ಲ–ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಅಂಥ ಚರ್ಚೆಯಿಂದ ದೋಷ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಸಣ್ಣ ಮಗುವಿಗೆ ಬೃಹತ್ತಾದ ನಕ್ಷತ್ರದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಅರಿಯಲಾರದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಉಂಟಾದರೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಂಡ ಮಹಾತ್ಮರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಡದೆ, ನಮಗೆ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಬೇರಾವ ದಾರಿ ಇದೆ? ‘ಜೀವನ ಏರುಪೇರುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲ ಸುಗಮವಾಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ದೇವರೇ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ದೇವರನ್ನು ಹೆದರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ? ಸಂಕಟ ಸಂಕಷ್ಟಗಳೆಲ್ಲ ದೇವರು ಕೊಡುವ ಸತ್ವಪರೀಕ್ಷೆ ಎಂದೆಣಿಸಿ ಎಲ್ಲರೂ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮುಂದುವರಿಸಲಿ. ಶುಭವಾಗಿಯೆ ತೀರುವುದು. ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಕ್ಷಣವೇ ಮುಂದಾಗಿ.

ತೀರದ ದುಃಖ

ಜೀವನದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಎಂಬ ಶಬ್ದವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಉಪಯೋಗಿಸಿದೆ. ಆಹಾರ, ಬಟ್ಟೆ, ವಸತಿಯ ಅಭಾವದ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಆ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿಲ್ಲ. ಭಾರತದಂಥ ಬಡತನದ ದವಡೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿರುವ ದೇಶದಲ್ಲಿ, ಇದು ದೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆಯೇನೋ ಹೌದು. ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ, ಆರ್ಥಿಕ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಂದ ಸರಿಪಡಿಸಲು ಎಲ್ಲರೂ ಸಹಕರಿಸಿದರೆ ಸಾಧ್ಯ. ಪಶ್ಚಿಮದ ಕೆಲವು ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಹಸಿವೆ, ಬಡತನಗಳನ್ನು ಈ ರೀತಿಗಳಿಂದ ದೂರಮಾಡಿದ್ದಾರೆ.

ಆದರೆ ಬದುಕಿನ ಕೆಲವು ಪ್ರಮುಖ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೂ, ಬಡತನಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ; ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲ, ಭೌತಿಕ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅವುಗಳಿಗೆ ಪರಿಹಾರ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ನಮ್ಮ ಜೀವಿತಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡೆ ಇರುವ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು. ನಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸಮಷ್ಟಿಯಾಗಿ ‘ದುಃಖ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತು ಸಲಕರಣೆಗಳನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ಈ ದುಃಖದ ಬೋಧೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಎಂದಲ್ಲ–ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡೇ ಅದು ಬದಲಾಗುತ್ತದೆ. ಬಡವನಾಗಿದ್ದರೂ ಶ್ರೀಮಂತನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ತೃಪ್ತಿ ಹಾಗೂ ಶಾಂತಿಯ ಜೀವನವನ್ನು ಒಬ್ಬಾತ ನಡೆಯಿಸಬಹುದು. ಗೌತಮಬದ್ಧ ಜಗತ್ತು ದುಃಖಮಯ ಎಂದದ್ದು ಈ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಪರಿಮಿತಿಯಿಂದುಂಟಾದ ನರಳಾಟವನ್ನು ಕುರಿತೆ. ಬುದ್ಧನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ರೋಗ, ವೃದ್ಧಾಪ್ಯ ಮತ್ತು ಸಾವು–ಇವು ಗಾಢವಾದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದ ಪ್ರಮುಖ ಘಟನೆಗಳು. ಕೇವಲ ಹಸಿದು ಕಂಗೆಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದರೆ ಆತ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಸೇವಕರಿಗೆ ಆಹಾರವನ್ನು ತಂದುಕೊಡುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ. ಬಡತನದ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಆರ್ಥಿಕ-ಕೃಷಿ-ಸಂಬಂಧವಾದ ಸುಧಾರಣೆಯಿಂದ ಪರಿಹಾರ ಸೂಚಿಸು ತ್ತಿದ್ದ.

ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಈ ಮೂಲಭೂತ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಏಕೆ ಪರಿಹರಿಸಲಾಗು ವುದಿಲ್ಲ? ಎಂದು ನೀವು ಕೇಳಬಹುದು. ಭಯ, ಉದ್ವೇಗ, ಅತೃಪ್ತಿ, ಪ್ರೀತಿ, ದ್ವೇಷ–ಇವು ಮನುಷ್ಯನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು. ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳು, ಜನರು, ಪ್ರಮುಖ ಕಾರಣಗಳಲ್ಲ; ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಆಳದಲ್ಲೇ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಮೂಲಕಾರಣ ಅಡಗಿದೆ. ಅಲ್ಲೇ ಅದರ ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಅನಿವಾರ್ಯ, ಅಪರಿಹಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಆ ಮೂಲಕ ಎದುರಿಸಬೇಕಲ್ಲದೇ ಬೇರೆ ದಾರಿ ಇಲ್ಲ.

ಸುಖದ ಮರೀಚಿಕೆ

ದುರ್ಯೋಧನನಿಂದ ತಿರಸ್ಕೃತನಾದ ವಿದುರ ಹಸ್ತಿನಾಪುರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತಾಪಸಿಯಾಗಿ ಕಾಡು ಮೇಡುಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪರಮಭಕ್ತನಾದ ಉದ್ಧವನನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾದ. ಮಹಾಭಾರತದ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ದಾರುಣ ಹತ್ಯಾಕಾಂಡದ ಕತೆಯನ್ನು ವಿವರವಾಗಿ ಕೇಳಿದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಹಾಗೂ ಯಾದವರ ವಂಶನಾಶದ ಘಟನೆ ಯನ್ನು ಕೇಳಿದ. ವಿಧಿಯ ಅಗಮ್ಯ ವೈಚಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ನೆನೆದು ಸ್ತಂಭಿತನಾದ. ಕೆಲಕಾಲ ಗಾಢಚಿಂತನೆ ಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ. ಮುಂದೆ ನೇರವಾಗಿ ಮೈತ್ರೇಯ ಪುಷಿಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅವರೊಡನೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ದುಗುಡವನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡ.

‘ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲರೂ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗು ತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಮರ್ಥರಾಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಂದ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೇ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಓ ಪರಮಪೂಜ್ಯರಾದ ಪುಷಿಗಳೆ, ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ಉಪದೇಶವಾದರೂ ಏನು?’

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ವಿದುರ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತವನಲ್ಲ. ಆ ಕಾಲದ ಮಹಾತತ್ತ್ವವೇತ್ತನೆಂದು ಆತ ಪರಿಗಣಿತನಾಗಿದ್ದ. ವಿದುರನ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಮೈತ್ರೇಯ ಪುಷಿಗಳು ಉತ್ತರಿಸಿದ ವಿಧಾನವಾದರೂ ಯಾವುದು? ಯಾರಾದರೂ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಭೇಟಿಮಾಡಲು ಮೈತ್ರೇಯರು ಹೇಳಿದರೇ? ಇಲ್ಲ. ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ಹೇಳಿದರೇ? ಇಲ್ಲ. ರಾಜಕೀಯ ಅಥವಾ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಸೂಚಿಸಿದರೆ? ಅದೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆ, ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದರು. ಎಂದರೆ, ಬದುಕಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರು.

ಮುಚ್ಚುಮರೆ ಏಕೆ? ಕೊಳೆತ ಹುಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಹೂವಿನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಡುವ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದೇನು? ಶರೀರ, ಮನಸ್ಸುಗಳ ಪರಿಮಿತಿಯಿಂದ, ಇತರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಕೋಪ ದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ವಿವಿಧ ತಾಪತ್ರಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದರಿಂದಲಾದರೂ, ಸಂಪೂರ್ಣ ಬಿಡುಗಡೆ ಜೀವಿಯ ಪಾಲಿಗೆ ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ! ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಪರಿಹಾರ ದೊರೆತಿದೆ ಎಂದು ತೋರಿದರೂ ಅದು ಪರಿಪೂರ್ಣವಲ್ಲ–ಆಂಶಿಕ ಎಂಬುದನ್ನು ಎಲ್ಲ ವಿವೇಕಿಗಳೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ತಲೆಯಮೇಲೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡಿದ್ದ ಭಾರದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಹೆಗಲ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಖದ ಭಾಸವಾದಂತೆ, ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಪರಿಹಾರಗಳು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ, ಅಪೂರ್ಣ.

ಹಾಗಾದರೆ, ಅನಿಶ್ಚಿತತೆ ಮತ್ತು ಕಷ್ಟಪರಂಪರೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಜೀವನದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪರಿಹಾರವಿದೆಯೆ? ಪ್ರಪಂಚ ಗೌರವಿಸುವ, ನಂಬುವ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲೂ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಪರಿಹಾರವಿದೆ ಎನ್ನಲಾಗಿದೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ಸಂತರು, ಮಹಾತ್ಮರು, ಪುಷಿಮುನಿ ಗಳು, ಪ್ರವಾದಿಗಳು, ಸಿದ್ಧಪುರುಷರು ತಮ್ಮ ಜೀವನಾನುಭವಗಳಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪರಿಹಾರವಿದೆ ಎಂದು ಘಂಟಾಘೋಷವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತಾರೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ತಳಹದಿಯೆ ಈ ಉಪದೇಶ ಗಳಲ್ಲಿನ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ, ತ್ಯಾಗ, ತಪಸ್ಸು, ಪೂಜೆ, ಧ್ಯಾನ, ಆತ್ಮ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಲು ಪ್ರೇರಕ.

ಆರ್ಥಿಕ ಅಡಚಣೆ

‘ಈ ಹಾಳು ಹಣದ ಮುಗ್ಗಟ್ಟೊಂದಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳ ದವರು ವಿರಳ. ಅಮೇರಿಕದ ಪತ್ರಿಕಾ ಸಂಪಾದಕರೊಬ್ಬರು ಸಾವಿರಾರು ಜನರ ಜೀವನವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನೂರಕ್ಕೆ ಎಪ್ಪತ್ತರಷ್ಟು ಚಿಂತೆ, ಆರ್ಥಿಕ ತೊಡಕುಗಳಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗು ತ್ತದೆ ಎಂದು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಪರಂಪರಾಗತ ಬಡತನದ ದೇಶವಾದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಮಾಣ ಭಯಾನಕವೆನಿಸುವಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿರುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೇ. ಆರ್ಥಿಕ ತೊಂದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಆವರಿಸಿ ದಾಗ ಯಾವ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನೂ ಇದಿರಿಸುವ ಧೈರ್ಯ ಮಾಯವಾಗತೊಡಗುತ್ತದೆ. ನಿರುತ್ಸಾಹ ತಲೆದೋರುತ್ತದೆ. ಬೇಸರ, ಉದ್ವಿಗ್ನತೆಗಳು ಕಾಡುತ್ತವೆ. ಇತರ ಎಲ್ಲ ಅಂಶಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹಣಕ್ಕೆ ಅತಿ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ ಕೊಡುವ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ, ಆರ್ಥಿಕ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬಾಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮನೋ ವೇದಕ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕವಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ಆರ್ಥಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪರಿಹಾರೋಪಾಯವೇ ಇಲ್ಲವೇ? ಹಣದ ಮುಗ್ಗಟ್ಟೆಂದು ಕೈಕಟ್ಟಿ ಕುಳಿತು, ನಿರಾಶೆಯ ತೀಕ್ಷ ್ಣ ರೇಖೆಗಳನ್ನು ಮುಖದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಕೆಲಸವಾಗುವುದೇ?

ನಿಮ್ಮ ಆರ್ಥಿಕ ತೊಡಕುಗಳನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸುವ ಮಾಂತ್ರಿಕ ಉಪಾಯವೇನೂ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿದರೆ, ಯೋಚಿಸಿದಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ, ಖಂಡಿತ ವಾಗಿಯೂ ಅದು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲ. ಸಮಸ್ಯೆ ನಿಮ್ಮ ಆರ್ಥಿಕ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆ ಯಿಂದ ಬಂದಿರಲಿ, ಅಥವಾ ನಿಮ್ಮ ಹಿರಿಯರ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗಿರಲಿ, ಅದನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವ ಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕಾದವರು ನೀವೇ.

ನನ್ನ ಪರಿಚಿತರೊಬ್ಬರ ಕತೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಮೂರುಮಂದಿಯ ಅವರ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಸಾಧಾ ರಣ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವಷ್ಟು ಆದಾಯ ಅವರಿಗಿದೆ. ಸರಕಾರಿ ನೌಕರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಅವರಿಗೆ ವಿಶಿಷ್ಟವೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಖರ್ಚುಗಳೇನೂ ಇಲ್ಲವಾದರೂ, ತಿಂಗಳ ಮೊದಲನೇ ವಾರದಿಂದಲೇ ಸಾಲ ಹುಡುಕಲು ಆರಂಭಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಿಂದಿನ ತಿಂಗಳ ಸಾಲದ ಒಂದಂಶ ಮಾತ್ರ ಈ ತಿಂಗಳ ಸಂಬಳದಿಂದ ತೀರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಪುನಃ ಅದೇ ವಿಷಚಕ್ರ. ಹಳೆಯ ಸಾಲ ತೀರಿಸಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಸಾಲ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಸ್ನೇಹಿತರು ಕೊಡದಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ತಾಪ. ಗೃಹಕೃತ್ಯದ, ದೈನಿಕ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಲೂ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಯಾರಾದರೂ ಅತಿಥಿಗಳು ಬಂದರೆ ಅಥವಾ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕಾಯಿಲೆಯಾದರೆ ಅವಸ್ಥೆ ಹೇಳತೀರದು. ಕೊನೆಗೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೂ, ಹಣಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಕೊಡುವ ಸಮಾಜವನ್ನೂ ಶಪಿಸುತ್ತಾರೆ!

ಈ ಮನುಷ್ಯ ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯವರು, ಉದಾರಿಗಳು, ಧಾರಾಳಿಗಳು, ಸ್ವಲ್ಪ ವೈಭವದ ಜೀವನ, ಸ್ನೇಹಪರತೆ, ಮಾನವತೆ–ಇಂಥ ಗುಣಗಳ ಮೇಲೆ ಅವರಿಗೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿದೆ. ತಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳೂ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆಂದರೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ಆಗದೆಂದು ಅವರು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬಂದಾಗ, ಸಾಲವಾದರೂ ಮಾಡಿ, ಫ್ಯಾನ್, ರೇಡಿಯೋ, ರೆಫ್ರಿಜರೇಟರ್ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ!

ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ದಯಾದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಿಲ್ಲ. ಎಂಥ ಮಾನವೀಯ ಗುಣಗಳಿದ್ದರೂ ವೆಚ್ಚವನ್ನು ನೀವು ನಿಲ್ಲಿಸಲಾರಿರಿ. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದಾಲೋಚನೆ, ಭವಿಷ್ಯದ ಕಡೆಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ಇವನ್ನು ನೀವು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಿಮ್ಮ ಕಿಸೆಯಿಂದ ಹಣವು ಅಷ್ಟು ಬೇಗನೆ ಜಾರಿ ಹೋಗದು.

ಹಣದ ಸಮಸ್ಯೆ ಎಂದರೆ ಹಣದ ಅಭಾವವೆಂದೇ ಹಲವರ ಭಾವನೆ. ಇದು ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯವಲ್ಲ –ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಹಣದ ಅಭಾವಕ್ಕಿಂತಲೂ, ಇದ್ದ ಹಣವನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ದೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆ ಎಂದು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಬಹಳ ಹಣ ವಿರುವವರು ಹೆಚ್ಚು ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಒದ್ದಾಡುವ ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲ. ಮಿತವಾದ ಆದಾಯವನ್ನೇ ಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ವ್ಯಯಿಸಿ ಸಂತೃಪ್ತರಾಗಿರುವವರೂ ಇಲ್ಲದಿಲ್ಲ.

ಗಾಂಧೀಜಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಕಲಿಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಮೊದಲು ತಿಂಗಳಿಗೆ 45ಪೌಂಡು ವೆಚ್ಚ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಮಿತವ್ಯಯಕ್ಕೆ ಒಗ್ಗಿ 15 ಪೌಂಡಿಗೆ ಇಳಿಸಿದ್ದರು.

ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಅವರ ಬಿಡಾರವಿದ್ದಾಗ ‘ಧೋಬಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಹಣ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು’ ಎಂದು ಗಾಂಧೀಜಿ ಹೇಳಿದಾಗ, ಮಹಾದೇವ ಭಾಯಿ ‘ನಾನು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗೆ ಎದ್ದು ರಾತ್ರಿ ಹನ್ನೆರಡರವರೆಗೆ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದರು. ಗಾಂಧೀಜಿ ‘ಮೂರುವರೆ ಗಂಟೆಗೇನೇ ಎದ್ದು ಬಟ್ಟೆ ಒಗೆದುಕೊ’ ಎಂದಿದ್ದರು.

ಗಾಂಧೀಜಿ ಯರವಾಡ ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಸರಕಾರದವರು ಅವರ ಖರ್ಚಿಗೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಇನ್ನೂರು ರೂಪಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೂವತ್ತೈದು ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಖರ್ಚು ಮಾಡಿ ಉಳಿದು ದನ್ನು ಹಿಂದೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ನಿಜ, ಗಾಂಧೀಜಿ ಏರಿದ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ನಾವು ತಲಪಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎನ್ನೋಣ. ಅವರದು ನೂರಕ್ಕೆ ನೂರರಷ್ಟು ಆದರ್ಶ ಜೀವನ. ಆದರೆ ನೂರರಲ್ಲಿ ಒಂದಂಶವಾದರೂ ನಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ಯೋಚನೆ ನಮ್ಮ ಮಿದುಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಬಾರದೇ?

‘ಹಣವನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿದಿದೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ವೆಚ್ಚ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದು ಲಕ್ಷಕ್ಕೊಬ್ಬನಿಗೂ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಆಂಗ್ಲನೊಬ್ಬ ಹೇಳಿದ. ಮೊದಲ ನೋಟಕ್ಕೆ ಇದು ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕಂಡರೂ ಅದರಲ್ಲಡಗಿರುವ ಅಮೂಲ್ಯ ಸತ್ಯದ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ಗಮನಾರ್ಹವಾದುದು. ನೀವೇ ನಿಮ್ಮ ದಿನನಿತ್ಯದ ವೆಚ್ಚವನ್ನು ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯ ವಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ನೋಡಿ. ಹೇಗೆ ವೆಚ್ಚವಾಗುತ್ತಿದೆ? ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ. ನಿಮಗೆ ಅನೇಕ ರಹಸ್ಯಗಳು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗುತ್ತವೆ.

‘ನೋಟು ಚಿಲ್ಲರೆಯಾಗುವುದೇನೋ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಚಿಲ್ಲರೆ ಎಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತದೆಯೊ ನಾ ಕಾಣೆ’–ಎಂದು ನನ್ನ ಮಿತ್ರರೊಬ್ಬರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಗಂಟಲ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಯಿಸಿ ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ದಿನನಿತ್ಯದ ಖರ್ಚಿನ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಲೆಕ್ಕವನ್ನಿಡಲು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದೆ. ತಿಂಗಳ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ದಿನಚರಿಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ ನಡೆಯಿಸಿದಾಗ ಅವರ ಕಿಸೆಯ ತೂತು ಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೇ ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟದ್ದೆಂದು ಅಲಕ್ಷಿಸುವ ಎಷ್ಟೋ ವೆಚ್ಚಗಳು ನಮ್ಮ ಆರ್ಥಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಕೊಡುವ ತೊಂದರೆ ನಮಗೇ ತಿಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ನಿಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲವೆಲ್ಲಿ ಎಂದು ತಿಳಿಯಲು ದಿನಚರಿಯ ಸಹಾಯ ಪಡೆಯಿರಿ. ಆಮೇಲೆ ಆದಾಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ಒಂದು ಕರಡು ಬಜೆಟ್ ತಯಾರಿಸಿ. ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ವ್ಯಯಿಸಲು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ.

ದಿನನಿತ್ಯದ ಅನಿವಾರ್ಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳ ಪೂರೈಕೆಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಗಮನ ಕೊಡಿ. ಬಿದ್ದುಹೋದ ಬಚ್ಚಲು ಮನೆಯ ಗೋಡೆಯನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಬೇಸರ ಕಳೆಯಲು ರೇಡಿಯೋ ಬೇಕೆಂದು ಅದನ್ನು ಕೊಂಡು ನಿತ್ಯವೂ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆಗೊಳಗಾದ ನನ್ನ ಪರಿಚಿತರೊಬ್ಬರ ನೆನಪಾಗು ತ್ತದೆ. ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಹಾಗೂ ವಿಲಾಸದ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಗೌಣಸ್ಥಾನವಿರಲಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತು ವನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವಾಗ ‘ನನಗಿದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅವಶ್ಯವೇ’ ಎಂದು ಮೂರು ಬಾರಿ ಯೋಚಿಸಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ನಿಮ್ಮ ಮಡದಿ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಂಯಮದ ಆರ್ಥಿಕ ಜೀವನ ನಡೆಯಿ ಸಲು ಕಲಿಸಿ. ಅನಿರೀಕ್ಷಿತ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಇದಿರಿಸಲು ವಿಮೆ ಮತ್ತು ಸೇವಿಂಗ್ಸ್ ಬ್ಯಾಂಕಿನ ಸಹಾಯ ಪಡೆಯಿರಿ. ಲಾಟರಿ, ಜೂಜು, ಚಕ್ರಬಂಧಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ಹಣಗಳಿಸುವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಸರ್ವನಾಶಕ್ಕೆ ನಾಂದಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ.

ಜನಪ್ರಿಯ ಮುಂದಾಳುಗಳೂ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧಬ್ಯಾಂಕರರೂ ಆದ ಗಣ್ಯರೊಬ್ಬರು ಒಮ್ಮೆ ಯುವವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಆರ್ಥಿಕ ಯಶಸ್ಸಿನ ಪಂಚಶೀಲಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು–

ನೀವು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾದುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದೂ ವೆಚ್ಚ ಮಾಡಬೇಡಿರಿ.
ನಿಮಗೆ ಸಾಲವಿದ್ದರೆ ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿರಿ.
ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾಲದಿಂದ ದೂರವಿರಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ‘ಹಣ ಮತ್ತೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು. ಈಗ ಇದನ್ನು ಕೊಂಡುಹೋಗಿ’ ಎನ್ನುವ ಚತುರ ವ್ಯಾಪಾರಸ್ಥರ ಮಾತಿಗೆ ಮರುಳಾಗಬೇಡಿ.
ಆವಶ್ಯಕವೆಂದು ಖಚಿತವಾದುದಕ್ಕೆ ಖರ್ಚುಮಾಡಿ. ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಅವುಗಳಿ ಲ್ಲದೆ ಅಥವಾ ಕಡಿಮೆ ಕ್ರಯದವುಗಳಿಂದ ಸುಧಾರಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಎಂದು ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ಮುಂದುವರಿಯಿರಿ.
ಇದ್ದುದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನಾದರೂ ಉಳಿಸುವ, ಉಳಿಸಿದುದನ್ನು ಬೆಳೆಸುವ ಕಲೆಯನ್ನು ಕಲಿ ಯಿರಿ.

ಓ ಇದೇನು ಮಹಾ, ಗೊತ್ತಿದ್ದ ವಿಚಾರ ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ ನೀವು. ವಿಚಾರ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಅದು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿದೆ? ಹಾಗೆ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಲು ನೀವೆಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದೀರಿ? ಎನ್ನುವುದು ಗಮನಿಸತಕ್ಕ ಸಂಗತಿ. ಮೇಲಿನ ಪಂಚಶೀಲಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಒಂದು ವರ್ಷದ ಯೋಜನೆ ಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಸ್ವಲ್ಪ ಶ್ರಮಿಸಿದರೆ ಅದರ ಮಹತ್ವ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಬೇಕನ್ ಹೇಳಿದ: ‘ಹಣ ಒಳ್ಳೆಯ ಸೇವಕನೂ ಹೌದು, ದುಷ್ಟ ಯಜಮಾನನೂ ಹೌದು. ಹಣ ವನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಸೇವಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರಿ. ಆದರೆ ನೀವೇ ಅದರ ಸೇವಕರಾಗಬೇಡಿ.’

ಗೆಲುವಿನ ಗುಟ್ಟು

ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳ ಅಪಾರ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಗಳಿಸಿದ ಜೀವವಿಮಾ ನಿಗಮದ ಹಿರಿಯ ಆಫೀಸರ ರೊಡನೆ ಅವರ ಗೆಲವಿನ ಗುಟ್ಟೇನೆಂದೊಮ್ಮೆ ಕೇಳಿದೆ. ಚಿಂಕ್ರೋಭ ಅವರನ್ನು ಪೀಡಿಸಲಿಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಿತ್ತು ನನಗೆ. ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಸೋಂಕು ತಮಗೆ ತಗಲಿದ್ದರೂ, ತಾವು ಅದರ ಕಪಿಮುಷ್ಠಿಯಿಂದ ಪಾರಾದ ಬಗೆಯನ್ನು ಬಯಲು ಮಾಡುತ್ತಾ ಅವರೇ ಅಂದರು–

‘ಆಫೀಸಿಗೆ ಆಫೀಸರನ್ನಾಗಿ ನೇಮಕಗೊಂಡಾಗ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಸಂತೋಷ ವಾದರೂ, ಅನಂತರ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಭಯ, ಸಂಶಯ (ಸಸ್ಪೆನ್ಸ್) ಕಾಡತೊಡಗಿತು. ಸುಮಾರು ಹದಿನೇಳು ವರ್ಷಗಳಷ್ಟು ಕಾಲ ನೌಕರನಾಗಿದ್ದು, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸಂಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದು ದರಿಂದ ಗಳಿಸಿದ ನಿಕಟ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದಾಗಿ ನೌಕರರ ಸ್ವಭಾವ, ದೌರ್ಬಲ್ಯ, ಸಿನಿಕತೆ, ಶಿಸ್ತುಗೇಡಿ ತನ, ಧಾರ್ಷ್ಟ್ಯ–ಇವುಗಳ ಪರಿಚಯ ನನಗಿತ್ತು. ಇಂಥವರನ್ನು ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆಗೆ ಪ್ರೇರಿಸಿ, ನನ್ನ ಹುದ್ದೆಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸುವ ಸಾಹಸ ನನ್ನಿಂದಾದೀತೇ ಎನ್ನುವ ಸಂಶಯ, ಆಗದಿದ್ದರೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದ ಮಾನಸಿಕ ಯಾತನೆಯ ಭಯ–ಇವು ನನ್ನ ಮನ ಸ್ಸನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದವು. ಒಂದಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನೌಕರ ವರ್ಗದೊಡನೆ ಸಂಘರ್ಷವೂ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಯಕ್ಷಪ್ರಶ್ನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ, ಇಂತಹ ಸಂಘರ್ಷ ದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ವಾಕ್ಚಾತುರ್ಯ, ತರ್ಕಶಕ್ತಿ, ವಾದದಕ್ಷತೆ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಾರದು. ವಾದ ದಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದರೂ ಕೆಲಸ ಕೆಡುತ್ತದೆ. ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸೋತವರು ತಮಗಾದ ಅವಮಾನವನ್ನು ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸದೇ ಬಿಡುವವರಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದರೂ ಗೆದ್ದಂತೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ, ಸೋತರೂ ಸೋತಂತೆ ಕಾಣಿಸದ ಕಲೆಯ ಸಿದ್ಧಿಯ ಅಗತ್ಯವಿತ್ತು. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನೌಕರ ವರ್ಗದ ಸಿನಿಕತೆಯನ್ನು ಮೀರಿಸಬಲ್ಲ ರಚನಾತ್ಮಕ ಶಕ್ತಿಯ ಸಂಚಯ ತೀರಾ ಅಗತ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಸಹಜವಾಗಿ ಬುದ್ಧಿವಂತರೂ ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ ಆದ, ಪ್ರಬಲ ಸಂಘಟನೆಯ ಬೆಂಬಲವಿರುವ, ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಮಾನಸಿಕ ಸಮರವನ್ನು (ಸೈಕೊಲಾಜಿಕಲ್ ವಾರ್ಫೇರ್) ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ಹೂಡುವ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಒಂದು ಗುಂಪಿನೊಂದಿಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು, ಮಾಡಿಸುವುದು ಸಾಕಷ್ಟು ತಲೆನೋವಿನ ವಿಷಯವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಕೆಲಸ ಯಾವುದೇ ಗಿಮಿಕ್ಸ್ನಿಂದ ನಡೆಯುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಮೊದಲೇ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಯಾವ ತಂತ್ರವನ್ನು ಬಳಸಿದರೂ, ಅದು ತಂತ್ರವೆಂದು ಕೂಡಲೇ ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದುಬಿಡುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ನಿಷ್ಫಲ ಮಾಡುವ ಹಟವೂ ಉಂಟಾಗು ತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಹೃದಯ ಪರಿವರ್ತನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಅನ್ಯಮಾರ್ಗವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಸುಲಭವಾಗಿ, ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಆಗುವ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲ. ಆದರೂ ಈವರೆಗಿನ ಜೀವನಾನುಭವದಿಂದ ಗಳಿಸಿದ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಎದುರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು ಎನ್ನುವ ಸಮಾಧಾನ ತಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಅದೇ ರೀತಿ ಯಶಸ್ವಿಯೂ ಆದೆ.

‘ಆ ಯಶಸ್ಸಿನ ಸಿಂಹಪಾಲು ನಾನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ತಾಳ್ಮೆಗೆ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಯಾವುದೇ ಆಫೀಸಿ ನಲ್ಲಿ ಉದ್ಭವಿಸುವ ಎಷ್ಟೋ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಪಾತ್ರ ಸಹನೆಯದ್ದೆ ಆಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಎಷ್ಟೋ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಕೇವಲ ಉದ್ವಿಗ್ನತೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಷ್ಟೇ. ಅಂತಹ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರೆ, ಅದು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಮುಗಿದುಹೋಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭ ದಲ್ಲಿ, ಉದ್ರಿಕ್ತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಬಳಸುವ ಶಬ್ದ, ವಾಕ್ಯ, ಹಾವಭಾವಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ವಾಚ್ಯಾರ್ಥದಿಂದ, ಬಾಹ್ಯರೂಪದಿಂದ, ಸಿಟ್ಟು ಸಿಡುಕಿನಿಂದ ಗ್ರಹಿಸಕೂಡದು. ಹಾಗೆ ಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ನಾವು ಖಂಡಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಖಂಡಿಸ ಹೊರಟರೆ, ಸಮಸ್ಯೆ ನೂರುಪಟ್ಟು ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಇನ್ನಷ್ಟು ಕ್ಲಿಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಂಥ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಸಹನೆಯಿಂದ ಗ್ರಹಿಸುವುದು ತೀರಾ ಅಗತ್ಯ. ಎಲ್ಲೋ ಓದಿದ ಮಾತು: ಅನೇಕ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ರೋಗ ನಾಶವಾಗಲು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಡಾಕ್ಟರಲ್ಲ–Audience ಎಂದು. ಅಂದರೆ, ಆಂತರಿಕ ನೋವುಗಳನ್ನು, ನರಳಾಟವನ್ನು ತೋಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ, ಎಷ್ಟೋ ಮನುಷ್ಯರ ರೋಗಗಳು ಗುಣವಾಗುತ್ತವೆ. ಮಾನಸಿಕ ರೋಗಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಂತೂ ಈ ಮಾತು ಸತ್ಯ. ನಾಲ್ಕು ಮಂದಿ ಸೇರಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡು ವಂತಹ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ ಸಮಸ್ಯೆ–ಮಾನವೀಯ ಸಂಬಂಧಗಳದ್ದು (human relations). ಒಬ್ಬ ನೌಕರ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಉಗ್ರ ಅಥವಾ ವ್ಯಗ್ರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಿಸಿ ದಾಗ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತರ್ಕದಿಂದ ಸಮ ಸ್ಯೆಯ ಮೂಲವನ್ನು ಶೋಧಿಸುವುದು ಫಲಕಾರಿಯಾಗುವುದು ಕಷ್ಟ. ಇಂತಹದರಲ್ಲಿ ಬೇಕಾಗಿರು ವುದು ವ್ಯಗ್ರತೆಯ ಉಪಶಮನ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಹನೆಯಿಂದ, ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ, ನೌಕರರ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಹಾಗೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಾಗಲೇ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವನ ಭಾವನೆಯ ತೀವ್ರತೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಕೇಳಿದ ನಂತರ ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ಭರವಸೆಯಿತ್ತರೆ ಅದು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮರುದಿನ ಅದು ಅವನ ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ! ಹೀಗೆ ಸಹನೆ ಅನೇಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಬಲ್ಲುದು. ಸಹನೆಯಿಂದ ಕೇಳಿದರೆ, ಹೇಳುವವನು ಒಂದು ರೀತಿಯ ಗೌರವವನ್ನು ಪಡೆದಂತಾಗುವುದರಿಂದ, ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ವ್ಯಗ್ರತೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಪರಿಹಾರ ವಾಗದಿದ್ದರೂ ಉಲ್ಬಣಗೊಳ್ಳುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಖಂಡಿತ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಸಹನೆಯಿಂದ ಆಗುವ ಇನ್ನೊಂದು ಪರಿಣಾಮ–ಎದುರಾಳಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ಗೆಲುವಿನ ಭಾವ. ತನ್ನ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ಈತ ತಳ್ಳಿಹಾಕಲಿಲ್ಲ, ವಿರೋಧಿಸಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಹೇಳಿದವನ egoವನ್ನು ತುಂಬಾ ಸಾಂತ್ವನಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಆತನ ಉದ್ವೇಗ ಶಮನವಾಗುತ್ತದೆ.

‘ಆದರೆ ಸಹನೆಗೂ ಮಿತಿಯಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಅದೇ ಒಂದು ಬಗೆಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿ, ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಹುದು. ಏನು ಹೇಳಿದರೂ ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಕೇಳುವ, ಬಡಪಾಯಿಯ ಅಸಹಾಯಕತೆಯಾಗಿ, ಸಹನೆ ಮಾರ್ಪಡಬಾರದು. ಹಾಗಾಗದಂತೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ, ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾದ ಗಂಭೀರ ದುರ್ವತRನೆಗಳನ್ನೂ, ದುಶ್ಚಟ ಗಳನ್ನೂ, ಮಿಥ್ಯಾರೋಪಗಳನ್ನೂ ದೃಢವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯ. ಒಬ್ಬ ನೌಕರ ಪದೇ ಪದೇ ಅಶಿಸ್ತಿನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅಥವಾ ಅಲಕ್ಷ್ಯ ಮನೋಭಾವದಿಂದ ತೋರಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾದ ಕ್ರಮವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ತೋರಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ, ಸಹನೆ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಹನೆ positive quality ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಹೀಗೆ ಶಕ್ತಿಯ ಸಂಕೇತವಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಇಂಥ ಗಂಭೀರ ಕ್ರಮವನ್ನು ಕೊನೆಯ ಅಸ್ತ್ರವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಇದು ಮುಖ್ಯ.

‘ಸಹನೆಯಂತೆಯೇ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಗುಣ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ. ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಶಕ್ತಿ. ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯನ್ನು ತ್ರಿಕರಣಸಾಂಗತ್ಯ ಎಂದೂ ಕರೆಯಬಹುದು. ಅಂದರೆ ಯೋಚಿಸಿದ್ದೂ, ಹೇಳುವುದೂ, ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದೇ ಆಗಿರುವುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನೌಕರರಿಗೆ ಒಂದು ಭರವಸೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ, ಅದನ್ನು ಕೃತಿಶಃ ನಡೆಸುವುದು ಅಥವಾ ಕನಿಷ್ಠಪಕ್ಷ ಕೃತಿಗಿಳಿಸಲು ನಿಜವಾದ ಯತ್ನ ಮಾಡುವುದು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ; ಹಾಗೆ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಅದು ಅಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಾಗುತ್ತದೆ; ಮೋಸಗಾರಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಮೋಸಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದವನು ತನಗಾದ ಅವಮಾನವನ್ನೂ, ಆಘಾತವನ್ನೂ ಮರೆಯುವುದು ಕಷ್ಟ. ಅದು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೂಪದಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಸ್ಫೋಟವಾಗದೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಸ್ಫೋಟವಾಗದೆ ಹೋದರೆ, ಒಳಗೊಳಗೇ ಉರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಹೃದಯವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು, ನೀಡಿದ ಭರವಸೆಯನ್ನು, ಕೃತಿಶಃ ನಡೆಸುವು ದರಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗದಿದ್ದರೂ, ಪ್ರಯತ್ನ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಇದೆ, ಗೌರವ ಇದೆ, ಅದು ಸತ್ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತದೆ.

‘ಯಶಸ್ಸಿನ ನಿಚ್ಚಣಿಕೆಯನ್ನೇರಲು ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಕೆಲಸದ ಬಗ್ಗೆ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಜ್ಞಾನವೂ ನಮಗಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. Knowledge is power ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ತಾನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸದ ಬಗ್ಗೆ ಪೂರ್ಣವೂ, ನಿಷ್ಪಕ್ಷವೂ ಆದ ಜ್ಞಾನದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನೇ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನ ಅಥವಾ ಅನ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ ಜ್ಞಾನ. ಅದು ಕಲೆಯೋ, ಸಾಹಿತ್ಯವೋ, ರಾಜಕೀಯವೋ, ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನವೋ ಆಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಭಾಷೆಗಳಿದ್ದಿರ ಬಹುದು. ಹೆಚ್ಚು ಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನು, ಹೆಚ್ಚು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವನು, ತಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ತಿಳುವಳಿಕೆಯಿಂದ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿ ಗಳ ಮೇಲೆ ಉತ್ತಮ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. Professional and General Knowledge[*] ಇವೆರಡೂ ಕಡಿಮೆಯಾದಷ್ಟೂ ಅನ್ಯರ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವ ಕಡಿಮೆ ಯಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ Professional Knowledge ಕಡಿಮೆಯಾದಾಗ ಮುಂದೆ ನಗೆಗೀಡಾಗುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯುಂಟಾಗಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜ್ಞಾನ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದ ಶಕ್ತಿ. ಜ್ಞಾನದೀಪವನ್ನು ಕುಂದದಂತೆ, ನಂದದಂತೆ, ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆಗೆ ಅತೀ ಅಗತ್ಯ.

‘ಹಾಸ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ಸರಸತೆ–ಇವು ಆಫೀಸು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎದುರಾಗುವ ಅನೇಕ ಸಮಸ್ಯೆ ಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಸಹಕಾರಿ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಉಲ್ಲಾಸದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಎಂಥ ಸೀರಿಯಸ್ ಸಮಸ್ಯೆಯೂ ದೊಡ್ಡದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉಲ್ಲಾಸ ಇಲ್ಲದಾಗ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳೂ ದೊಡ್ಡಸಮಸ್ಯೆಗಳಾಗಿ ತೋರಿ, ಆಫೀಸಿನ ಸಮತೋಲನವನ್ನು ಕೆಡಿಸುವುದುಂಟು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೌಕರರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಉಲ್ಲಾಸದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವುದು ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆಗೆ ತುಂಬಾ ಸಹಕಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ sense of humour ಮತ್ತು ಸರಸತೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಸರಸತೆ ಹರಟೆಮಲ್ಲತನವಾಗಿ ಬೆಳೆಯ ದಂತೆ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಅಗತ್ಯ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಗಂಭೀರ ಜಗಳ ವಾಗಬಹುದಾದಂಥ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಸರಿಯಾದ ಹಾಸ್ಯ ಚಟಾಕಿಗಳಿಂದ ನಿವಾರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಹಾಗೆಯೇ ಹಾಸ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ ಔಚಿತ್ಯ ಮೀರಿದರೆ ಅದೇ ಗಂಭೀರ ಪ್ರಕರಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದು. ಆದರೂ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಹಾಸ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ ಸರಸತೆಗಳು ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸೌಹಾರ್ದ ವನ್ನು ಬೆಳೆಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳ ಔಚಿತ್ಯಪೂರ್ಣ ಪ್ರಯೋಗ ಬದುಕಿನ ಯಶಸ್ಸಿಗೆ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಬಲ್ಲದು.’

ಬಾಂಧವ್ಯದ ಬೆಸುಗೆ

ವಿವಿಧತೆಯಲ್ಲಿ ಏಕತೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಮಾವಿನಮರದ ಎಲೆಗಳೆಲ್ಲ ಮಾವಿನ ಎಲೆಗಳೇ. ಆದರೆ ಲಕ್ಷ ಲಕ್ಷ ಎಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಇನ್ನೊಂದರಂತಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಜಾತಿಯ ಲಕ್ಷ ಲಕ್ಷ ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದರಂತೆ ಒಂದಿಲ್ಲ. ಮಾನವ ಕುಲ ಒಂದೇ, ಆದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಳಗಣ ಅಂತರ ಎಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟ! ಎಲ್ಲರನ್ನು ಚುಚ್ಚಿದರೂ ರಕ್ತ ಹೊರಚಿಮ್ಮುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆ ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪ್ರಭೇದಗಳು. ಅನಾರೋಗ್ಯ, ಅಸ್ವಸ್ಥತೆ ಎಂದರೆ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಆದರೆ ರೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಸಾವಿರ ಹೆಸರಿನ ಸಾವಿರ ವಿಧಗಳಿರಬಹುದು. ಸೇವಿಸುವ ವಸ್ತು ಎನ್ನುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆಹಾರ ಒಂದೇ. ರುಚಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಷ್ಟು ವೈವಿಧ್ಯ!

ಗೌತಮಬುದ್ಧ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಅವರ ಆಸಕ್ತಿ, ಗಮನ, ಪರಿಸರ–ಇವುಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾಲ್ಕು ವಿಧಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿದ :

ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಕತ್ತಲೆಗೆ ಹೋಗುವವರು.
ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಕತ್ತಲೆಗೆ ಹೋಗುವವರು.
ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವವರು.
ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವವರು.

ಕೊಳಚೆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗುವನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಮಗು ಹೇಗೋ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಶೌಚವಿಲ್ಲ, ಆಚಾರವಿಲ್ಲ, ಆರೋಗ್ಯವೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯೆಯಿಲ್ಲ, ಹೊಟ್ಟೆ ಹೊರೆಯುವ ಹಂಬಲವಿದೆ. ಸತ್ಸಂಗವಿಲ್ಲ, ಸತ್ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಆ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ರೂಪಿಸುವವರಿಲ್ಲ. ಆತ ಹೇಗೋ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ದುಷ್ಟಕೂಟಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ದಿನ ಈ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ಯಾವ ಉದಾತ್ತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ, ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸದೆ ನಿರ್ಗಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಕತ್ತಲೆಗೆ ಹೋದಂತಾಯಿತು.

ಅಂಥ ಕೊಳಚೆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ ಮಗು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾದ. ಯಾವುದೋ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ನಗರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದ. ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ದಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಕಂಡು ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳೊಬ್ಬರು ಅವನಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನೂ, ತರಬೇತಿಯನ್ನೂ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿಷ್ಠೆ ಯಿಂದ ಮಾಡಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಾರನೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಾಪಾರಿಯೂ ಆಗು ತ್ತಾನೆ. ಧನ ಸಂಪಾದನೆಯ ಜೊತೆಗೆ ವಿನಯ, ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳನ್ನೂ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಈತ ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೆ ಬಂದಂತೆ ಅಲ್ಲವೇ?

ಕೆಲವರೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೆ ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಯಾವ ತೆರನಾದ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲದೇ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ವಿದ್ಯಾಬುದ್ಧಿ ಸಂಪನ್ನರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಓಡಾಡು ತ್ತಾರೆ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಒಳ್ಳೆಯವರೇ, ಆದರೆ ದುರ್ಯೋಧನ ಕ್ಲಬ್ನ ಮೆಂಬರಿಕೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ದೊರೆತು ದುಶ್ಚಟಗಳಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗಿ, ದುರ್ಬಲರಾಗಿ, ರೋಗಗ್ರಸ್ತರಾಗಿ ಜಗತ್ತನ್ನು ತೊರೆಯು ತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಕತ್ತಲೆಯೆಡೆಗೆ ಪಯಣಿಸಿದಂತೆ.

ಆಗಲೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಶುಭ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾರೆ. ಸಜ್ಜನರೂ, ಸುಸಂಸ್ಕೃತರೂ, ಧರ್ಮಭೀರುಗಳಾದ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು. ಮಹಾ ತ್ಮರ, ಸಿದ್ಧಪುರುಷರ ಸಹವಾಸ ಹಾಗೂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ. ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆದು ದಿವ್ಯಾನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ–ಇಂಥವರು. ಇವರು ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೆ ಹೋದಂತಾಯಿತು.

ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ, ದಾರ್ಶನಿಕ ಭರ್ತೃಹರಿಯ ಮಾತು ಸಮಾಜದ ಸ್ಥಿತಿ ಗತಿಯನ್ನು ಅಳೆಯುವ ಕೀಲಿಕೈಯಂತಿದೆ. ಮನುಷ್ಯ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಗುಣಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ, ವರ್ತನೆಯ ವಿಧಾನಗಳನ್ನೂ, ಶ್ಲೋಕವೊಂದರಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಾನೆ–

ತಮ್ಮ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸದೆ, ಬಹುಜನರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ದುಡಿಯುವವರು ಕೆಲವರು. ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಕಷ್ಟ ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ ಪರೋಪಕಾರದಲ್ಲೇ ತಲ್ಲೀನರಾದ ಇವರನ್ನು ಕವಿ ‘ಸತ್ಪುರುಷರು’ ಎಂದು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಇತರರಿಗೆ ತಮ್ಮಿಂದಾದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಇಂಥವರನ್ನು ಕವಿ ‘ಸಾಮಾನ್ಯ’ರೆಂದು ಕರೆಯು ತ್ತಾನೆ. ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಇತರರ ಕೊರಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಲೂ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ನೋಡದ ಪಾತಕಿಗಳನ್ನು ‘ಮಾನವರಾಕ್ಷಸ’ರೆಂದು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ಸ್ವಾರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಸದಾ ಇತರರಿಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಬಗೆಯುವವರನ್ನು ‘ಏನೆಂದು ಹೆಸರಿಸಲಿ?’ ಎಂಬುದೇ ತನಗೆ ತಿಳಿಯ ದೆಂದು ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಮಾನವರಲ್ಲಿ ನಿದ್ರಾಮಾನವರಿದ್ದಾರೆ. ದುಡಿಮೆಯ ಮಾನವರಿದ್ದಾರೆ, ಚಿಂತನಶೀಲ ಮಾನವ ರಿದ್ದಾರೆ. ನಿದ್ರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯ ಅನುಭವವಿದೆ. ಹಾಗೆಂದು ನಿದ್ರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಲ್ಲ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಎಷ್ಟು ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಿದರೂ ತೃಪ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಆರು ಗಂಟೆ ನಿದ್ರೆ ಸಾಕು. ವಿಜ್ಞಾನಿ ನಿಕೋಲಾಯ್ ಟೆಸ್ಲಾ ಒಮ್ಮೆ ಎಪ್ಪತ್ತಾರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಸಂಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಪರಿವ್ರಾಜಕ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಏಕಪ್ರಕಾರ ಮಾತ ನಾಡಿ, ನಿದ್ರಾಜಯಿಗಳಾಗಿ, ದಾಖಲೆ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ಅತಿಮಾನುಷ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು, ತಾವೇ ಶಿಷ್ಯರ ಹತ್ತಿರ ಮಾತಾಡುತ್ತ ತಿಳಿಸಿದ್ದರು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿಯುವಲ್ಲೂ ವೈವಿಧ್ಯವಿದೆ. ಇತರರು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದ ಬಳಿಕ ದುಃಖ ಅನುಭವಿಸುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಪಾಠ ಕಲಿಯುವವರು ಒಂದು ವರ್ಗ. ತಾವು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿ ನೋವು ತಿಂದು ಮತ್ತೆ ಪಾಠ ಕಲಿಯುವವರು ಇನ್ನೊಂದು ವರ್ಗ. ತಪ್ಪು ಮಾಡಿ ಎಷ್ಟು ದುಃಖ ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಪಾಠ ಕಲಿಯದವರು ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಗ.

ವೈರಾಗ್ಯದಲ್ಲೂ ವೈವಿಧ್ಯವಿದೆ–ಪುರಾಣ ವೈರಾಗ್ಯ, ಶ್ಮಶಾನ ವೈರಾಗ್ಯ, ಪ್ರಸವ ವೈರಾಗ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ. ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿಯೂ ಉಳ್ಳವರು, ಇಲ್ಲದವರು, ಮಧ್ಯಮವರ್ಗದವರು ಇತ್ಯಾದಿ ವೈವಿಧ್ಯಗಳು. ಜನ-ಜೀವನದಲ್ಲಿನ ವೈವಿಧ್ಯಗಳಿಗಂತೂ ಇತಿಮಿತಿಯೇ ಇಲ್ಲ!

ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ವೈವಿಧ್ಯವೇ ವ್ಯಕ್ತಿ-ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಳಗಿನ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಜನ ವಿವಿಧ ಗುಂಪುಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡವಾಗುವ ಮೂಲ ಕಾರಣವು ಇಲ್ಲಿದೆ. ವಿಂಗಡವಾಗಿ ಪಂಗಡ ಗಳಾಗುವುದು ದೋಷವಲ್ಲ. ಆದರೆ ದ್ವೇಷಕಾರುತ್ತ, ಪರಸ್ಪರರ ನಾಶವನ್ನು ಹಾರೈಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಮಾತ್ರ ಅಸಹ್ಯ.

ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಅವರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಉಪಾಯಗಳು ನಾಲ್ಕು ಎಂದು ಹಿತೋಪದೇಶದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಹೇಳುವ ಬುದ್ಧಿ ಮಾತು ಒಂದು ವಿಧ. ಇದನ್ನು ಸಾಮವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು ಈ ಉಪಾಯಕ್ಕೆ ಒಲಿಯುವರು. ಬಹುಮಾನದ ಭರವಸೆ ನೀಡಿ ಹೇಳುವ ಮಾತು ಹಲವರಿಗೆ ಆಪ್ಯಾಯಮಾನ ವೆನಿಸೀತು–ಅದೇ ದಾನ. ಮೂರನೆಯದೇ ಭೇದ–ಪೈಪೋಟಿಯ ಭಾವನೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸುವುದು. ಕೊನೆಯದೇ ದಂಡ–ಭಯದಿಂದ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸುವುದು. ಅಪರಾಧಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ದಂಡವನ್ನು ವಿಧಿಸುವುದು ರಾಜನ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಹಿಂದೆ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಇಂದು ದಂಡಿಸಲ್ಪಟ್ಟವನೂ, ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವದ ಸರ್ವಸಮತೆಯ ವಾದದ ಬಲದಿಂದ, ತನಗೆ ಸತ್ಪುರುಷರಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾಗುವ ಉಪಚಾರವೇ ಸಿಗಬೇಕೆಂದು ವಾದಿಸಬಹುದು!

ಕೌಟುಂಬಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಾಗಲೀ, ಸಾಂಘಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಾಗಲೀ, ವ್ಯಕ್ತಿ-ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳೊಳಗಿನ ಮಧುರ ಬಾಂಧವ್ಯದ ಮೂಲಸೂತ್ರ ಯಾವುದು? ಸ್ವಾರ್ಥ ತ್ಯಾಗ. ಹಕ್ಕು, ಬಾಧ್ಯತೆ ಗಳ ಹೋರಾಟಕ್ಕಿಂತ, ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಮರೆತು ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಸ್ಥೈರ್ಯ. ಇದರ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ತಥ್ಯ–ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ತನಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ ಅಥವಾ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೂ, ಸ್ವಾರ್ಥ, ಒಣಜಂಭ, ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ, ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯಪಾಲನೆಯ ಮೂಲಕ, ವಿಶ್ವ ನಿಯಾಮಕನನ್ನು ತುಷ್ಟಿಗೊಳಿಸಬೇಕೆನ್ನುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಶಾಂತಚಿತ್ತನಾಗಿರಬಲ್ಲ. ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ತೊಂದರೆಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಬಲ್ಲ. ಲೋಕದ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ, ಆಸೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವ ಆತುರದಲ್ಲಿ, ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಧರ್ಮವೇ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತ ಮುಂದೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡಬೇಕು.

ಎಲ್ಲರನು ಸಲಹುವನು

ಈ ಎಲ್ಲ ಕಷ್ಟಕೋಟಲೆಗಳ ನಡುವೆಯೂ, ಪಾರುಮಾಡೆಂದು ದೇವರೊಡನೆ ಮೊರೆ ಹೋಗು ವುದರಿಂದ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಕಾಟವಿರಲಿ, ಬೇರಾವ ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳೇ ಇರಲಿ, ಅವೆಲ್ಲ ಕರಗಿಯೇ ಹೋಗುವುದು ಖಂಡಿತ. ಆ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೇವರೊಡ್ಡುವ ಸತ್ವಪರೀಕ್ಷೆ ಎಂದೇ ಎಣಿಸಿ ಎದುರಿಸ ಬೇಕು. ಅವುಗಳಿಂದಾಗಿಯೇ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಪುಟವಿಟ್ಟಂತಾಗುವುದು. ಸಾವಿರ ಉಳಿ ಏಟಿನಿಂದ ತಾನೇ ಒಂದು ಶಿಲ್ಪ?

ಭಗವಂತ ಭಕ್ತವತ್ಸಲ, ಕರುಣಾಸಾಗರ, ದಯಾನಿಧಿ, ಭಕ್ತನ ಮೊರೆ ತೀವ್ರವಾಗಿದ್ದರೆ, ಎಂದರೆ ನೀವು ಸರಿಯಾಗಿ apply ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ಒಂದೋ ಅಭಯವನ್ನಿತ್ತು ಆತ reply ಕೊಡು ತ್ತಾನೆ, ಇಲ್ಲವಾದರೆ ನೀವು ಬೇಡಿದ್ದನ್ನು supply ಮಾಡಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸಲಹುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗಾಗಿ ಬಿಡದೆ ಆತನ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಆತನ ಬೆಂಗಾವಲು ತಪ್ಪುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಸ್ತುತಿ, ಭಜನೆ, ಪಾರಾಯಣಗಳಿಂದಲೂ ಆತನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು, ಅಂದರೆ ದೃಢವಾದ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರ ದೇವರಲ್ಲಿನ ನಂಬಿಕೆ ಮಕ್ಕಳು ಆಟಕ್ಕಾಗಿ ‘ದೇವರಾಣೆ’ ಎಂದಷ್ಟೇ ಬಲವುಳ್ಳ ನಂಬಿಕೆ! ದೇವರಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ನಂಬಿಕೆ ಬಂದರೆ ಎಲ್ಲ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೂ ಇತ್ಯರ್ಥ ವಾದಂತೆ. ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರವಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಅದನ್ನು ಪಡೆದು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯ. ಖಂಡಿತ ಅಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದೇ ದಿನದಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಕೆಲಸ ವಲ್ಲ ಅಥವಾ ಪೇಟೆಗೆ ಹೋಗಿ ತರಕಾರಿ ತಂದಂತಲ್ಲ. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಸಾಧನೆ, ಭಜನೆ, ನಿಷ್ಠೆಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಸತ್ಸಂಗ, ಸದ್ಗ್ರಂಥಗಳ (ಸಂತರ, ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಒದಗಿದ ರೀತಿ, ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಕುರಿತ) ಅಧ್ಯಯನ ಹಾಗೂ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಸ್ವಾನುಭವ– ಇವುಗಳಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆ ದೃಢವಾಗುವುದು. ಶ್ರದ್ಧೆ ದೃಢವಾಗುವವರೆಗೂ ಕಾಯುತ್ತ ಕೂಡಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಆಪ್ತರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ ನಮ್ಮ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಅವರೆದುರು ತೋಡಿಕೊಂಡು ಸಹಾಯ ಯಾಚಿಸುವಂತೆ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಕಂಬನಿದುಂಬಿ, ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ನಿರಂತರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದರೂ ಎಷ್ಟೋ ಒಳಿತಾಗುವುದು; ಮನಃಸ್ಥೈರ್ಯ ಉದಿಸುವುದು. ಸಂಕಟ ಬಂದಾಗ ಜನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವಾಲಯಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಹರಕೆ, ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಉಪಯೋಗವಾಗುವುದು. ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಉಪಯೋಗ ವಾಗುವುದು. ಸದ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏನೇ ಕಾರಣವಿರಲಿ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಪಾರ ಸ್ಥೈರ್ಯ ನೀಡಬಲ್ಲುದು. ನೆನಪಿಡಿ :

ಶ್ರದ್ಧಾರಹಿತ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸ್ಟ್ಯಾಂಪ್ರಹಿತ ಪತ್ರದಂತೆ.

ಭಕ್ತಿರಹಿತ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ವಿಳಾಸರಹಿತ ಪತ್ರದಂತೆ.

ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಸಹಿತ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಟೆಲಿಗ್ರಾಂ ಕೊಟ್ಟಂತೆ.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಔನ್ನತ್ಯ, ಕರ್ತವ್ಯದ ಸಾರ್ಥಕ್ಯ

‘ಈಸಬೇಕು ಇದ್ದು ಜೈಸಬೇಕು’ ಎಂಬ ದಾಸರ ನುಡಿಯನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ಪಾಲಿಸುತ್ತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆದ, ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕಂಟಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಸಾರ್ಥಕಜೀವನ ನಡೆಸಿದ ತಾಯಿಯೊಬ್ಬರು ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮಗನನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಕರೆದು ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕಲಿತ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೀಗೆಂದರು: ‘ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆನೆಯದ ಮನ ಅಪವಿತ್ರ, ಆತನ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡದ ದಿನ ಅಮಂಗಳ–ಎಂದು ನನ್ನ ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ನನ್ನ ಹಿರಿಯರಿಂದ ನಾನು ಕಲಿತದ್ದನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ಪಾಲಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದೆ. ದೇವರ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ದೇವರು ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ತದೇಕಚಿತ್ತದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ತಿಳಿದು, ನನ್ನ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಾಜೂಕುತನ, ಚೊಕ್ಕಟತನಗಳನ್ನು ಕಲಿತೆ. ಅನಂತರ ಪತಿಯೇ ದೇವರು ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗ, ಪತಿಗೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಬೇಸರವಾಗದಂತೆ ಅವರ ನೆರಳಾಗಿ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದೆ. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಅವರೆಣಿಕೆಯಂತೆ ನಾನು ಸಹಕರಿಸಲಾರದಾದಾಗ ಅವರ ಕ್ಷಮೆ ಕೇಳಿದೆ. ದೇವರ ಎದುರು ಕಣ್ಣೀರಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ತಿದ್ದುವಂತೆ ಬೇಡಿದೆ. “ಚಿನ್ನ, ಸೀರೆ, ವಾಚು, ಪಾದರಕ್ಷೆ ಇತ್ಯಾದಿ ಯಾವ ವಸ್ತುವ್ಯಾಮೋಹವೂ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಡದೆ, ಹೇ ದೇವರೆ, ನಿನ್ನ ನಾಮದಲ್ಲಿ ರುಚಿಕೊಟ್ಟು, ನಿನ್ನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ನಿನ್ನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೇ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಎಂತಹ ಪೆಟ್ಟನ್ನೂ, ಎಂತಹ ಅವಮಾನವನ್ನೂ, ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ, ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿಕೊಡು ದೇವಾ!” ಎಂದು ಕಣ್ಣೀರಿಟ್ಟು ದಿನಂಪ್ರತಿ ದೇವರಲ್ಲಿ ಅಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಮಕ್ಕಳು ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ವರ ಎಂದು, ಅವರ ಆರೈಕೆ ಮಾಡುವಾಗಲೂ, “ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಗಂಡನಿಗೆ ಬೇಸರವಾಗದಂತೆ ಮಕ್ಕಳ ಆರೋಗ್ಯ ಕಾಪಾಡಬೇಕು” ಎಂಬ ಏಕಮೇವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ, ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಪರಿಪಕ್ವವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದೆ. ಮಕ್ಕಳು ಅಳುವುದು, ಹಟ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಎಲ್ಲ ಷರತ್ತುಗಳು ಭಗವಂತ ನನಗೊಡ್ಡಿದ ಸವಾಲು ಎಂದು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿ ನಾನು ಬಾಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಬಂದ ಸೊಸೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳದಾದಾಗ ಪುನಃ ಕಣ್ಣೀರಿಟ್ಟು ಬೇಡಿದೆ. ಆಗ ನನಗೆ ದೊರೆತ ದೇವರ ಸಂದೇಶ ಏನು ಗೊತ್ತೆ? “ನೋಡು, ಎಲ್ಲವೂ ನಿನಗೆ ಅನುಕೂಲ ವಾಗಿದ್ದರೆ ನೀನು ಮಾಯೆಯತ್ತ ಪಯಣಿಸುವೆಯಲ್ಲವೆ? ಮಾತೆಯ ದರ್ಶನವಾಗಬೇಕಾಗಿರುವ ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾಯೆಯ ದಾರಿಯಿಂದ ದೂರವಿರಲು, ನಿನ್ನ ತಾಳ್ಮೆ ಇನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಗೊಳ್ಳಲು, ವಿಧಿಯು ಸೊಸೆಗೆ ಈ ಬುದ್ಧಿ ಕೊಟ್ಟಿದೆ, ಮಗೂ ಸಹಿಸಿಕೋ” ಎಂಬುದಾಗಿ. ನೋಡು, ಅಂದಿ ನಿಂದ ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳ ಲಾಲನೆಪಾಲನೆಯ ಹೊಣೆಯೂ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಬಿತ್ತು. ಚಿನ್ನ ಪುಟಗೊಳ್ಳಲು ಅಕ್ಕಸಾಲಿ ಅದನ್ನು ಕಾಯಿಸಿ, ಬಡಿದು ಹೊಡೆಯುವಂತೆ ಪರಮಾತ್ಮ ನನ್ನನ್ನು ಈ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪರಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ನಂಬಿ, ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಕಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಂಡೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾಮೋಹಕ್ಕೆ ಬಲಿಬಿದ್ದು ನಾನು ದೇವರಿಂದ ದೂರವಾಗುತ್ತೇನೆಂಬುದು ಖಾತ್ರಿ ಯಾಯಿತೋ, ಆಗ ನಾನೇ ಕಾಡಿ ಬೇಡಿದೆ. ದೇವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಈಗ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಲು ಸಿದ್ಧಳಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಮಗೂ, ಯಾರಿಗೆ ಈ ಬಾಳು ಶಾಶ್ವತ? ನಾನೇನೂ ಓದಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಪಾಸು ಮಾಡಿದವಳಲ್ಲ. ಆದರೂ ಕೈ ಹಿಡಿದ ಗಂಡನಿಗೆ, ನಂಬಿದ ದೇವರಿಗೆ, ಆತ್ಮೀಯ ಗುರುಹಿರಿಯರಿಗೆ ಅತೀವ ವಿಧೇಯತೆಯಿಂದಲೇ ನನ್ನ ಬಾಳು ಉದ್ಧಾರವಾಯಿತೆನಿಸು ತ್ತದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರುವ ದುಃಖದುಗುಡಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಪರೀಕ್ಷೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ನುಂಗಿಕೊಂಡು, ದೇವರೊಡನೆ ಬೇಡಿ ಕಾಡಿ, ಕಣ್ಣೀರು ಬಿಡುತ್ತಾ ಮುನ್ನಡೆದರೆ ಖಂಡಿತ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಾಗುತ್ತದೆ. ಮಗೂ, ನೀನೂ ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕು.’

ಹೌದು, ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಕಂಡು ಮಾಡುವ ಸೇವೆಯೇ ದೇವರ ಸೇವೆ.[*] ಭಗವಂತನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಧೇಯತೆ, ಸೇವಾಪರಾಯಣತೆ ಹಾಗೂ ತಾಳ್ಮೆಗಳಿಗೇ ಮಾಕ್ಸ್R ಕೊಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಆ ಮಹಾ ಗುಣಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆಯೇ ? ಇಂದಿನ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆಯೇ? ದೇವರೆಂದರೆ ಪಳೆಯುಳಿಕೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಭೋಗವೇ ಸರ್ವಸ್ವ, ಸ್ವಾರ್ಥ ಸಾಧನೆಯೇ ಪರಮಗುರಿ ಎಂದೆಲ್ಲ ನಂಬಿ ನಡೆಯುವ ಆಧುನಿಕರೇ ತುಂಬಿರುವ ನಮ್ಮ ಸಮಾಜವಾಗಲಿ, ಸರಕಾರವಾಗಲಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದೆಯೇ? ದೇಶದ ರಕ್ಷಣೆಗೆಂದು ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಹಣ ಸುರಿಯುವ ಸರಕಾರ, ಜನಮನದಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ, ಅಂಜಿಕೆ, ಅಸೂಯೆಗಳಿಗೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಇಂಬುಗೊಡದೆ ಪರಸ್ಪರ ಸ್ನೇಹ ಸೌಹಾರ್ದತೆಗಳನ್ನು ಉಕ್ಕಿಸಲೆಂದೇ ರಚನಾತ್ಮಕ ಧೋರಣೆ ತಳೆದರೆ ಅದೆಷ್ಟು ಚೆನ್ನ! ಆಗ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಪೀಡೆ ತೊಲಗಿಸಲು ಆಟಂಬಾಂಬನ್ನೂ ಮೀರಿಸಿದ ಬಾಂಬ್ ಇದಾದೀತು!

ಪುಣ್ಯಸ್ಮೃತಿಯ ಪರಂಪರೆ

ಮಾತೃತ್ವದ ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡು, ತ್ಯಾಗ ಸೇವೆಗಳಿಂದ ತಮ್ಮ ಬಾಳನ್ನು ಗಂಧದಂತೆ ತೇದ ಅಸಂಖ್ಯ ಮಹಾ ಮಹಿಳೆಯರು ಈ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗಿ ಬಾಳಿದ್ದಾರೆ. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರಸವಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೇ ಅವರು ಮಾತೃತ್ವದ ಮಹಾ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾಗುತ್ತಾರೆನ್ನಲಾಗದು. ಅದಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಬೇಕು. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯ ಉತ್ತುಂಗ ಶಿಖರವನ್ನೇರಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದಿವ್ಯಾನು ಭೂತಿಯ ಗುರಿಯಲ್ಲಿ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸವಿರಿಸಿದ ಅಂಥವರ ಸದ್ಗುಣದ ಸೌರಭ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕ. ಖ್ಯಾತ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ, ಬರಹಗಾರರೂ ಆದ ಶ್ರೀ ಡಿ.ವಿ.ಜಿ. ಅವರ ‘ಭಗವ ದ್ಗೀತಾ ತಾತ್ಪರ್ಯ’ ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ನೂರಾರು ಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ವಿಸ್ತೃತವಾಗಿ ವಿವರಿ ಸಲ್ಪಟ್ಟ ಗೀತಾ ಸಂದೇಶವು, ಒಂದೆಡೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಾರಗರ್ಭಿತವಾಗಿ ಸೂಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಅದೇ ಗ್ರಂಥಕರ್ತರು ಯಾರ ಹೆಸರಿಗೆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರೊ ಅವರ ಬದುಕು–ಗ್ರಂಥಕರ್ತರ ಮಾತುಗಳನ್ನೇ ಕೇಳಿ: ‘ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಒದಗಿದ ವೈಧವ್ಯ ದುಃಖಕ್ಕೆ, ಅದು ದೈವವ್ಯವಸ್ಥೆ ಎಂದುಕೊಂಡು ತಲೆಬಾಗಿ, ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿ, ಸದಾಚಾರ, ಶ್ರದ್ಧೆಗಳ ದೃಢಬಲದಿಂದ ಎಲ್ಲ ಕಷ್ಟ ಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಿ, ವೃದ್ಧ ಶುಶ್ರೂಷೆ, ಅನಾಥ ಶಿಶು ಪೋಷಣೆ, ದೀನದುರ್ಬಲ ಪರಿಚರ್ಯೆ ಮೊದಲಾದ ಸತ್ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಯುಷ್ಯವನ್ನು ತೇಯ್ದು, ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಪುಣ್ಯ ಸ್ಮೃತಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಹೋಗಿರುವ, ನನ್ನ ತಂಗಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಮ್ಮ ಇವರ ಸಾಧು ಜೀವನಕ್ಕೆ ಇದು ಅಂಕಿತ.’

ಇಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆ ಒತ್ತಾಯದ ಒದ್ದಾಟವಲ್ಲ. ಗೊಣಗುತ್ತ ಮಾಡುವ ಸೇವೆಯ ಸೋಗಲ್ಲ. ಧನ್ಯತೆ, ಕೃತಕೃತ್ಯತೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ತಪೋನಿಷ್ಠ ಅನುಷ್ಠಾನ.

ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳಿಲ್ಲದೇ ಇಂಥ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?

ಇರುವ ದೇವರನ್ನು ಇಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ, ವೈಚಾರಿಕತೆ, ವೈಜ್ಞಾನಿ ಕತೆ ಎನ್ನುವಂಥ ಸಂದಿಗ್ಧ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಆದರ್ಶಜೀವನ ಅರ್ಥವಾದೀತೇ? ಆಪ್ಯಾಯಮಾನವೆನಿಸೀತೇ? ಅವರು ನಂಬಬಹುದು, ಬಿಡ ಬಹುದು. ಅವರಿಗೆ ಹಿಡಿಸಬಹುದು, ಹಿಡಿಸದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸತ್ಯವು ಸತ್ಯವೇ. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಫ್ಯಾಷನ್ನಿನಿಂದ ಬದಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜಗದಾದಿಕಾರಣವನ್ನು ಅಥವಾ ದೇವರನ್ನು ವಿವಿಧ ಭಾವಗಳಿಂದ ಸಮೀಪಿಸ ಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು, ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡು, ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಂತರು ಬೋಧಿಸಿ ದ್ದರು. ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿ, ದಿವ್ಯ ಅನು ಭೂತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು, ಶಿಷ್ಯರಿಗೂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿ, ಆ ವಿಚಾರದ ಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ಪುನಃ ಸಾರಿದರು. ‘ದೇವರನ್ನು ತಂದೆ ಎನ್ನುವ ಭಾವದಿಂದ ಪೂಜಿಸಬಹುದು. ತಾಯಿ ಎನ್ನುವ ಭಾವ ದಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಸಮೀಪಿಸಬಹುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ತಾಯಿ ಎಂದು ಸಂಬೋಧಿಸಲಾರಂಭಿ ಸಿದರೆ, ಬಹುಬೇಗ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಉಂಟಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ’ ಎಂದರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು. ‘ಸಖನೆಂದು ನಂಬಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬಹುದು. ದಾಸ್ಯಭಾವದಿಂದ ಸಾಧನೆ ಮಾಡ ಬಹುದು. “ಬೇರೆ ಮತಿ, ಬೇರೆ ಮತ”–ವಿಭಿನ್ನರುಚಿಯ ಜನರಿಗೆ ವಿಭಿನ್ನ ಪಥಗಳು. ಭಗವಂತನ ಸಾನಿಧ್ಯ ಸಾಧನೆಗೆ ಈ ಯುಗದ ವಿಶಿಷ್ಟ ಆದರ್ಶ ಮಾತೃಭಾವದ ಸಾಧನೆ’ ಎಂದರು ಪರಮ ಹಂಸರು. ಜಗದಾದಿ ಕಾರಣವನ್ನು ‘ಅಮ್ಮಾ’ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು, ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಆ ಮಾತೆ ಯನ್ನೇ ಕಾಣುವುದು, ಈ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಗುರಿ. ಈ ವಿಧಾನ ಅಥವಾ ಭಾವ ದೃಢವಾದರೆ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಎಲ್ಲ ಪರಿಮಿತಿಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಪರಮಾರ್ಥವನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಪಡೆಯಬಲ್ಲ ಎಂಬು ದನ್ನು ಪರಮಹಂಸರು ಸಾಧಿಸಿ, ಬೋಧಿಸಿ ತೋರಿಸಿದರು.

ನರಳುತ್ತಿದೆ ಲೋಕ!

ಆಧುನಿಕತೆಯ ಅಟ್ಟಹಾಸಕ್ಕೆ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವಕ್ರಮದ ಆಡಳಿತ ಪದ್ಧತಿಯೂ ತನ್ನ ದೇಣಿಗೆ ಯನ್ನು ನೀಡಿದೆ. ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವೆಂದರೆ ನಿರ್ದೋಷವಾದ ಆಡಳಿತ ವಿಧಾನವೆನ್ನುವಂತಿಲ್ಲ ವಷ್ಟೆ. ಅದರ ತವರು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಅದು ಸಂಕಟಗ್ರಸ್ತವಾಗಿದೆ. ಸರಿಯಾದ ಪೌರಶಿಕ್ಷಣ, ಸಿದ್ಧತೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅದು ಹೇಗೆ ವಿಕಟ ಅಟ್ಟಹಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ, ಕರಾಳ ರೂಪವನ್ನು ತೋರುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇಂದು ವಿಚಾರವಂತರೆಲ್ಲರೂ ತಿಳಿಯತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಸಮಾನರು ಎನ್ನುವ ಅದರ ಮೂಲಭೂತ ನಂಬಿಕೆ ‘ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ, ಒಂದು ಓಟು’ ಎಂಬ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಸರ್ವರ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೂ ಸಮಾನ ಅವಕಾಶವಿರಬೇಕಾದುದು ನ್ಯಾಯವೇ. ಆದರೆ ಕಾರ್ಯತಃ ಇದು ಯಾವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಈಗ ಮೈದಳೆಯುತ್ತಿದೆ? ಫ್ರೆಂಚ್ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಘೋಷಣೆಗಳಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಸಮಾನತೆ, ಸಹೋದರತೆ ಇವುಗಳ ದುರುಪಯೋಗ ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತಲಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೆಲವು ಹಿರಿಯ ಚಿಂತನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು. ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ವೆಂದರೆ ‘ನನ್ನ ಮನ ಬಂದಂತೆ ನಾನು ವರ್ತಿಸಬಲ್ಲೆ’; ಸಮಾನತೆ ಎಂದರೆ ‘ನನಗಿಂತ ನೀನೇನೂ ಹೆಚ್ಚಿನವನಲ್ಲ’ ; ಸಹೋದರತೆ ಎಂದರೆ ‘ನಿನ್ನ ವಸ್ತುವೂ ನನಗೆ ಬೇಕಾದಲ್ಲಿ ನನ್ನದೇ’ ಎನ್ನುವಂಥ ಮನೋಭಾವದವರು! ಆರ್ಥಿಕಸ್ಥಿತಿ, ನ್ಯಾಯವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ಬಲವಂತವಾಗಿ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ತರಬಹುದು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಆಂತರಿಕಶಕ್ತಿ, ಪ್ರತಿಭೆ, ವಿವೇಚನಾಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಸ್ಥಿರವಾದ ನೈತಿಕ ನಿಷ್ಠೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾನತೆ ಇದೆಯೆ? ನೇರ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ ಲೋಕದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರು ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ವೇಷದಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಮನಶ್ಚಾಂಚಲ್ಯವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಕಾಮ ಲೋಭ ಪರಾಯಣರಾಗಿ, ಎಲ್ಲ ತರದ ಸುಖಸಾಧನಗಳನ್ನೂ, ಇಂದ್ರಿಯಭೋಗವನ್ನೂ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಅಸಂಸ್ಕೃತ ಹಾಗೂ ಹೊಲಸು ಮಟ್ಟಕ್ಕೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ಪತ್ರಿಕಾಕರ್ತರೂ, ಚಲ ಚ್ಚಿತ್ರ ನಿರ್ಮಾಪಕರೂ, ಬರಹಗಾರರೂ, ನಾಟಕನೃತ್ಯಗಾರರೂ, ಹೋಟೇಲು ಮಾಲಿಕರೂ ಈ ಜನರಿಂದ ಹಣ ಸೆಳೆಯಲು ಸತ್ಯ, ಧರ್ಮ, ಸಭ್ಯತೆಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಗಾಳಿಗೆ ತೂರುತ್ತಾರೆ. ಅಧಿಕಾರ ದಾಹದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾದ ರಾಜಕೀಯ ಮುಖಂಡರು ಈ ಜನರ ಓಟು ಗಳಿಸಲು ಅವರು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕುಣಿಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿರುವವರೂ, ವಿರೋಧಪಕ್ಷಗಳ ವರೂ, ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಒಪ್ಪದವರ ಮೇಲೆ ಅಮಾನುಷ, ಹೇಯ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿ, ಪರಸ್ಪರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಹನನ ಮಾಡಿ, ಜನರ ವಿಶ್ವಾಸ, ಸದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನೇ ಹಾಳು ಮಾಡುವುದಲ್ಲದೇ, ತಾವೂ ಅವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅದರಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆತ್ಮವಿಕಾಸವನ್ನೂ, ಸಮಾಜದ ಸಮಗ್ರ ಹಿತವನ್ನೂ ಕಣ್ಮುಂದೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡಂಥ, ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಬಹುಜನ ಹಿತದ ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಜೀವನವನ್ನೇ ಮುಡಿಪಾಗಿಟ್ಟು ಅಹೋ ರಾತ್ರಿ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಜೀವನ ತೇಯುವ ಮಹಾತ್ಮರ ಮಾತು ಅರಣ್ಯ ರೋದನವಾಗುತ್ತದೆ.

ನರಕದ ಬಾಗಿಲುಗಳು ಮೂರು: ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ ಮತ್ತು ಲೋಭ ಎಂದು ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಸಾರುತ್ತದೆ. ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಆಧುನಿಕ ಜಡವಾದದ ವಿಚಾರಗಳು ಧರ್ಮನಾಶಕ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಈ ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತಲಿವೆ. ‘ವಿಜ್ಞಾನವು ಪ್ಲುಟೋನಿಯಂ ನಿಂದ ಶಕ್ತಿ ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸೀತೇ ಹೊರತು, ಮನುಷ್ಯನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ತಾಂಡವವಾಡುವ ದುಷ್ಟತನವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲಾರದು’[*] ಎಂಬ ಮಹಾ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಐನ್ ಸ್ಟೀನ್ರ ಮಾತು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಾರ್ಹ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಸಿದ್ಧೌಷಧ

ವಿಜ್ಞಾನದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ ಆದಿಭಾಗದಿಂದಲೇ ಭಾರತದೆಡೆ ಬೀಸತೊಡಗಿತ್ತು. ಪಶ್ಚಿಮದ ದೇಶಗಳ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ಜನರು ಅಲ್ಲಿನ ಧಾರ್ಮಿಕರನ್ನು ಟೀಕಿಸಿದ ಜಾಡನ್ನೇ ಹಿಡಿದು ಇಲ್ಲಿಯ ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಜನರೂ ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನೇ ಉಚ್ಚರಿಸತೊಡಗಿದ್ದರು. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವು ನಿಜವಾದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮದ ನಿಯಂತ್ರಣದಲ್ಲಿದ್ದು, ಧರ್ಮವಿರೋಧವಲ್ಲದ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿನ ಪವಿತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳು ವಿರೋಧಿಸಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಅಂತರ್ಮುಖತೆಯಿಂದ ಪರಮ ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಧಾನದಿಂದಲೇ ಮುನ್ನಡೆದಿದ್ದವು. ಜೀವ, ಜಗತ್ತು, ಜಗನ್ನಿಯಾಮಕ–ಇವುಗಳ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಗಳೂ, ಸಾಧನೆಗಳೂ, ಹೊರಜಗತ್ತಿನ ಬಗೆಗೆ ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ಅಧ್ಯಯನಗಳಾ ಗಿರದೆ, ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿ ಅಥವಾ ಅನುಭಾವದಿಂದ ಪಡೆದ ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯ ತಥ್ಯಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನುಳಿದು ಸನಾತನಧರ್ಮದ ಸರ್ವಗ್ರಾಹಿಯಾದ ಮೂಲಭೂತ ತಥ್ಯಗಳು ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬಲ್ಲವು ಮತ್ತು ಮಾನವರಿಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು, ಶಾಂತಿಯೆಡೆಗೆ ದಾರಿದೀಪವಾಗಬಲ್ಲವು ಎಂದು ನಮ್ಮ ಇತಿಹಾಸದ ನವೋದಯದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಅನುಪಮ ಜೀವನ, ಅನುಭವ ಮತ್ತು ಅಸ್ಖಲಿತ ವಾಣಿಗಳಿಂದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಯಾವ ಮತ ಪಥ ಪಂಥಗಳಿಗೂ ತೊಡಕಾಗದೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸರ್ವಾಂಗೀಣ ಪ್ರಗತಿಗೂ ಸಮಾಜದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೂ ದೇಶದ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದಾದ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ಅಡಗಿರುವ ದಿವ್ಯತೆ, ಸಮಗ್ರ ವಿಶ್ವದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಏಕತೆ, ಧರ್ಮಸಮನ್ವಯ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಗೂ ಜೀವಶಿವ ಸೇವೆ–ಎಂಬ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಅವರು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದರು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬಡವರ ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕೆಂಬ, ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿದು ಮಡಿಯಬೇಕೆಂಬ, ಮಹಾಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನು ವಿದ್ಯಾವಂತರಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸಿದ ದೇಶಪ್ರೇಮಿ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರು ಅವರಾಗಿದ್ದರು.[*] ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೆ ನೆರವಾದುದು ಧರ್ಮಮೂಲದ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಆಗಿತ್ತು–ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರೂ ಮರೆಯತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಪರಿಷ್ಕೃತವಾದ ಜೀವನ, ದೇಶಕ್ಕೆ ಎಂಥ ಸ್ವಾರ್ಥ ತ್ಯಾಗದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲುದೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಮಹಾತ್ಮಾಗಾಂಧೀಜಿ ಉದಾಹರಣೆಯಾದರು.

ಈ ಶತಮಾನದ ಮೊದಲಿಗೆ ಪಶ್ಚಿಮದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಗತಿಯಿಂದ ಮುಗ್ಧರಾಗಿ ಪಶ್ಚಿಮವನ್ನು ಅನುಕರಿಸ ಹೊರಟವರಿಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಈ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದರು: ‘ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ, ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಹಿಂದುಳಿದ ನಮ್ಮ ಜನರು ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿನ ಸುಖಸೌಕರ್ಯ ಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತಾಗಬೇಕು. ಉತ್ತಮ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಯಿಸಿದ ಮೇಲೆ ತ್ಯಾಗವು ಸ್ವಾಭಾ ವಿಕವಾಗಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಯಃ ಈ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವಂಶಗಳನ್ನು ನಾವು ಅವರಿಂದ ಕಲಿಯ ಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಅತ್ಯಂತ ಜಾಗರೂಕರಾಗಿರಬೇಕು. ಪಶ್ಚಿಮದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆನ್ನುವ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರು ನಮ್ಮ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಅಸಮರ್ಥರಾದ ಉದಾಹರಣೆಗಳೇ ಹೆಚ್ಚು ಎಂಬುದನ್ನು ದುಃಖದಿಂದ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ವಿಜ್ಞಾ ನದ ವಿಚಾರಗಳು, ಸಾಮಾನ್ಯ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಉಪಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನ ಗಳು, ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ದುಡಿಯುವ ಕಲೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ನಾವು ಅವರಿಂದ ಕಲಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ತಿಂದು, ಕುಡಿದು, ಕುಣಿಯವುದೆ–ಅಂದರೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಸಂತೃಪ್ತಿಯೇ ಆದರ್ಶವೆಂದರೆ ಆತನು ಸುಳ್ಳುಗಾರ, ಪಶ್ಚಿಮದ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ನಾಗರಿಕತೆಯ ಥಳಕು ಬೆಳಕುಗಳು ಕಣ್ಣು ಕೋರೈಸುವಂತಿದ್ದರೂ ನಾನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತೇನೆ–ಅದು ವ್ಯರ್ಥವೆಂದು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ತೊರೆಯಬೇಡಿ. ಅದೊಂದೇ ಉಳಿಯುವುದು. ಇತರ ವಿಚಾರ ಗಳು ಬೇಡವೆಂದಲ್ಲ. ರಾಜಕೀಯ, ಸಾಮಾಜಿಕ ವಿಚಾರಗಳು ಬೇಡವೆಂದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ ವಲ್ಲ. ಪ್ರಥಮ ಸ್ಥಾನ ಅವುಗಳಿಗಲ್ಲ. ಅವು ಜೀವನದ ಶ್ರದ್ಧಾಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲ. ಧರ್ಮವು ಭಾರತೀ ಯರ ಸರ್ವಸ್ವ. ಅದು ನಾಶವಾದಾಗ ಭರತಖಂಡ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ತಲೆಯ ಮೇಲೂ ಕುಬೇರನ ಭಂಡಾರದಿಂದ ಹಣವನ್ನು ಸುರಿದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸುಧಾರಣೆ ಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡರೂ, ಎಂಥ ರಾಜಕೀಯ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಧರ್ಮವಿಲ್ಲದೆ ಭಾರತ ಉಳಿಯದು.’

ಧರ್ಮದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಧ್ವನಿಸುವವರು ಭಾರತೀಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರು ಮಾತ್ರ ಎಂಬುದು ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಸಮಗ್ರ ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸದ ಮಾರ್ಮಿಕ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದ ಆರ್ನಾಲ್ಡ್ ಟೊಯ್ನಬೀ ಇದೇ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದರು: ‘ರಾಜಕೀಯ ಮತ್ತು ಆರ್ಥಿಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಮಿತಿಮೀರಿ ಬೆಳೆದು, ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಜೀವನಾದರ್ಶಗಳನ್ನೂ ಅವುಗಳಿಗೆ ಅಧೀನಗೊಳಿಸಿದುದೇ ಎಲ್ಲ ನಾಗರಿಕತೆಗಳ ಅವನತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಮತಾಂಧತೆಯನ್ನು ತೊಡೆದುಹಾಕುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನೇ ನಂದಿಸಿರುವ ಈ ಮನಃಪ್ರವೃತ್ತಿಯು ಹದಿನೇಳನೆ ಶತಮಾನದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡು, ಇಪ್ಪತ್ತನೇ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಬೇರುಬಿಟ್ಟು, ಇಂದು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಮಹಾ ಸಮಾಜದ ಎಲ್ಲ ಭಾಗಗಳಲ್ಲೂ ದಟ್ಟವಾಗಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಈಗೀಗ ಅದರ ಅಪಾಯದ ಬಗೆಗೆ ಅರಿವು ಮೂಡುತ್ತಿದೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಮಾಜದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದರ ಭೌತಿಕ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೂ ಕೂಡ ಬಂದಿರುವ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಅಪಾಯವೇ ಅದು. ಅಷ್ಟೇಕೆ, ಅತಿಯಾಗಿ ಪ್ರಚಾರವಾಗಿರುವ ಯಾವುದೇ ಭಯಾನಕ ರಾಜಕೀಯ, ಆರ್ಥಿಕ ರೋಗಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮರಣಾಂತಿಕವಾದ ಆಪತ್ತು ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವ ಎಂಬುದನ್ನು ಅನೇಕರು ಮನಗಾಣುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.’

ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ!

ನೈತಿಕ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗೆ ಸ್ಥಾನವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಸಮಾಜದ ಅಧಃಪತನ ಖಂಡಿತ ಎಂಬು ದನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

‘ವಿಜ್ಞಾನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಶೋಧನೆಯೂ ಮಾನವರಿಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತಿದೆ. ತಾಂತ್ರಿಕ ಪರಿಣತಿಯ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಪ್ರಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಪಡೆದ ಜ್ಞಾನ ಹಾಗೂ ಪರಿಣತಿಯ ಸದುಪಯೋಗ ಮಾಡುವ ಅರಿವು ಮೂಡದಿದ್ದರೆ ದುಃಖವೇ ಹೆಚ್ಚುತ್ತ ಹೋಗು ವುದು’–ಎಂದರು ತತ್ತ್ವ ಜ್ಞಾನಿ ಬರ್ಟ್ರಾಂಡ್ ರಸ್ಸೆಲ್.

‘ನವನಾಗರಿಕತೆಯು ನಮಗೆ ಹಿಡಿಸದ್ದು. ಅದು ನಮ್ಮ, ಎಂದರೆ ಮಾನವನ ನೈಜಸ್ವಭಾವದ ಪರಿಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಕಟ್ಟಿದ ಕಟ್ಟಡ. ಅದಕ್ಕೊಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಯೋಜನೆ ಅಥವಾ ಗುರಿ ಇಲ್ಲ. ಮಾನವರ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಅಭ್ಯುದಯವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲದಿಂದೇನೂ ಅದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಏನು ಪರಿಣಾಮವಾದೀತೆಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವುದರಿಂದೇನು ಲಾಭ? ವಿಜ್ಞಾನದ ಅಪಾರ ಸಂಪತ್ತಿ ನಿಂದ ನಾವು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಭಾಗವು ಮಾನವಕುಲದ ಉನ್ನತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಪಡೆದುದಲ್ಲ. ಯಾವುದು ನಮಗೆ ಹಿಡಿಸಿತೋ, ಅನುಕೂಲವಾಯಿತೋ ಅದನ್ನು ಪಡೆದೆವು. ಅವುಗಳಿಂದ ಮಾನವನ ಮೇಲಾಗುವ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತಂದುಕೊಂಡದ್ದೇ ಇಲ್ಲ... ಈ ವಿಜ್ಞಾನದ ನಾಗರಿಕತೆ ಮಾನವನಿಗೆ ವಿರಾಮವನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟು, ಅಪಾರ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯವ ನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದೆ. ಮನೋದುರ್ಬಲತೆ, ಹುಚ್ಚು, ಉನ್ಮಾದಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಯಃ, ನಮ್ಮ ತಂತ್ರೋ ದ್ಯಮ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಫಲವಾಗಿ ನಾವು ತೆರಬೇಕಾದ ಬೆಲೆಯಾಗಿದೆ’ ಎಂದರು ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರಲ್.

‘ಯಾವ ನಾಗರಿಕತೆಯೇ ಆಗಲಿ, ಯಾಂತ್ರಿಕ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹಾಗೂ ತಾಂತ್ರಿಕ ಉಪಾಯಗಳನ್ನೇ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಅದರ ನಾಶ ಖಂಡಿತ. ಮಾನವ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಕೇವಲ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಗೂ, ನೈತಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗೂ, ಯಾವುದು ಬಾಳೀತು, ಯಾವುದು ನಾಶವಾದೀತು ಎಂಬಂಥ ಸಂಘರ್ಷ ಉಂಟಾಗಿದೆ’ ಎಂದರು ಲೇಕೋಮ್ ಡಿ ನೊಯ್.

‘ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅದರ ಪ್ರಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದ ಫಲಗಳೆಲ್ಲ ದುರುಪಯೋಗವಾಗುತ್ತ ಬಂದಿವೆ. ಅಣುಬಾಂಬಿನ ಸರ್ವನಾಶಕ ಶಕ್ತಿಯ ಭೀತಿಯೇ ಇನ್ನು ಮುಂದಿನ ಯುದ್ಧವನ್ನು ತಡೆದೀತೆಂದು ನಂಬುವುದು ಪಿಶಾಚಿಗೆ ಪೈಶಾಚಿಕ ಗುಣ ಹೆಚ್ಚಿದಷ್ಟೂ ಅದು ದೈವೀಗುಣ ಹೊಂದೀತೆಂಬ ಕಟ್ಟುಕಥೆಯಂತೆ ಮಿಥ್ಯ. ಮಾನವನ ಆರ್ಥಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ, ಅವನ ಶೀಲದ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಯನ್ನು ಅದೇ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಿಸುತ್ತೆಂಬುದು ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂದು ಸಾಬೀತಾಗಿದೆ’ ಎಂದರು ಸೊರೊಕಿನ್.

ಇಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಪ್ರಮುಖರು ಧರ್ಮ ಅಥವಾ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶ ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರಂಗದ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕ, ಅವನ ಮಾನಸಿಕ ಸಮತೋಲ ಹಾಗೂ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.[*]

ಮನೋರೋಗಿಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ, ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ, ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ ಸಿ. ಜಿ. ಯೂಂಗ್ ಹೇಳಿದರು ‘ಮೂವತ್ತೈದು ವರ್ಷ ದಾಟಿದ ನನ್ನ ರೋಗಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಯಾವುದೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳದವರೇ ಆಗಿದ್ದರು. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಪಡೆದಲ್ಲಿ ಅವರು ನಿರೋಗಿಗಳಾಗಬೇಕಿತ್ತು–ಇದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನೂ ಅಪವಾದವಿರಲಿಲ್ಲ. ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಎದುರಿಸಬೇಕಾದ ದುಃಖ ದುಮ್ಮಾನಗಳನ್ನೂ, ತಾಮಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಗಳನ್ನೂ, ಮನುಷ್ಯ ಏಕಾಕಿಯಾಗಿ ಎದುರಿಸಲು ಇದುವರೆಗೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಫ್ರಾಯ್ಡ ದುರದೃಷ್ಟವಶದಿಂದ ಗಮನಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಧರ್ಮ ನೀಡುವ ಸಹಾಯ ಮಾನವನಿಗೆ ಎಂದೆಂದೂ ಆವಶ್ಯಕವೇ. ಅದು ಅವನನ್ನು ಸಂಕಟದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಬಲ್ಲದು.’

ಮುಖಂಡರ ಮನೋವೃತ್ತಿ

ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಈ ಮಹನೀಯರುಗಳ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವುದರ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಕೆಲವರು ಪ್ರಶ್ನಿಸಬಹುದು. ಧಾರ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ದೃಢಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡವ ರಿಗೆ ಇದರ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ ನಿಜ. ಇತ್ತ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ, ಆತ್ತ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಎಂದುಕೊಂಡು ಧರ್ಮನಿಂದೆ ಮಾಡುವ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾಸಂಪನ್ನರಿಗೆ, ಈ ವಿಚಾರ ಮನವರಿಕೆ ಯಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಂದು ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಚರಿತ್ರೆಯ ಭೌತಿಕ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಅಂಗೀಕರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ರಾಷ್ಟ್ರದ ರಾಜಕೀಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ, ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ, ಭೌತಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿಂದಲೇ ಪ್ರಭಾವಿತವಾಗಿವೆ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಹಂಬಲದಿಂದ ನಮ್ಮ ಧುರೀ ಣರೂ, ವಿದ್ಯಾವಂತ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮಿಗಳೂ, ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣ ಪಣವಾಗಿಟ್ಟು ಹೋರಾಡಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಆದದ್ದೇನು? ಹಿಂದುಗಳ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೂ, ಮುಖಂಡರೂ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖರೂ ನಮ್ಮ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಗೌರವವಿದ್ದರೂ, ದೇವರು ಧರ್ಮ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಗಳಲ್ಲಿ, ಜನರ ದುರದೃಷ್ಟದಿಂದ, ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲ ದಿದ್ದವರು ಎಂಬುದನ್ನು ದುಃಖದಿಂದ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹಿರಿಯ ಲೇಖಕರಾದ ಮಾಸ್ತಿ ವೆಂಕಟೇಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರರು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಭಾಗ್ಯಸೂತ್ರವನ್ನು ಹಿಡಿದ ಅಂದಿನ ಹಿರಿಯರ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಿ, ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತ ಭಾವನೆಯಿಂದ, ಆದರೆ, ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೀಗೆ ನಿರೂಪಣೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ:

‘ನಾವು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಬಯಸಿದ್ದು ಏಕೆ? ಭರತವರ್ಷ ತನ್ನದು ಎಂಬ ಒಂದು ಮನೋ ಧರ್ಮವನ್ನು, ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿದೆ. ಪರಾಧೀನವಾಗಿರುವ ರಾಷ್ಟ್ರ ತನ್ನತನವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಎಲ್ಲ ಮುಖದ ವಿಕಾಸ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮರಾಷ್ಟ್ರ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ತಾನೇ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಮ್ಮ ನಾಯಕರು ರಾಜಕೀಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದ್ದೇ ಇದಕ್ಕಾಗಿ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಲಭಿಸಿ ಈಗ 35 ವರ್ಷ ಆಗಿದೆ.[*] ರಾಜಕೀಯವಾಗಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ರಾಷ್ಟ್ರ, ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ವರಿಸಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಶುಭವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿರಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ದುರದೃಷ್ಟ ಇದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಯಿತು. ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ತಂದ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಒಂದು ರಾಜಕೀಯ ಪಕ್ಷ ಆಗಿ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ಆಳುವುದು ಬೇಡ ಎಂದು ಗಾಂಧೀಜಿ ಸೂಚಿಸಿದರು. ನಮ್ಮ ನಾಯಕರು ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಪಂಡಿತ ಜವಾಹರಲಾಲ್ ನೆಹರೂ ಪ್ರಧಾನ ಮಂತ್ರಿ ಆದರು. ಜವಾಹರಲಾಲ್ ನೆಹರೂ ಅತ್ಯಂತ ಪುಣ್ಯವಂತ ಮನೆತನ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ದವರು. ಸ್ವಭಾವತಃ ಧ್ಯೇಯವಾದಿ! ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆ ಪಡೆದವರು; ಅಲ್ಲಿಯ ಉದಾರವಾದಿ ರಾಜಕೀಯ ಚಿಂತಕರ ವಾದಕ್ಕೆ ಮನಸೋತವರು; ಪ್ರಾಯಶಃ ಕಮ್ಯುನಿಸ್ಟ್ ಎಂದೇ ಹೇಳಬಹು ದಾದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ತರುಣನಾಗಿ ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದವರು. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಜೀವನದಲ್ಲಿರುವ ಕುಂದುಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ಇವರ ಮನ ರೋಸಿತು. ಇವರು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಹಿಂದೂ, ಆದರೆ ಇವರಿಗೆ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ನಾಯಕರಾಗಿ ಇವರು ಮಹಾತ್ಮರ ಬಲಗೈಯಾಗಿ ದುಡಿದರು. ಹೀಗಿರುತ್ತ ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನದ ಪ್ರೇರಕ ಭಾವಗಳಿಗೆ ಇವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಎಡೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರು “ಲೋಕವನ್ನು ನಡೆಸು ತ್ತಿರುವ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿ ಒಂದು ಇದೆ, ಅದು ದೇವರು” ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಜವಾಹರಲಾಲರಿಗೆ ದೇವರು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರು “ನಾನು ಹಿಂದೂ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ ನನಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅದು ಬೇರೆ ಯಾವ ಧರ್ಮವನ್ನೂ ಬೇಡ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಧರ್ಮಗಳ ಸಾರವನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಜವಾಹರಲಾಲರಿಗೆ ಈ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪರಿಚಯ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರು ದಿನ ತಪ್ಪದೆ ಸಂಜೆಯಲ್ಲಿ ಸಭೆ ಸೇರಿಸಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಜವಾಹರಲಾಲರು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಏನಾದರೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಇದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೋ, ಇಲ್ಲವೋ, ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರು ಪ್ರಜೆಗಳ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅರಿತು ಅವರ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕಾಗಿ ನಡೆಯುವ ರಾಜ್ಯವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು “ರಾಮರಾಜ್ಯ” ಎಂದು ಕರೆದರು. ಒಮ್ಮೆ ಈ ಮಾತು ಬಂದಾಗ, ಜವಾಹರಲಾಲರು “ರಾಮರಾಜ್ಯ ಎಂದರೆ ಏನು? ನನಗೇನೂ ತಿಳಿಯದು” ಎಂದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಚಾರವಂತರು ಬೌದ್ಧಮತವನ್ನು ಬುದ್ಧಿ ಒಪ್ಪುವ ಏಕೈಕಮತ ಎಂದು ಹೊಗಳಿರುವು ದುಂಟು. ಜವಾಹರಲಾಲ್ ತುಂಬ ಬುದ್ಧಿವಂತರು. ಈ ಮಾತು ಅವರಿಗೆ ಯುಕ್ತವೆಂದು ಕಂಡಿರ ಬೇಕು. ಅವರು ಭರತವರ್ಷದ ಚರಿತ್ರೆ ಬುದ್ಧಗುರುವಿನಿಂದ ಆರಂಭವಾಯಿತು ಎಂಬಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡರು. ಅದರಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರ ಸಾರನಾಥದ ಧ್ವಜಸ್ತಂಭವನ್ನು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಲಾಂಛನವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದೆ. ರಾಷ್ಟ್ರಧ್ವಜದಲ್ಲಿ ಅಶೋಕಚಕ್ರ ಕೇಂದ್ರವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರರಚನೆಯ ಸಭೆ ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ದೇವರಿಗೆ ವಂದನೆ ಸಲ್ಲಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸಿದಾಗ, ಜವಾಹರಲಾಲರು ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪದ ಕಾರಣ ಆ ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟಿತು. “ದೇವರು ಇದ್ದಾನೆ” ಎಂದು ನಂಬಿ, “ರಾಮ ದೇವರು” ಎಂದು ತಿಳಿದು, ಆ ನಂಬಿಕೆ ಯಲ್ಲಿ, ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಬಾಳನ್ನು ಸವೆಯಿಸಿ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಡಿಸಿದ ಕಾರಣ, “ರಾಷ್ಟ್ರಪಿತ” ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಜನತೆಯಿಂದ ಪಡೆದ ಮಹಾತ್ಮ ಗಾಂಧೀಜಿ ಯವರ ಜೀವನದ ಮೂಲಭಾವನೆಗೆ ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರ ರಚನೆಯ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಎಡೆಯಿಲ್ಲದೆ ಹೋಯಿತು.

‘ಭರತವರ್ಷದ ಜನತೆ ಈ ಹೊತ್ತು ಕೂಡ ದೇವರು ಎಂಬ ಭಾವವನ್ನು ತೊರೆದಿಲ್ಲ. ಆ ಭಾವನೆ ಎಲ್ಲ ವೇಳೆಯಲ್ಲೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೇ ಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುತ್ತ ಭಾರತ ಜನಾಂಗ ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯಿಂದ ದೇವರು ಇದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವ ಜನಾಂಗ. ಜವಾಹರಲಾಲ್ ನೆಹರು ಈ ಜನಾಂಗದ ನಾಯಕರಾದರೂ ಇದರ ಈ ಭಾವನೆಗೆ ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಆಗಲಿಲ್ಲ.

‘ಜವಾಹರಲಾಲರು ದೇವನೊಬ್ಬನಿರುವನೆಂದು ನಂಬದೆಯೇ ಸತ್ಯವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಧ್ಯೇಯವಾದಿ. ಅವರು ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಾಗಿಯೇ ನಡೆದುಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಬರಿಯ ಧ್ಯೇಯ ವಾದ ಒಂದು ಆಡಳಿತವನ್ನು ಒಂದು ಧ್ಯೇಯದತ್ತ ನಡೆಸಲಾರದು. ಪ್ರಧಾನಿಯಾದ ಜವಾಹರ ಲಾಲರ ಜೊತೆಗೆ ಅವರಷ್ಟೇ ಶಕ್ತರಾದ ಬೇರೆ ಕೆಲವರು ಇದ್ದರು. ಆದರೆ ಇವರೆಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಮುಖವಾಗಿ ಹರಿಯಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ಜವಾಹರಲಾಲರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಹಿಂದುಗಳ ಪಾಡು ಅತಂತ್ರವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಹೆದರಿ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದುಡಿದಿದ್ದ ನಾಯಕರು ಹಲವರು, ಹಿಂದೂ ಮಹಾಸಭೆ ಎಂದು ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡರು. ರಾಜಾಜಿ ಜವಾಹರಲಾಲರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆಯೇ ಒಂದು ಪಕ್ಷವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರು. ವಲ್ಲಭಬಾಯಿ ಪಟೇಲರು ಜವಾಹರಲಾಲರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಿಡಿಯಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವರಿಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸು ಒಮ್ಮುಖ ವಾಗಿ ಹರಿಯಲಿಲ್ಲ. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿರುತ್ತ ಜವಾಹರಲಾಲ್ ನೆಹರು 1964ರಲ್ಲಿ ತೀರಿಕೊಂಡರು. ಆ ಬಳಿಕ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಸಂಸ್ಥೆಯೇ ಇಬ್ಭಾಗವಾಯಿತು. ಈಚೆಗೆ ಅದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಒಡೆದು ಆರು ಚೂರಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ. ಜವಾಹರಲಾಲ್ ಜೀವಿಸಿದ್ದಾಗ ಆತ ಸತ್ಯವಂತ ಎಂಬ ಕಾರಣದಿಂದ ಜೊತೆಯ ಜನ ಅವರಿಗೆ ಬೇಸರವಾಗುವಂತೆ ನಡೆಯಲು ಹಿಂದೆಗೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಜವಾಹರಲಾಲ್ ತೀರಿಕೊಂಡರು; ಅವರೊಂದಿಗೆ ಈ ಭಯ ತೀರಿಕೊಂಡಿತು. ಪೂರ್ವದ ಜನ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದರೆ “ದೇವರು ದಂಡಿಸುತ್ತಾನೆ” ಎಂದು ಭಯಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದ್ದುದರಲ್ಲಿ ತಕ್ಕ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಎಚ್ಚರ ದಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಪಿಳ್ಳೆ ದೇವರಾಗಿದ್ದ ಜವಾಹರಲಾಲರು ತೀರಿ ಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ನಮ್ಮ ರಾಜಕೀಯ ನಾಯಕರು ತೀರ ನಿರ್ಭಯದಿಂದ, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ತಮಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ನಡೆಯಲು ತೊಡಗಿದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಒಳ್ಳೆಯವರೆ–ಆದರೆ ಬಹು ಜನ ಅಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜೀವನ ನೆನೆಯ ಬಾರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಳಾಯಿತು.’

ಕ್ರೈಸ್ತ ಹಾಗೂ ಇಸ್ಲಾಂ ಬಾಂಧವಸಮುದಾಯಗಳ ಮುಖಂಡರು ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಮಹಿಮಾತಿಶಯದ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಮ್ಮೆ ತಾಳಿ, ಅವುಗಳ ರಕ್ಷಣೆಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಆ ಅನುಯಾಯಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡಲು ಕಟಿಬದ್ಧರಾಗಿದ್ದರು. ಅದು ಸಹಜವೇ. ಆದರೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮೂಲಭಾವನೆಗಳು ಉದಾರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವವಿದ್ದರೂ, ‘ಸಮನ್ವಯವೇ ಸಾಧುವಾದುದು’ ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದ್ದ ಅಶೋಕ ಚಕ್ರ ವರ್ತಿಯ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ, ಬಹುಪಾಲು ಹಿಂದುಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರ ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಬೋಧಿ ಸಲು ಆರ್ಥಿಕ ನೆರವನ್ನು ನೀಡಲು, ಧರ್ಮನಿರಪೇಕ್ಷ ರಾಷ್ಟ್ರವಾದ್ದರಿಂದ ಸರಕಾರ ಸಮ್ಮತಿಸಲಿಲ್ಲ! ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರ ಬೇಡ, ಸಮಸ್ತ ಮಾನವಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಹಿತಕಾರಿಯಾದ ನೈತಿಕ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನಾದರೂ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಲು ಏರ್ಪಾಡಾಗಬೇಕೆಂದಾಗ ರಾಜ್ಯಾಂಗ ಘಟನೆಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೂ ವಿರೋಧಿಸಲಾಯಿತೆಂದು ಶ್ರೀ ಹೆಚ್. ವಿ. ಕಾಮತ್ ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು.[*]

ಮೂಲಕ್ಕೇ ಕೊಡಲಿ ಏಟು!

ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿದ್ದ ಅಮೋಘ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಆ ಭಾವನೆಗಳ ಪರಿಚಯವೇ ಆಗಿರದಿದ್ದ ಹಿಂದುಳಿದ ಜನರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವುದಿರಲಿ, ‘ಧರ್ಮ ಕರ್ಮ ಎಂದೇ ನಾವು ಕೆಟ್ಟೆವು; ಅದು ಮೋಸ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆ, ಶೋಷಣೆ’ ಎಂಬಂಥ ಪ್ರಚಾರವೇ ನಮ್ಮ ಮುಖಂಡರಿಂದಲೇ ನಡೆದುದು ಎಂಥ ವಿಪರ್ಯಾಸ ಹಾಗೂ ದುರಂತ! ಧರ್ಮನಿರಪೇಕ್ಷತೆ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕತೆ, ವೈಚಾರಿಕತೆಗಳ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಜನರಿಗೆ ಉನ್ನತವಾದ ನೈತಿಕ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳ ಪರಿಚಯವಾಗದಂತೆ ಮಾಡಿ, ಈ ಮುಖಂಡರು ಹೇಗೆ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಶೋಷಣೆಯ ಯಂತ್ರವಾದರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಹಿಂದೂ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಏಕತೆ ಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಲು ಸುವರ್ಣ ಅವಕಾಶವಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಸದುಪಯೋಗ ಮಾಡದೆ ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥದಿಂದ ಅಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಗುಲಾಮರಿಗೆ ಸಹಜವಾದ ವಿಚ್ಛಿದ್ರಕಾರಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನೇ ಬೆಳೆಸುವಂತಾಯಿತು! ಇತರ ಧರ್ಮದ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಸ್ವಮತ ಪ್ರಚಾರ, ಪರಮತ ನಿಂದನೆ- ಖಂಡನೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಾನುಯಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ರಾಜಕೀಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಯನ್ನು ಮೂಡಿಸುತ್ತ, ಮತ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಗುಂಪನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಸರಕಾರದಿಂದ ನಾನಾರೀತಿಯ ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥರಾದರು. ನಮ್ಮ ಮುಖಂಡರು ದೂರದೃಷ್ಟಿಯ ಅಭಾವದಿಂದ ನಮ್ಮ ಜನರ ಶ್ರದ್ಧಾಬಿಂದುಗಳನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುತ್ತ ನಡೆದರು, ಒಳಜಗಳಗಳನ್ನು ಅಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದರು. ನಾಡಿನ ಏಳ್ಗೆಗೆ ತಿಲಾಂಜಲಿಯಿತ್ತು, ಸ್ವಾರ್ಥದ ಬೇಳೆ ಬೇಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲೇ ಅವರು ಮುಳುಗಿ ಹೋದರು. ಜನಾಂಗದ ಬದುಕಿನ ಜೀವರಸದಂತಿದ್ದ ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ರಾಷ್ಟ್ರ ಜೀವನವನ್ನು ಶಿಥಿಲಗೊಳಿಸಿದರು.

ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯೇ?

ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಭಾಗಶಃ ಓದಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯವರೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಜನರೂ, ವಿಶಿಷ್ಟ ರಾಜಕೀಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದ ಮುಖಂಡರೂ, ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು–ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ದೇವರು, ಧರ್ಮ, ಆತ್ಮ–ಇವುಗಳಲ್ಲಿನ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು, ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬಹುದು. ಧರ್ಮದ ದುರ್ಬಲ ಅನುಯಾಯಿಗಳನ್ನೂ, ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅತ್ಯಾಚಾರ, ಅನಾಚಾರಗಳನ್ನೂ ಕಂಡು ಅವರು ಇಂಥ ಟೀಕೆ ಮಾಡಿ ದ್ದಾರೆ ಎಂದರೂ ಅದೊಂದು ಸರಿಯಾದ ವಿಮರ್ಶೆಯಾಗುವುದೇ?[*] ಏಕೆಂದರೆ, ಧರ್ಮವೃಕ್ಷವು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಉನ್ನತ ಮಾನವರೆಂಬ ಫಲಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದು ದಿಟ. ಅಂಥ ಉನ್ನತ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ ಪ್ರೇರಣೆ, ಆ ದೃಢವಾದ ನೈತಿಕ ನಿಷ್ಠೆಯ ಅಡಿಪಾಯ ದಲ್ಲಿರುವ ಅನುಭವ–ಇವನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡದೆ ‘ಮೂಢನಂಬಿಕೆ’ ಎಂದು ತೆಗಳುವ ಇಂಥವರ ನಾಲಗೆ ಅವರ ಸಂಕುಚಿತತೆ ಹಾಗೂ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಗಳನ್ನೇ ಗಳಹುತ್ತದೆಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಯದಿದ್ದುದು ದುರ್ದೈವ! ಇನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನವು ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗೆ ಅಥವಾ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಕುಠಾರಾಘಾತ ಮಾಡಿತು ಎಂಬ ವಾದವೂ ಹುರುಳಿಲ್ಲದ್ದು. ವಿಜ್ಞಾನವು ತನ್ನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದ ಕೆಲವೊಂದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದುದು ದಿಟ. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಮಹಾಧರ್ಮಗಳು ಸಾರುವ ಮೂಲತತ್ತ್ವಗಳಾಗಲಿ, ಸಮಾಜಜೀವಿಯಾದ ಮನುಷ್ಯನು ಪರಿಪಾಲಿಸಬೇಕಾದ ನೈತಿಕ ನಿಯಮಗಳಾಗಲಿ, ವಿಜ್ಞಾನವೆಂದು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿ ರುವ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಕ್ರಮದ ಪರಿಧಿಯೊಳಗೆ ಬರತಕ್ಕವಲ್ಲ. ಸತ್ಯಪ್ರಿಯತೆ, ನ್ಯಾಯ ಪರತೆ, ಪರೋಪಕಾರಬುದ್ಧಿ, ಆತ್ಮಸಂಯಮ–ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು, ವಿವೇಚನಾಶಕ್ತಿ ಇರುವ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ವಿರೋಧಿಸಲಾರನಷ್ಟೆ! ಕ್ಷಣಿಕ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಮಾನವನು ಈ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ಬಲಿ ಕೊಟ್ಟು ಎಂದೆಂದೂ ದುರ್ಬಲನಾಗಿ ಬದುಕಬಾರದೆಂದೇ ಧರ್ಮ ಬೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಸದ್ಗುಣ ಗಳ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಗೋಚರಿಸದ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ತತ್ತ್ವಗಳಲ್ಲಿ, ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಬೇಕೇಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ತತ್ತ್ವಗಳ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಜಗದ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಗಳು ತಾವು ಅನುಭವಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ನಿದರ್ಶನದಿಂದಲೂ ಬೋಧಿಸಿ ದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಭಾರತವು ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಅನುಭಾವಿಗಳ ಬೋಧನೆಯಲ್ಲೂ ಇರುವ ಮುಖ್ಯಾಂಶ ದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಏಕತೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಸಮನ್ವಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಾರಿದೆ. ಮನುಷ್ಯನ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ, ಸಮಾಜದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ, ಈ ಭಾರತೀಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಎಂಬುದನ್ನು ಇತಿಹಾಸ ತಜ್ಞ ಆರ್ನಾಲ್ಡ್ ಟೊಯ್ನಬಿ ಸಾರಿದ.[*] ಮನುಷ್ಯನ ನಡತೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಸತ್ಯಗಳೆಂದು ನಿರ್ಣೀತವಾದ ದೇವರು, ಆತ್ಮ–ಇವುಗಳಲ್ಲಿನ ಶ್ರದ್ಧೆ ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರವನ್ನು ವಹಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವಂತಿಲ್ಲ.

ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಸತ್ಯ

ತನ್ನ Ends and Means ಎನ್ನುವ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಆಲ್ಡಸ್ ಹಕ್ಸಲೀಯ ಆಳಚಿಂತನೆಯ ಫಲವಾದ ಮಾತಿಲ್ಲಿ ಗಮನಾರ್ಹ : ‘ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಸತ್ಯದ ಬಗೆಗಿನ ನಮ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನನುಸರಿಸಿ, ಒಳಿತು ಕೆಡುಕುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವು ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಈ ಒಳಿತು ಕೆಡುಕುಗಳ ಭಾವನೆಯನ್ನನುಸರಿಸಿ ನಮ್ಮ ವರ್ತನೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಆಂತರಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸಾಮಾಜಿಕ, ಆರ್ಥಿಕ ಹಾಗೂ ರಾಜಕೀಯ ಜೀವನ ದಲ್ಲೂ ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದು. ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ತಜ್ಞನಾಗಲೀ, ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಯಾಗಲೀ, ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಗುರಿ, ಪರಮಾರ್ಥ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು “ನಾವೇಕೆ ತಲೆ ಬಿಸಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು”, “ಒಳ್ಳೆಯ ರೀತಿಯಿಂದ ಬದುಕಿದರಾಯಿತು”, “ನಾನು ಮಾನವತಾವಾದಿ” ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವುದು ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯವೆಂದು ಪರಿಗಣಿತವಾದ ಪರಮಾರ್ಥದಲ್ಲಿನ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ.[*]

ನಾಗರಿಕತೆಯ ಅನಾಗರಿಕತೆ

ಇಂದು ಎಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದೆ. ದೇವರಲ್ಲಿ, ನ್ಯಾಯ ನೀತಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವವೂ ಸರ್ವತ್ರ, ವಿದ್ಯಾವಂತ ರಲ್ಲೇ ಪ್ರಸಾರವಾಗುತ್ತಲಿದೆ. ರಾಷ್ಟ್ರದ ಮುಖಂಡರುಗಳಲ್ಲಿ, ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಎಲ್ಲರೂ, ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ತಾಂತ್ರಿಕ ಜ್ಞಾನದ ನಿರಂತರ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯೇ ಭಾರತದ ಪ್ರಗತಿಗೂ, ಬಲಸಂವರ್ಧನೆಗೂ ಏಕಮಾತ್ರ ಉಪಾಯ ಎಂದು ನಂಬಿದ್ದಾರೆ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಒಲವು ಮತ್ತು ರಾಜಕೀಯ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಗಳ ಸೆಳೆತದಿಂದ ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರ ಪರಿಚಿತ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ದೂರ ಸರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಎಂಬತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳಿದ್ದರೆ, ಇಂದು ನೂರೈವತ್ತು ಇರಬಹುದು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ತಾಂತ್ರಿಕ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ಕೊಡಲಾಗಿದೆ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರೂ ತಾಂತ್ರಿಕ ವಿಷಯಗಳಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುತ್ತಿ ದ್ದಾರೆ. ವಿಷಯ ನಿರೂಪಣೆಯ ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣವಿಧಾನವು, ಸ್ವಭಾವ ನಿರ್ಮಾಣ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಸಮರ್ಥವಾದುದು. ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ಏನಾದರೊಂದಿಷ್ಟು ಕಲಿತ ರಾಯಿತು ಎಂಬುದೇ ಅದರ ಯಾವತ್ತೂ ಗುರಿಯಾಗಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸಮಗ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಗಮನವೇ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನಮಟ್ಟವನ್ನು ಉತ್ತಮಗೊಳಿಸುವುದೆಂದರೆ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು, ಕೀಳು ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದೆಂದೇ ತಿಳಿಯಲಾಗಿದೆ. ಕಡಿಮೆ ಶ್ರಮದ, ಆದರೆ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆದಾಯವನ್ನು ಕೊಡುವ ಉದ್ಯೋಗ ಪಡೆಯುವುದೇ ಆಧುನಿಕ ತರುಣನ ಅಭೀಪ್ಸೆ! ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮುಷ್ಕರ ಹೂಡಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಮುಂದೂಡಬಲ್ಲರು! ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು! ಚಾಕು, ಚೈನುಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಪರೀಕ್ಷಾಧಿಕಾರಿಗಳನ್ನು ಗದರಿಸಬಲ್ಲರು! ಕೆಲವೆಡೆ ಪೋಲೀಸರ ಹದ್ದುಬಸ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ! ಪ್ರಶ್ನಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಮೊದಲೇ ಪಡೆಯಬಲ್ಲರು! ಲಂಚ ನೀಡಿ ರ್ಯಾಂಕ್ ಗಿಟ್ಟಿಸಬಲ್ಲರು! ಈ ರೀತಿ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಡಿಗ್ರಿ ಪಡೆದು ಉದ್ಯೋಗಸ್ಥ ರಾದೊಡನೆ, ಅವರು ವಿವೇಕ, ಶಿಸ್ತು, ಸಂಯಮ, ಸಭ್ಯತೆಗಳಿಂದ ಶೋಭಿಸುವ ಸುಯೋಗ್ಯ ನಾಗರಿಕರಾಗಿಬಿಡುವರೇ? ಶಿಸ್ತು ಸಂಯಮಗಳಿಲ್ಲದ, ಔಚಿತ್ಯ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದ, ನೈತಿಕನಿಷ್ಠೆಯಿಲ್ಲದ ವಿದ್ಯೆ ತುಂಟಕುದುರೆಯಾಗಬಲ್ಲದು. ಅದು ಹಾಕಿದ್ದೇ ಹೆಜ್ಜೆ, ನಡೆದದ್ದೇ ದಾರಿ. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಅದು ಆತ್ಮಘಾತಕ ಹಾಗೂ ಸಮಾಜಘಾತುಕ ಕೃತ್ಯಗಳಿಗೆಳಸಬಲ್ಲದು. ಅಪಾರ ಮಟ್ಟದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಅಶಿಸ್ತು, ಅಶಾಂತಿ ಮತ್ತು ದುರ್ನಡತೆಗಳು ಮೇಲಿನ ಮಾತಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿವೆ. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ, ಆಡಳಿತದಲ್ಲಿ, ಎತ್ತರದ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಮುಖಂಡರು ತಮ್ಮ ನೈತಿಕನಿಷ್ಠೆ ಯಿಂದ ಜನರಿಗೆ ಆದರ್ಶ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಬೇಕು. ಶ್ರೇಷ್ಠರು ಯಾವುದನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೋ ಅದನ್ನು ಇತರರೂ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆಂಬುದು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಉಕ್ತಿ. ಸರದಾರನಾಗುವವನು ‘ಸಿರದಾರ’ನೂ ಆಗಬೇಕು. ಎಂದರೆ ಮುಖಂಡನಾಗುವವನು ತ್ಯಾಗ ಸಮರ್ಪಣೆಯಲ್ಲಿ ಅಗ್ರ ಗಣ್ಯನೇ ಆಗಬೇಕು. ಆದರೆ, ಜನರ ನೈತಿಕಮಟ್ಟದ ಉನ್ನತಿಗೆ, ರಾಜಕೀಯ ಮುಖಂಡರು ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಾಗಿಲ್ಲದಿರುವುದು ನಮ್ಮ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯ. ಸಮಾಜದ ಮುಖಂಡರಾಗುವ ಹಂಬಲ ವಿರುವವರಿಗೆ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ, ರಾಜಕೀಯಶಾಸ್ತ್ರದ ಪರಿಚಯ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ದೇಶದ ಇತಿಹಾಸದ ಪರಿಚಯವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಯಾವ ತರಬೇತಿಯೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥವೇ ಸಾಕಾಗುತ್ತದೆ! ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ಮತದಾರರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿ, ಅವರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾಗುವ ತಂತ್ರ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಸಾಕು! ಈ ಮತದಾರರಲ್ಲಿ ಶೇಕಡಾ ಎಪ್ಪತ್ತು ಮಂದಿ ವಿದ್ಯೆ ಇಲ್ಲದವರು, ತತ್ಕಾಲದ ಲಾಭದ ಹೊರತು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸಮಗ್ರಹಿತ, ಭವಿಷ್ಯ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲದವರು. ರಾಜಕೀಯಸ್ಥರು ಇದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು. ‘ರಾಜಕಾರಣಿ ಗಳು ಈಗಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನೈತಿಕ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದಷ್ಟು ಈ ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಮಾಡಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಜೀವನದ ಹಾನಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಈ ನಡವಳಿಕೆಗೆ ಕಾಯಕಲ್ಪ ಅಗತ್ಯ’ ಎಂದು ಹತ್ತುವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ರಾಷ್ಟ್ರಪತಿಗಳೇ ಕರೆ ನೀಡುವಂತಾಗಿತ್ತು ಎಂದ ಮೇಲೆ ಈಗಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ! ಇಂದು ಅನೈತಿಕತೆ, ಲಂಚಕೋರತನ, ಕಾಳಸಂತೆಗಳು ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಸರ್ವತ್ರ ತಾಂಡವವಾಡುತ್ತಿವೆ. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಕೊಲೆ, ದರೋಡೆಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲಿವೆ. ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಹೀನಾಯವಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಘಟನೆಗಳು ಸಮಾಜದ ವಿಪರೀತ ನೈತಿಕ ಅಧಃಪತನದ ಲಕ್ಷಣ ವೆಂದು ಸುಪ್ರೀಂಕೋರ್ಟಿನ ಮುಖ್ಯನ್ಯಾಯಾಧೀಶರು ಹೇಳಿದ್ದರು. ಬ್ರಿಟಿಷರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ದೆಹಲಿ ಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪೋಲೀಸರ ಸಂಖ್ಯೆ ಕೇವಲ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಆಗಿದ್ದರೆ, ಈಗ ಈ ಸಂಖ್ಯೆ ಮೂರು ಲಕ್ಷಕ್ಕೇರಿದೆ. ಆದರೂ ಹಗಲಿನಲ್ಲೇ ಹೆಂಗಸು ಒಬ್ಬಳೇ ತಿರುಗಲು ಹೆದರುವಂತಾಗಿದೆ!

ಈ ಗತಿ! ಅವನತಿ!

ಬ್ರಿಟಿಷರು ತಮ್ಮ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡಿ ದೇಶದ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡಿದ್ದರು.[*] ನೂರರಲ್ಲಿ ನಲ್ವತ್ತೈದು ಮಂದಿಗೆ ಎರಡು ಹೊತ್ತಿನ ಊಟಕ್ಕೆ ಆಹಾರವಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಬಡತನವನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ, ಬಡವರಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ನೀಡಿ, ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸರ್ವಾಂ ಗೀಣ ಉನ್ನತಿ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲವೇ ಅಂದಿನ ಮುಖಂಡರ ಸಂಕಲ್ಪವಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಾನಂತರದ ಈ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿನ ವಿಶಿಷ್ಟ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲ ಗಳೆಯುವಂತಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಬಡತನದ ರೇಖೆ ಕೆಳಗಿಳಿದ ವರದಿ ಇಲ್ಲ.

ಪಶ್ಚಿಮದ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಪತ್ತು ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಶೇಖರವಾದ ಬಳಿಕ, ಕಾರ್ಮಿಕರು ತಮ್ಮ ಹಕ್ಕಿನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿ, ಮುಷ್ಕರಗಳ ಕ್ರಮವನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತಂದರು. ಆದರೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬಡತನ ದೂರವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಕಾರ್ಮಿಕರು ತಮ್ಮ ಹಕ್ಕುಗಳಿಗಾಗಿ ಹೋರಾಟ, ಮುಷ್ಕರದ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಬೇಡಿಕೆಗಳು ಮುಷ್ಕರ, ಸತ್ಯಾ ಗ್ರಹಗಳ ಮೂಲಕ ಕೈಗೂಡದಿದ್ದಾಗ, ಸಾರ್ವಜನಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವ ಆತ್ಮಘಾತುಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಲಿದೆ. ಕಾರ್ಮಿಕರು ತಮಗೆ ಅನ್ನ ನೀಡಿದ, ನೀಡುವ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಅಥವಾ ಕಾರ್ಖಾನೆಯ ಸಾಮಗ್ರಿ-ಯಂತ್ರ ಸಲಕರಣೆಗಳನ್ನು ಕೋಪೋದ್ರಿಕ್ತರಾಗಿ, ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುವುದುಂಟು.

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ಈ ನಾಶಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಭಾಗಿಗಳಾಗುತ್ತಲಿದ್ದಾರೆ. ಯಾರೋ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಬೆಲೆಬಾಳುವ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ವಸ್ತು ನಾಶ ಮಾಡುವ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಹೀಗೆ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ರೂಪಾಯಿ ಬೆಲೆಬಾಳುವ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ವಸ್ತುಗಳ ನಷ್ಟದ ವರದಿ ಆಗಾಗ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಲಿದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ರಾಜಕೀಯ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ವಿದ್ಯುತ್ ಇಲಾಖೆಯಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಅಸಮರ್ಥರನ್ನು ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದುದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ, ಅಶಿಸ್ತು, ಅದಕ್ಷತೆ ವೃದ್ಧಿಯಾಯಿತು. ಕಾಲ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಂತ್ರಗಳನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸದೇ ಇದ್ದುದ ರಿಂದ ವಿದ್ಯುತ್ತಿನ ಉತ್ಪನ್ನ ವಿಪರೀತ ಕುಸಿದು, ಕಾರ್ಖಾನೆಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾವಿರಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿಗಳಷ್ಟು ಕಡಿಮೆಯಾಯಿತು! ಸಮರ್ಥತೆ, ದಕ್ಷತೆಗಳಿಗೆ ಬೆಲೆ ನೀಡದೆ, ರಾಜಕೀಯ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕೆ ಜನರನ್ನು ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಧೋರಣೆ ಸರ್ವತ್ರ ಕಂಡುಬರುತ್ತ ಲಿದೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಲಂಚಕೋರತನ, ಕಾಳಸಂತೆಯ ವಿಧಾನ ತಾಂಡವವಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಲ್ಲ ರಿಗೂ ತಿಳಿದ ವಿಷಯ. ಕಾಳಸಂತೆಯ ಪ್ರವರ್ತಕರನ್ನು ಸರಕಾರ ಮುಟ್ಟುಗೋಲು ಹಾಕುವ ಯೋಜನೆಯ ವಾರ್ತೆ ಕೇಳಿ ಬಂದಿದ್ದರೂ, ಲಂಚಕೋರತನವನ್ನು ಸ್ಥಗಿತಗೊಳಿಸಲು ವ್ಯಾಪಕ ಕ್ರಮ ಕೈಗೊಂಡದ್ದಿಲ್ಲ. ಸರ್ವತ್ರ ವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಈ ಪಿಡುಗನ್ನು ತಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸದಿರು ವುದು ನೈತಿಕ ಅವನತಿಯ ಹೆಗ್ಗುರುತಲ್ಲವೇ? ಇನ್ನು ಮೂವತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ದೇಶದ ಜನಸಂಖ್ಯೆ ಇಮ್ಮಡಿಯಾಗಲಿದೆ ಎಂದು ತಜ್ಞರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆಗ ಜೀವನದ ಹೋರಾಟ ಯಾವ ದಾರುಣ ಮಟ್ಟದ್ದಾಗಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ ವಿದ್ಯಾವಂತರು ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲರು? ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀಜಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ನಂತರ ರಾಮರಾಜ್ಯದ ಕನಸನ್ನು ಕಂಡರು. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ, ಶೀಲವಂತ ಜನರ ಸುಸಂಘಟಿತ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೆಂದು ಅವರು ನಂಬಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಇಂದು ಶೀಲ ಶಿಲಾಧಾರಕ್ಕೆ ಕುಠಾರಾಘಾತವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ!

ನೈತಿಕ ಅವನತಿ ಅತ್ಯಂತ ಭಯಾನಕವಾದದ್ದಾದರೂ ಯಾವ ವಿಚಾರವಂತ ದೇಶಪ್ರೇಮಿ ಗಳೂ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರೂ, ರಾಜಕೀಯಸ್ಥರೂ, ‘ಏಕೆ ಹೀಗಾಗಿದೆ?’ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿ ಸಿಲ್ಲವಲ್ಲ! ಇದನ್ನು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಪರಿಗಣನೆಗೆ ತಂದುಕೊಂಡಿಲ್ಲವಲ್ಲ! ಏನು ಮಾಡಬಹುದೆಂಬ ಬಗ್ಗೆ ತಜ್ಞರು ಒಂದೆಡೆ ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ಚಿಂತನಮಂಥನ ನಡೆಸಿದ ವರ್ತ ಮಾನವೂ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ! ಎಂದಾದರೊಂದು ದಿನ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಎಲ್ಲ ಸ್ಪಾಂಟೇನಿಯಸ್ ಆಗಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆಯೇ ಹೇಗೆ?

ವಿವೇಕ ವಾಣಿ

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಕಳೆದ ಶತಮಾನದಲ್ಲೇ ಹೀಗೆಂದು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ್ದರು: ‘ಎಲ್ಲ ರಾಜಕೀಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆ, ವಿಧಾನಗಳೂ, ಮೂಲತಃ ಮನುಷ್ಯನ ಒಳ್ಳೆಯತನವನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿವೆ. ಪಾರ್ಲಿಮೆಂಟು ಒಳ್ಳೆಯ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತಂದ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ರಾಷ್ಟ್ರ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತು ಎನ್ನಲಾಗದು. ಆದರೆ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜನ ಒಳ್ಳೆಯವರಾದರೆ, ದೊಡ್ಡವ ರಾದರೆ, ಆ ರಾಷ್ಟ್ರ ಒಳ್ಳೆಯದು ಅಥವಾ ದೊಡ್ಡದು. ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಸಂಪತ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಮನುಷ್ಯ ಹೆಚ್ಚು ಮೌಲ್ಯಯುತ.’

‘ಮುಂದೆ ಸಮಾಜವಾದ ಅಥವಾ ಜನರಿಂದಲೇ ಆರಿಸಿದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ಆಳುವ ಸ್ಥಿತಿ ಬರು ವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸದ್ಯ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದ ಊಹಿಸಬಹುದು. ಜನರ ಜೀವ ನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಅನುಕೂಲಗಳಿರಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವುದು ಸಹಜ. ಕಡಿಮೆ ಕೆಲಸ, ದಬ್ಬಾ ಳಿಕೆಯ ಅಭಾವ, ಯುದ್ಧವಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಮತ್ತು ಬೇಕಷ್ಟು ಆಹಾರ–ಇವನ್ನು ಅವರು ಆಶಿಸು ವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶ ಹಾಗೂ ಮನುಷ್ಯನ ಒಳ್ಳೆಯತನವನ್ನವಲಂಬಿಸದೆ ಯಾವುದೇ ನಾಗರಿಕತೆ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಉಳಿದಿರಬಲ್ಲುದು ಎಂದು ಯಾರು ತಾನೇ ಭರವಸೆ ನೀಡಬಲ್ಲರು? ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿ–ಧರ್ಮವು ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೇ ಹೋಗುವುದು. ಅದು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸರಿಯಾಗಿದ್ದಂತೆ.’

‘ಶಾಸನ, ಸರ್ಕಾರ, ರಾಜಕೀಯ–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಾರ್ಗವೇ ಹೊರತು ಅಂತಿಮ ಗುರಿ ಅಲ್ಲ. ಇವುಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿ, ಯಾವ ನಿಯಮಗಳ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇರದ ಒಂದು ಗುರಿ ಇದೆ. ಆ ಗುರಿ ಅಥವಾ ತಳಹದಿ ಶಾಸನಗಳಿಂದಾಗತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ. ನೈತಿಕ ನಿಷ್ಠೆ, ಹೃದಯಪರಿಶುದ್ಧಿಯೇ ನಿಜವಾದ ಬಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ಕಂಡುಕೊಂಡ. ಪುಷಿಗಳೂ ಸಾರಿದರು. ಆದುದರಿಂದಲೆ ಧರ್ಮವು ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು, ಮನುಷ್ಯನ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ರೂಪಿಸುವುದು.’

‘ಹಿಂದೂ ಸಮಾಜವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಬೇಕಾದರೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾನು ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನಮ್ಮ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಈಗ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಗಳಿಗೆ ಧರ್ಮವು ಕಾರಣವಲ್ಲ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸಾಮಾಜಿಕರಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಹರಡದಿರುವುದೇ ಕಾರಣ. ನಮ್ಮ ಪುರಾತನ ಗ್ರಂಥಗಳ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಶಬ್ದಶಃ ಇದನ್ನು ನಾನು ತೋರಿಸಿ ಕೊಡಬಲ್ಲೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಬದುಕಿನ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾಗಿರುವ ಈ ಸಂಗತಿ ಯನ್ನು ನಾನು ಬೋಧಿಸುತ್ತೇನೆ: ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಮೊದಲನೇ ಕೆಲಸವೇ ನಮ್ಮ ವೇದ, ಉಪನಿಷತ್ತು, ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತವಾದ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಸರ್ವತ್ರ ಎಲ್ಲ ಜನರಿಗೂ ತಿಳಿಯ ಪಡಿಸುವುದು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮೆಟ್ಟಲನ್ನು ಹತ್ತಿ ಮೇಲೇರಬೇಕಾ ದರೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳ ಪುನರುತ್ಥಾನವಾಗಬೇಕು. ಸಮಾಜವಾದ ಅಥವಾ ರಾಜಕೀಯ ಭಾವನೆಗಳ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ದೇಶವನ್ನು ತುಂಬುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಹರಿಯಿಸಬೇಕು. ದಾನಕ್ಕೆ ಹೆಸರಾಂತ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ದಾನವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳೋಣ.’

‘ಚೆದುರಿ ಹೋಗಿರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದೇ ಭರತ ಖಂಡದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಏಕತೆಯ ರಹಸ್ಯ. ನಮ್ಮ ಆತ್ಮೋದ್ಧಾರ ಆಗಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮನಮ್ಮಲ್ಲೇ ಕಾದಾಡುವುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ.’ ‘ಜನಸಮೂಹದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡದೆ ಅವರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೊಯ್ಯಬೇಕು.’

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜಾಗೃತಿ ಉಂಟಾದರೆ ರಕ್ತಶುದ್ಧಿಯಾದಂತೆ; ಬೇರಿಗೆ ತಗುಲಿದ ರೋಗ ನಿವಾರಣೆಯಾದಂತೆ. ವಿದ್ಯಾವಂತರು, ತಿಳಿದವರು, ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆಚರಿಸಿ ಜನರಿಗೆ ತಿಳಿಸಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯನ ಹೃದಯಶುದ್ಧಿಯಾಗದೆ ಯಾವ ಪಕ್ಷ ಗೆದ್ದರೂ ಸ್ವಾರ್ಥದ ಗೆದ್ದಲು ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಪರಿಶುದ್ಧ ಹೃದಯವುಳ್ಳ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಸಮನಾರು? ಒಂದೊಂದು ಇಟ್ಟಿಗೆಯೂ ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಒಂದು ಕಟ್ಟಡ ಉತ್ತಮ. ಒಂದೊಂದೇ ಹನಿ ಕೂಡಿ ಹಳ್ಳ. ಒಂದೊಂದೇ ಧಾನ್ಯದ ಕಾಳು ಸೇರಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಧಾನ್ಯದ ರಾಶಿ. ಅಂತೆಯೇ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶೀಲೋತ್ಕರ್ಷದಿಂದ ಸಮಾಜದ ಸುಸ್ಥಿತಿ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಈ ಶೀಲೋತ್ಕರ್ಷಕ್ಕೆ ತಳಹದಿಯೇ ಎಲ್ಲರ ಶ್ರದ್ಧಾಕೇಂದ್ರವಾದ–ಧರ್ಮ, ದೇವರುಗಳಲ್ಲಿನ ದೃಢ ವಿಶ್ವಾಸ.

ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ

ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇಂದು ವಿದ್ಯಾವಂತರು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ಧರ್ಮ, ದೇವರೆಂದರೆ ಆಸಕ್ತರಾಗುವ ಲಕ್ಷಣವಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮದ ದುರ್ಬಲ ಅನುಯಾಯಿಗಳೇ ಒಂದು ರೀತಿಯಿಂದ ಧರ್ಮಗ್ಲಾನಿಗೆ ಕಾರಣರು ಎಂಬುದೇನೋ ಸತ್ಯ. ಇಂದು ಧರ್ಮದ ನೆಲೆಗಟ್ಟು ಶಿಥಿಲವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ವಿಚಾರವಂತ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜನ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವವೇ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ನಾವಿಂದು ಕಾಣುವ ನೈತಿಕ ಅಧಃಪತನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೆಂಬುದು ಅವರ ಅಂಬೋಣ. ಧರ್ಮದ ನೆಲೆಗಟ್ಟು ಶಿಥಿಲವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ? ಧರ್ಮದ ನಿಯಮಗಳು ದುರ್ಬಲವಾದು ವೆಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸುವ ಮನುಷ್ಯರು ತಮ್ಮ ದುರ್ಬಲತೆಗಳಿಂದ ಈ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸದೆ, ಆ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ಆ ನಿಯಮಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ಗುರುತ್ವಾಕರ್ಷಣ ನಿಯಮ ನ್ಯೂಟನ್ ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಇತ್ತು. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟರೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಿಯಮವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ, ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯ ಗಳ ಸಾಧಕಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅಂತೆಯೇ ಧರ್ಮ ನಿಯಮಗಳು ಶಾಶ್ವತ ಸತ್ಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಆಧರಿಸಿವೆ. ನಾನಾ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಜನಾಂಗ ಆ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಕ್ಷಣಿಕವಾದ ಮೋಹಕ ಪ್ರಭಾವಗಳಿಗೆ ಬಲಿಬಿದ್ದು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಫಲಗಳ ನ್ನೀಯುವ ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅದೇ ಧರ್ಮಗ್ಲಾನಿಯ ಮೂಲ. ಧರ್ಮ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಧರ್ಮ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಹಾನಿ ಇಲ್ಲ. ಆರೋಗ್ಯ ರಕ್ಷಣೆಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸದಿದ್ದರೆ ಯಾರಿಗೆ ಹಾನಿ? ನಿಯಮ ಪಾಲಿಸದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅಲ್ಲವೇ? ಈ ಹಾನಿಯನ್ನು ದೂರಮಾಡುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಮೂಲಕ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸಾರಿದ್ದಾನೆ:

‘ಈ ನಾಶರಹಿತವಾದ ಫಲವನ್ನು ತಂದುಕೊಂಡುವ ಧರ್ಮದ ರಹಸ್ಯ ನಿಯಮವನ್ನು ನಾನು ಹಿಂದೆ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಅರುಹಿದ್ದೆ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಮನುವಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದ. ಮನುವು ಇಕ್ಷ್ವಾಕುವಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದ. ಹೀಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಈ ತತ್ತ್ವವು ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ರಾಜರ್ಷಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ, ಕಾಲಗತಿಯಿಂದ ಆ ಪರಂಪರೆ ವಿಚ್ಛೇದವಾಗಿ ಈ ಯೋಗವು ಕಣ್ಮರೆಯಾಯಿತು.’ ಎಂದರೆ ದುರ್ಬಲರೂ, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹವಿಲ್ಲದವರೂ ಆದ ಜನರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಈ ಯೋಗವು ನಷ್ಟವಾಯಿತು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಯೋಗವು ನಷ್ಟವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಯೋಗವನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ ಎನ್ನುವ ಜನ ಭ್ರಷ್ಟರಾದರು, ದುಷ್ಟರಾದರು. ತಮ್ಮ ಕ್ಷುದ್ರ ಸ್ವಾರ್ಥಸಾಧನೆಗೆ ಆ ಯೋಗವನ್ನು ಬಳಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟಹೆಸರನ್ನು ತಂದರು. ಅದನ್ನು ನಷ್ಟಪ್ರಾಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು ಎಂದರ್ಥ. ಆಗ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಜನರು ಆ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರು. ಈಗ ಧರ್ಮದ ಪುನರುತ್ಥಾನ ಎಂದರೆ ಧರ್ಮದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಆಚರಿಸುವಂತೆ ಪ್ರೇರಿಸುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಪುನಃಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯೇ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಂತರು, ಮಹಾತ್ಮರು, ಆಚಾರ್ಯಪುರುಷರು, ಅವತಾರ ಪುರುಷರು ಮಾಡುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಂತೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ ಅಭ್ಯುದಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಲ್ಲೂ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮಹಾಪುರುಷರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಇಂದು ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರೂ, ಅಧಿಕಾರ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದವರೂ ಇದನ್ನು ಮರೆತುದು ದುರ್ದೈವ.

ಭಾರತದ ಆದರ್ಶ

ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕಾಲದಿಂದ ಭಾರತವು ಈಶ್ವರ, ಆತ್ಮ ಮೊದಲಾದ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ವಸ್ತುಗಳು ಧ್ರುವಸತ್ಯವೆಂದು ನಂಬಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷೀಕರಿಸಲು ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದೆ. ಈ ರೀತಿಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಅಥವಾ ಅನುಭವವೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಾಗೂ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಧ್ಯೇಯದ ಚರಮಸೀಮೆ ಎಂಬ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಮಾಡಿತ್ತು. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಈ ತೆರನಾದ ವಿಶೇಷ ಅನುರಾಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ದೈವೀಗುಣಗಳಿಂದ ಶೋಭಿ ಸುವ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನರಾದ ಮಹಾಪುರುಷರು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಉದಿಸಿದುದೇ ಕಾರಣ. ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನದ ತವರುಮನೆ ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದಾದಂತೆ, ಭಾರತ ವನ್ನು ಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ತವರುಮನೆ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಭದ್ರ ಬುನಾದಿಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಧರ್ಮಲಾಭ ಅಥವಾ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೆಂಬ ಗುರಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಸಾಮಾಜಿಕ ರೀತಿ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದರು. ಸಮಾಜದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಸಿದ್ಧವಾದ ಗುಣವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ, ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನೆರವೇರಿಸಿ, ಧರ್ಮಲಾಭ ಅಥವಾ ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಪಡೆಯ ಬಹುದು ಎಂದು ಅವರು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿದ್ದರು. ಈ ಮಹಾನ್ ಆದರ್ಶಗಳು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕ ದಲ್ಲಿ ಉಳಿಯದೇ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದ ಉದಾಹರಣೆಗಳು ಇತಿಹಾಸದುದ್ದಕ್ಕೂ ಲಭ್ಯ.

ಸತ್ವ ಪರೀಕ್ಷೆ

‘ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ದ್ವೇಷಿಸಲು ಬೇಕಷ್ಟು ಧರ್ಮಗಳಿವೆ; ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಸಲು ಇಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವುದು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದಾರ್ಶನಿಕನೊಬ್ಬನ ಉದ್ಗಾರ. ಅಂದರೆ ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಚ್ಚಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದರ್ಥ.

ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲೂ ಜೀವ ತುಂಬಿದ ಆ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯೇ ದೇವರಲ್ಲವೇ? ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ‘ಕೊಳದ ನೀರನ್ನು ಒಬ್ಬ “ವಾಟರ್” ಎಂದರೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬ “ಪಾನೀ” ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ರೀತಿ ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಒಂದೊಂದು ಧರ್ಮದವರು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾ ಬಂದರಷ್ಟೆ. ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಇಂದಿಗೂ “ನಮ್ಮ ದೇವರು ಶ್ರೇಷ್ಠ, ನಿಮ್ಮ ದೇವರು ನಿಕೃಷ್ಟ” ಎಂದು ಹೊಡೆದಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ! ಬಹುಶಃ ಮನುಷ್ಯನ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಭಗವಂತ ನಗುತ್ತಾನೆ!’

ದೇವರು ಗುರಿಯಾದರೆ, ಧರ್ಮವು ದಾರಿ. ಧರ್ಮಾಚರಣೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ, ಭಕ್ತನಿಗೆ ಎದುರಾಗುವ ಕಂಟಕಗಳೇ ಚಿಂಕ್ರೋಭಗಳು. ಬಹುಶಃ ಅವು ಭಕ್ತನ ಭಕ್ತಿಭಾವದ ಯಥಾರ್ಥತೆಗೆ ದೇವರೊಡ್ಡುವ ಪರೀಕ್ಷೆ. ನಾಯಿ ಮೈಮೇಲೇರಿ ಬರುವಾಗ, ಮನೆಯೊಡೆಯನನ್ನು ಕೂಗಿ ಕರೆದರೆ, ಹೇಗೆ ಆತನೇ ಬಂದು ನಾಯಿಯನ್ನು ಹಿಂದೆ ಕರೆದು ಎದುರುಗೊಂಡು ಆದರಿಸುವನೋ, ಅದೇ ರೀತಿ ಚಿಂಕ್ರೋಭಗಳ ಪೀಡೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿರುವಾಗ ದೇವರ ಮೊರೆ ಹೋದರೆ ಸುಲಭದಲ್ಲಿ ಪಾರಾಗ ಬಹುದು. ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದು ‘ಕತ್ತಲೆ, ಕತ್ತಲೆ’ ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಕತ್ತಲೆ ಓಡುವುದೇ? ಬೆಳಕನ್ನು ತಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಕತ್ತಲು ಮಾಯವಾಗುವುದಲ್ಲವೇ? ಹಾಗೆಯೇ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಕಾಟ ದಿಂದ ಕಂಗೆಟ್ಟು ಅದನ್ನೇ ಎಣಿಸಿ ಕೊರಗಿದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಅದರ ಜಾಲದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ದೊರೆ ಯದು. ಅದರಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ದೊರೆಯಬೇಕಾದರೆ ವಿವೇಕದ ಬೆಳಕು ತರುವ ಕೆಲಸವಾಗಬೇಕು. ಹೃನ್ಮನಗಳು ಬೆಳಗಬೇಕು.

ಚಿಂಕ್ರೋಭ ಅಳಿಯಲಿ, ಹೃನ್ಮನ ಅರಳಲಿ!

ಹೃದಯ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಒಮ್ಮಿಂದೊಮ್ಮೆಗೆ ತರಿದು ತಿಂದು ನಾಶಮಾಡುವ ಮಾರಕಶಕ್ತಿ ಚಿಂಕ್ರೋಭಕ್ಕಿದೆ. ಗಂಧದ ಮರದ ಬೇರಿಗೆ ಗೆದ್ದಲು ಹಿಡಿದಂತೆ, ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಪಾಶಕ್ಕೊಳಗಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪೂರ್ವಾಪರ ವಿವೇಕ ಹಾಗೂ ವಿಮರ್ಶಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸರ್ವನಾಶ ದತ್ತ ಮುನ್ನುಗ್ಗುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಅಪಾರಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಆಗ ಆತ ಮರೆತು, ತಾನು ‘ಜಡ, ಅಶಕ್ತ, ನಿರ್ವೀಯR’ ಎಂದೆಲ್ಲ ಭ್ರಮಿಸಿ, ಆಲಸ್ಯವನ್ನೇ ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತಾ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ನೆರಳಿ ನಲ್ಲೇ ಬಿದ್ದು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗುಲಾಮನಾಗುತ್ತಾನೆ, ರಾಗದ್ವೇಷಗಳ ತವರಾಗುತ್ತಾನೆ, ಹಿಂಸೆ ಕ್ರೌರ್ಯ ಕೊಲೆ ಸುಲಿಗೆಗಳ ಕೇಂದ್ರವಾಗುತ್ತಾನೆ, ಸಿಡಿದೆದ್ದು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡುವ ಭಸ್ಮಾಸುರನೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಧರ್ಮಭೂಮಿ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಇಂದು ದೇವರು ಧರ್ಮಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ರಕ್ತದ ಹೊಳೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆಧುನಿಕತೆಯ ಸೋಗಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂಕ್ರೋಭಕ್ಕೆ ಬಲಿಬಿದ್ದವರ ಸಂಕುಚಿತತೆ, ಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಮತಿಹೀನತೆಗಳೇ ಕಾರಣ.

ನಾಗರಿಕತೆಯ ಓಟ ಹಿಮ್ಮುಖವಾಗಿ ಅವನತಿಯತ್ತ ಧಾವಿಸದಿರಬೇಕಾದರೆ, ಜನರಲ್ಲಿ ಸೋದರತೆ, ಉದಾರತೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಗಳು ಹೆಚ್ಚಿ ಅವರ ಹೃನ್ಮನಗಳು ಬೆಳಗಬೇಕು. ಆಗ ಚಿಂಕ್ರೋಭದ ಸಂಕೋಲೆ ಸಡಿಲಾಗಿ ಸರಿದು, ಹೃನ್ಮನಗಳು ಅರಳಿ ಸ್ನೇಹ ಸೌಹಾರ್ದತೆಗಳ, ತುಷ್ಟಿ ಪುಷ್ಟಿಗಳ, ಶಾಂತಿಸುಭಿಕ್ಷೆಗಳ ಸೌರಭ ಸೂಸತೊಡಗುತ್ತವೆ. ಸಮಾಜದ ಹಿತಕ್ಕೂ, ಸುಖಕ್ಕೂ ಈಗ ಬೇಕಾದುದು ಅದೇ.

ಅಧ್ಯಾಯ ನಾಲ್ಕುಪ್ರೀತಿಯ ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರಭಾವ

ಜಗತ್ತೇ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಆತುರದಿಂದ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನಪೇಕ್ಷಿಸದೇ ನಾವದನ್ನು ಹಂಚಬೇಕು. ಪ್ರೀತಿಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಅಪಜಯವಿಲ್ಲ. ಇಂದೋ, ನಾಳೆಯೋ, ಶತಮಾನಗಳ ನಂತರವೋ ಸತ್ಯಮಾತ್ರವೇ ಜಯಿಸುವುದು. ಪ್ರೀತಿಯು ಜಯವನ್ನು ತಂದೇ ತರುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಸಹೋದರರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೇನು? ಪ್ರೀತಿಯ ಸರ್ವಶಕ್ತತೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಡಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆಯೆಂದಾದರೆ ನೀವೇ ಸರ್ವಶಕ್ತರು.
–ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ
ಸದೃಶವಾದ ಯೋಚನೆಗಳು ತತ್ಸದೃಶ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನೇ ಆಕರ್ಷಿಸಿ, ಅದ್ಭುತ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುತ್ತವೆ. ಅಂತೆಯೇ ಪ್ರೀತಿ ಕೂಡ.
–ಸುಭಾಷಿತ
ಯಥಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯು ಪ್ರಚಂಡ ರಚನಾತ್ಮಕ ಚಟುವಟಿಕೆಯಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತದೆ, ಪ್ರೀತಿಯು (ಪ್ರೀತಿಸಲ್ಪಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬಗ್ಗೆ) ಗಮನ, ಗೌರವ, ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಗಳ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದೆಂದರೆ ಅವನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಬಗ್ಗೆ, ಸರ್ವತೋಮುಖ ಪ್ರಗತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ತಾನು ಜವಾಬ್ದಾರನೆಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತಳೆದು ಆತನನ್ನು ಗಮನವಿತ್ತು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದು ಸೂಚಿತವಾಗುವುದು.
–ಎರಿಕ್ ಫ್ರೋಮ್
Like attracts like, begets like, like becomes like, So also love.
As soon as a person can truly learn to love the disagreeable or restrictive person with whom he is involved, he will be released from the bondage.
–Gina Cerminara
The Genuine love is an expression of productiveness and implies care, respect, responsibility and knowledge. It is an active striving for the growth and happiness of the loved persons, rooted in one’s own capacity to love.–Eric Fromm
Love never comes untill there is freedom. There is no true love possible in the slave. . . You may read all books in the Universe but this love is not to be had by the power of speech, not by the highest intellect, not by the study of various sciences. He who desires God will get Love, unto him God gives Himself. Thus love is mutual and reflective and without it we cannot get bliss.
–Swami Vivekananda

ಪ್ರೀತಿ ಮಾಡುವ ಮೋಡಿ

ಪ್ರೀತಿ ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಭೀತಿ ಇರದು! ‘ಪರಿಶುದ್ಧ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಪ್ರೀತಿಯು ಭೀತಿಯನ್ನು ದೂರಕ್ಕೆಸೆ ಯುವುದು’ ಎಂಬುದು ಕ್ರಿಸ್ತವಾಣಿ.

ಪರಿಶುದ್ಧ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿ ಒಂದು ದೈವೀಶಕ್ತಿ. ಶ್ರದ್ಧೆ, ಭರವಸೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಮಹಿಮಾನ್ವಿತವಾದುದೆಂದು ಕ್ರಿಸ್ತನ ಶಿಷ್ಯ ಸಂತ ಪಾಲ ಹೇಳಿದ.

ಮನುಷ್ಯಕುಲವನ್ನೇ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಲು ಬೇಕಾಗುವ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನೂ, ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಈ ಪ್ರೀತಿ ನೀಡಬಲ್ಲದು.

ಆಯುರಾರೋಗ್ಯ ಕಾಂತಿ ಶಾಂತಿಗಳನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಈ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಎಂಥ ನರಕದ ಆಳದಿಂದಲೂ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಉದ್ಧರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಗಿದೆ ಎಂದರೆ, ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಸಮುದಾಯದ ಸ್ವಭಾವ ಪರಿವರ್ತನೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸರ್ವತೋಮುಖ ಅಭ್ಯುದಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಮನುಷ್ಯರು ಈ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂಸ್ಪರ್ಶದ ಅಭಾವದಿಂದ ಕೊರಗಿ, ಸೊರಗಿ ಕಂಗೆಟ್ಟು ಹೋಗು ತ್ತಾರೆ.

ಶೈಶವ, ಬಾಲ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತಂದೆತಾಯಂದಿರ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಂಡರಿಯದ ಮಕ್ಕಳು ದುಷ್ಟರೂ, ಭ್ರಷ್ಟರೂ, ಕ್ರೂರಿಗಳೂ ಆಗುತ್ತಾರೆಂದು ತಜ್ಞರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

‘ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಭಯಗ್ರಸ್ತ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿಡಿ. ಸೇಡಿನ ಮನೋಭಾವ, ಹಿಂಸಾಪ್ರವೃತ್ತಿ, ದುಷ್ಟತನ, ಕ್ರೂರತೆ, ಹೃದಯಹೀನತೆ–ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಗುಣಗಳು ಅವ ರಲ್ಲಿ ಹುಲುಸಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಭಯಗ್ರಸ್ತ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿಡು ವುದೆ ಅವರನ್ನು ಕೊಲೆಗಡುಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ನಿಶ್ಚಿತಪಥ’ ಎಂದು ತಜ್ಞನೊಬ್ಬನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತೋರುವುದೆಂದರೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮನಬಂದಂತೆ ಬಿಡುವ ಸಲುಗೆ ಎಂದರ್ಥವಲ್ಲ. ಚಿಕ್ಕವರನ್ನು ತಿದ್ದುವ ವೇಳೆ ಅವರು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ಗದರಿಕೆ ಮತ್ತು ಶಿಕ್ಷೆ, ಒಳಿತನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದಾಗ ಪ್ರಶಂಸೆ ಹಾಗೂ ಬಹುಮಾನ ನೀಡುವ ವಿಧಾನ ಸರ್ವಸಮ್ಮತ ಪದ್ಧತಿ ಎಂಬುದು ನಿರ್ವಿವಾದ. ಶಿಕ್ಷೆ ಗದರಿಕೆಗಳು ತಮ್ಮ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಎಂಬುದು ಮನವರಿಕೆ ಯಾದಾಗ, ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅಪರಾಧಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ನೀಡಿದಾಗ ಮಕ್ಕಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೂ ಶಿಕ್ಷೆ ಅನಿವಾರ್ಯ. ಮದ್ದು ಮಾಡಬೇಕಾದಾಗ ಮುದ್ದು ಮಾಡಿದರೇನು ಪ್ರಯೋಜನ?

ಸೋತು ಗೆದ್ದವಳು

ಸುಶಿಕ್ಷಿತ ದಂಪತಿಗಳಿದ್ದರು. ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿದ್ದರು. ಇಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಮತಭೇದ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ವಾದವಾಗುತ್ತ ಒಂದೊಂದು ಸಾರಿ ವಿಕೋಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಕೆಲವು ದಿವಸಗಳ ನಂತರ ಗಂಡನಿಗೆ ಬೇರೆ ಊರಿಗೆ ವರ್ಗವಾಯಿತು. ಇಬ್ಬರೂ ಆ ಊರಿಗೆ ಹೋಗಿ ನೆಲಸಿದರು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳು ಸುಮಾರಾಗಿ ಕಳೆದವು. ಒಂದು ದಿನ ಜಗಳ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಗಂಡನ ಸಿಟ್ಟಿನ ಎಲ್ಲೆ ಮೀರಿತು. ಹೆಂಡತಿಯ ಕಪಾಲಕ್ಕೆ ಆತ ಹೊಡೆದೇಬಿಟ್ಟ. ಹೆಂಡತಿಗೆ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅದೇ ರಾತ್ರಿ ಆಕೆಯು ತೌರಿಗೆ ಹೊರಟು ಹೋದಳು.

ಹೀಗೆಯೇ ಕೆಲವು ದಿನಗಳು ಕಳೆದವು. ಗಂಡನಿಗೆ ಟೈಫಾಯಿಡ್ ಜ್ವರ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ಸಮಾಚಾರ ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಯಿತು. ಆಗ ‘ಏನು ಮಾಡುವುದು?’ ಎಂಬ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಲು ಆಕೆಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಶ್ರೀಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯ ಮಹಾರಾಜರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದಳು. ಆಗ ಮಹಾರಾಜರು ಹೀಗೆಂದರು: ‘ಎರಡು ಚಕ್ರದ ವಾಹನವಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಿರಿ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚಕ್ರ ಒಂದು ಕಡೆಗೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಚಕ್ರ ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಎಳೆದರೆ ಆ ಗಾಡಿಗೆ ದುರ್ದೆಶೆಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಸ್ತ್ರೀ ಮತ್ತು ಪುರುಷ–ಇವರಲ್ಲಿ ಭೇದವಿರುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಟವನ್ನು ಸರಿ ಯಾಗಿ ಆಡಲು ಈ ಭೇದದ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇದೆ. ಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಶೌರ್ಯ ಮತ್ತು ಔದಾರ್ಯ ಮೂರ್ತಿ ವೆತ್ತಂತಿದ್ದರೆ ಸ್ತ್ರೀಯರಲ್ಲಿ ಸಹನಶೀಲತೆ ಮತ್ತು ಅನನ್ಯ ಶರಣಾಗತಿಗಳು ಮೈದಳೆದಿರುತ್ತವೆ. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸೋಲವುದು ಎಂಬುದು ಸ್ತ್ರೀಯ ಸಹನಶೀಲತೆಗೆ ಪರೀಕ್ಷೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ದೇವರು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ನಾಟಕವೇ ಸರಿ. ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾರ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪಾತ್ರ ಬರುತ್ತದೋ, ಅದನ್ನು ಅವರು ಉತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವುದೇ ಅವರ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕೀಳುತರದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೂ, ಅದನ್ನೂ ಅವರು ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದಷ್ಟೇ ಇದಕ್ಕೂ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಪುತ್ರರತ್ನ ಹೊಂದಿ, ಮಾತೃಸ್ಥಾನದ ಮರ್ಯಾದೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಅಧಿಕಾರ ನಿಮ್ಮದೇ ಆಗಿದೆ. ಅದು ಯಜಮಾನರಿಗೆ ಎಂದಿಗೂ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ “ಹಕ್ಕು” ಎಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತೆಗೆದುಹಾಕಿಬಿಡಿ. ಇಬ್ಬರೂ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಪ್ರೀತಿ ಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಸುಖವಾಗಿರುವುದರಲ್ಲೇ ಸಮಾಧಾನವಿದೆ.’ ಆಗ ಆಕೆಯು ‘ನಾನು ಏನು ಮಾಡಲಿ?’ ಎಂದಾಗ ಮಹಾರಾಜರು ‘ಈಗ ಹೊರಡುವ ಮೊದಲನೇ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಯಜಮಾನರು ಇರುವಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ. ನಿಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಮಧ್ಯೆ ಹಿಂದೆ ಏನೂ ನಡೆದೇ ಇಲ್ಲವೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಅವರ ಶುಶ್ರೂಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ. ಎಲ್ಲಾ ಸರಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದರು.

ಅಂತೆಯೇ ಆಕೆಯು ಪತಿಯ ಊರಿಗೆ ತೆರಳಿ, ಮಹಾರಾಜರು ಹೇಳಿದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಳು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಪತಿಯ ಜ್ವರ ಇಳಿಯಿತು. ಒಂದು ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎದ್ದಾಗ ಈಕೆಯು ಪತಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಆಗ ಆತನಿಗೆ ಅಳುವೇ ಬಂದು ಬಿಟ್ಟಿತು. ಆತನೆಂದ ‘ನನ್ನ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಸರಿಯಾಗುತ್ತಿದೆ, ಆದರೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ನನಗೆ ಬಹಳವಾಗಿ ಆಗಿದೆ. ನನ್ನ ಈ ತರದ ನಡತೆಯಿಂದ ಬೇಸರಗೊಳ್ಳದೆ, ನನ್ನನ್ನು ಬಿಡದೆ, ನನಗಾಗಿ ನೀನು ಓಡಿ ಬಂದೆ. ನಿನಗೆ ಯಾರೋ ಮಹಾತ್ಮರ ದರ್ಶನ ಸಿಕ್ಕಿರಬೇಕು. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನನ್ನಿಂದ ತಪ್ಪಾಗದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವೆನೆಂದು ನಾನು ವಚನ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ.’ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ನಂತರ, ಆ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಗಂಡು ಮಗು ಜನಿಸಿತು. ಆ ಮಗುವಿನೊಂದಿಗೆ ಆ ದಂಪತಿಗಳು ಶ್ರೀ ಮಹಾರಾಜರ ದರ್ಶನ ಪಡೆದು, ಬಾಳಿನ ಗೆಲುವಿನ ದಾರಿ ತೋರಿಸಿದುದಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞತೆ ಅರ್ಪಿಸಿದರು.

ಒಳಗುಟ್ಟೇನು?

ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಕೊಳಚೆ ಪ್ರದೇಶದ ಎಳೆಯ ರನ್ನು ಕುರಿತು ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸಲು ಆದೇಶ ನೀಡಿದ್ದರು. ಇದು ನಡೆದುದು ಅಮೇರಿಕದ ಬಾಲ್ಟಿಮೋರ್ ಎಂಬ ಪಟ್ಟಣದಲ್ಲಿ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಆ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಸುಮಾರು ಇನ್ನೂರು ಮಂದಿ ಎಳೆಯರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿ ಅವರ ಬಗೆಗೆ ಅನೇಕ ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ಕಲೆ ಹಾಕಿದರು. ಆ ಮಕ್ಕಳು ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಾತಾವರಣ ಭಯಾನಕವೆನಿಸುವಷ್ಟು ಅಸಹ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಸುಯೋಗ್ಯ ಪ್ರಜೆಗಳಾಗಿ ಬದುಕಲು ಬೇಕಾಗುವ ಯಾವ ನಡತೆಯನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿ ಕಲಿಯು ವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಶೇಕಡಾ ತೊಂಬತ್ತು ಮಂದಿಯಾದರೂ ದುಷ್ಟರಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಜೈಲು ವಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂದು ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿದಿದ್ದರು.

ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಆ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರೇ ಇನ್ನೊಂದು ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡವನ್ನು ಅದೇ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿ, ಹಿಂದೆ ತನ್ನ ಹಳೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ನುಡಿದ ಭವಿಷ್ಯವಾಣಿ ಸತ್ಯವಾಯಿತೇ? ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಕುತೂಹಲಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಈ ಬಾರಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹಿಂದೆ ಭೇಟಿ ಮಾಡಿದ್ದ ಇನ್ನೂರಲ್ಲಿ ನೂರತೊಂಬತ್ತು ಮಂದಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತನಾಡಿ, ಅವರ ಸ್ಥಿತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥರಾದರು. ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡದ ಭವಿಷ್ಯವಾಣಿ ಸುಳ್ಳಾಗಿತ್ತು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಸಭ್ಯರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಒಳಗುಟ್ಟೇನು?

ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಹರಿಕಾರ

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಭವಿಷ್ಯವಾಣಿ ಈ ರೀತಿ ಸುಳ್ಳಾಗಲು ಕಾರಣ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಹೊಸ ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡ ಕುತೂಹಲಿಯಾಯಿತು. ಆ ಕೊಳಚೆ ಪ್ರದೇಶದ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕಲಿತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳೆಲ್ಲ ಅಧ್ಯಾಪಕಿ ಕುಮಾರಿ ಶೀಲಾ ರೂರ್ಕೆ ಎಂಬವರಿಂದ ಬಹಳಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತರೆಂಬುದು ತಿಳಿಯಿತು. ಶೀಲಾ ರೂರ್ಕೆ ನಿವೃತ್ತಳಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು ಶ್ರಮಸಾಧ್ಯ ವಾದ ಕೆಲಸವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡ ಕೊನೆಗೂ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿಯೇಬಿಟ್ಟಿತು. ‘ಕೊಳಚೆ ಪ್ರದೇಶದ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ನೀವು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬಿದಿರಿ? ಅವರ ಬದುಕು ಉನ್ನತಿಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವಂತೆ ಏನು ಮಾಡಿದಿರಿ? ಅವರನ್ನು ಸಭ್ಯರಾದ ನಾಗರಿಕರನ್ನಾ ಗಿಸಲು ಯಾವ ಉಪಾಯ ಹೂಡಿದಿರಿ?’ ಎಂದು ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಅವರೆಂದರು ‘ಅಂಥ ಉಪಾಯವಾವುದೂ ನನಗೆ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯಾಗಿದ್ದಷ್ಟು ಕಾಲ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನೂ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರಗಳಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ’ ಎಂದರು.

ಇದೇನು ಮಹಾ? ಅತ್ಯಂತ ಸಾಮಾನ್ಯ ವಿಚಾರ ಎನ್ನಿಸಬಹುದು ನಿಮಗೆ. ಹಾಗಿದ್ದರೆ ನೀವು ಪ್ರೀತಿಯ ಬಗೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ತೀರ ಪರಿಮಿತಿಯ ಅಗ್ಗದ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿ ಎಂದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು.

ಪ್ರೀತಿ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಪ್ರವರ್ತಕವಾಗಬಲ್ಲದು. ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಪಡೆದವನೇ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ. ಆತನೇ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಇತರರಿಗೂ ನೀಡಬಲ್ಲ.

ಪ್ರೀತಿಸುವವನಿಂದ ಪ್ರೀತಿಸಲ್ಪಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನವನ್ನು ಪಡೆಯು ತ್ತಾನೆ. ತನ್ನತನವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಹಿರಿಯರ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ, ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ನೈತಿಕ ನಿರೀಕ್ಷೆ, ಕಿರಿಯರ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿನ ಸುಪ್ತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸರಿಯಾದ ಪಥದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ.

ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪಡೆದು ಪುಷ್ಟನಾದವನೇ ಇತರರಿಗೂ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹಂಚಬಲ್ಲ. ಶಿಶುವಾಗಿರುವಾಗ ನಾವೇ ಮಾತನಾಡಲಾರೆವು. ‘ಮಗು ಮಾತನಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ನಾನೇಕೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕು?’ ಎಂದು ತಾಯಿ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮುದ್ದಿನಿಂದ ಎಷ್ಟೊಂದು ಮಾತಾ ಡಿಸುತ್ತಾಳೆ! ಮಮತೆಯ ಮಳೆಗರೆಯುತ್ತ ನಕ್ಕುನಗಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಹೌದು, ಪ್ರೀತಿಯ ಭಾಷೆ ನಗು. ಹಾಗೆ ಮಾತನಾಡಿಸಿದ್ದರಿಂದಲೇ ಮಗು ಮಾತು ಕಲಿಯುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೆ ಮಾತನಾಡಲೂ ಸಮರ್ಥ ವಾಗುತ್ತದೆ.

ಮಕ್ಕಳಾಗಿರುವಾಗ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತೇವೆಯೆ ಹೊರತು ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನೀಡುವುದರಲ್ಲಲ್ಲ.

ಇತರರು, ಎಂದರೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಾಯಿತಂದೆ ಮತ್ತು ಹಿರಿಯರು, ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಮತ್ತು ಸಹವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು–ಇವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿಟ್ಟ ಶ್ರದ್ಧೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ನಾವು ಬೆಳೆಯ ಬೇಕಷ್ಟೆ.

ನಮ್ಮ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಗುಣಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ, ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ, ತಿದ್ದಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಒಳಿತನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹೇಳಿ, ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತನ್ನದೇ ಆದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದಿಂದ ಬೆಳೆಯು ವಂತೆ ಮಾಡಲು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಆಸರೆ ಬೇಕು.

ಈ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಯಾರು ನೀಡಬಲ್ಲರು?

‘ಜನರೇನೋ ಪ್ರೀತಿಸುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭಕಾರ್ಯವೆಂದು ನಂಬಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಪ್ರೀತಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿದ್ದರೂ ನಿಜವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವುದು ಒಂದು ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಯೇ ಸರಿ’ ಎಂದು ಎರಿಕ್ ಫ್ರೋಂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯಾಗುವವಳು ದಕ್ಷಳೂ, ಚುರುಕುಬುದ್ಧಿಯವಳೂ, ಸುಂದರಿಯೂ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ತಾನವಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿ ಎನ್ನಲಾಗದು. ಅದು ಮೆಚ್ಚುಗೆ, ಒಪ್ಪಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಪ್ರೀತಿಸಲ್ಪಡುವ ವಸ್ತುವಿನ ಗುಣವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಪ್ರೀತಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುವುದೆಂದಲ್ಲ. ಅದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪ್ರೀತಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿ ಕೊಂಡು, ಸ್ಥಾಯಿಯೋ, ಅಸ್ಥಾಯಿಯೋ ಆಗುವುದು. ಅದೇನೋ ಕೆಲವರು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಬಂದುಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ‘ಪ್ರೀತಿಸುವ ಕಲೆಯನ್ನು ತಂದೆ, ತಾಯಿಗಳು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಲಿಸುವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ವಿಲಿಯಂ ಸಿ. ಮೆನ್ನಿಂಗರ್.

ಪ್ರೀತಿಯ ರೀತಿ

ಪ್ರೀತಿ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಭಾವಪರವಶತೆ, ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳ ದೈಹಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆ ಎಂದೇ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಕಾಮ ಮತ್ತು ಸೌಂದರ್ಯ ಭಾವನೆಗಳ ಮಿಶ್ರಣದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ, ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಹಾಗೆ ತಿಳಿದು ಕೊಂಡರೇನೇ ಪ್ರೀತಿಯ ವ್ಯಾಪಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಪ್ರಭಾವವನ್ನೂ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

‘ಪ್ರೀತಿ ಎಂದರೆ ನಾವು ಅರ್ಥೈಸುವ ಹಾಗೆ ಅನುರಾಗದ ಭಾವಪರವಶತೆಯಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಭಾವೋದ್ವೇಗವೂ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ಹುದುಗಿರುವ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಗುರುತಿಸಿ, ಅವನ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕಾಗಿ, ನಿರಂತರ ಶುಭಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ದುಡಿಯುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಅದು’ ಎಂದು ಎಡ್ಲೆ ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[*]

ಎರಿಕ್ ಫ್ರೋಂ ಕೂಡ ಇದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಧ್ವನಿಸುತ್ತಾರೆ–

‘ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದೆಂದರೆ ಅವನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಬಗ್ಗೆ, ಸರ್ವತೋಮುಖ ಪ್ರಗತಿಯ ಬಗ್ಗೆ, ತಾನು ಜವಾಬ್ದಾರನೆಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತಳೆದು, ಆತನನ್ನು ಗಮನವಿತ್ತು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂಬ ಅರ್ಥ ಸೂಚಿತವಾಗುವುದು.’

ಕೊಳಚೆ ಪ್ರದೇಶದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನೀಡಿದ ಶೀಲಾ ರೂರ್ಕೆ ತೋರಿದ ಪ್ರೀತಿ ಮೇಲಿನ ರೀತಿಯದು.

ಆಕೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಕಡೆಗೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಗಮನವಿತ್ತು ಅವರ ಅಭಿರುಚಿ, ಸಂಸ್ಕಾರ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಅವರ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೇನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿ ಸಿದ್ದಳು–ಎಂದರೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥಳಾಗಿದ್ದಳು. ಅವನ ನೋವು, ನಲಿವು ಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅವನ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಲೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಳು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೂ ಬಾಲಸಹಜ ಚಾಪಲ್ಯದಿಂದ ನೀಡಿದ ಕಿರುಕುಳವನ್ನು ನೊಂದು ಕೊಳ್ಳದೆ ಕ್ಷಮಿಸಿದ್ದಳು. ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದಳೆಂದು ಅವರನ್ನು ಮನಬಂದಂತೆ ವರ್ತಿಸಲು ಬಿಟ್ಟವಳಲ್ಲ. ಏಟು ಕೊಡಬೇಕಾದ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಅಪರಾಧಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಬೆತ್ತದ ಉಪ ಯೋಗ ಮಾಡಿದ್ದಳು. ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ಶಿಕ್ಷೆ ನೀಡಿದಂತೆ ಮಕ್ಕಳ ಗುಣವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಪ್ರಶಂಸೆಗಳನ್ನೂ ನೀಡಿದ್ದಳು. ಆ ಮಕ್ಕಳ ಶುಭಚಿಂತನೆಯಿಂದ ಶ್ರಮ ವಹಿಸಿ ದುಡಿಯುತ್ತ ಅವರನ್ನು ತಿದ್ದಿಬೆಳೆಸಲು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಯತ್ನಿಸಿದಳು. ಸಂಬಳ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡದ್ದಕ್ಕೆ ಕನಿಷ್ಠಮಟ್ಟದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದ್ದರೆ ಯಾರೂ ಅವಳನ್ನು ದೂರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವಳ ಸದ್ಭಾವನೆ, ಸದಾಶಯಗಳನ್ನು ಅರಿಯದವರು ‘ಇವಳೇಕೆ? ಇಷ್ಟೊಂದು ಒದ್ದಾಟ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದಾಳೆ? ಸಂಸಾರದ ತಾಪತ್ರಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ! ಬೇರೆ ಕೆಲಸವಿಲ್ಲ! ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಈ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಲು ಯಾರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಬೇರೇನಾದರೂ ಲಾಭವಿದ್ದರೂ ಇರಬಹುದೆ?’... ಎಂದಿರಬಹುದು! ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಶಕ್ತಿ ಅಂಥದು! ಪ್ರೀತಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರನಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆ, ಇತರರಿಗೆ ‘ಅತಿ’ಯಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಮಗು ರೋಗಪೀಡಿತ ನಾಗಿ ಅತ್ತು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ತಾಯಿ ಹಾಯಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸಬಲ್ಲಳೆ? ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ತೊರೆದು, ಹತ್ತು ಹಲವು ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿ, ಆಕೆ ಮಗುವಿನ ಆರೈಕೆ ಮಾಡಲು ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡು ವಳು. ಪ್ರೀತಿಯ ಇಂಥ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಶೈಶವದ ಅಸಹಾಯ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರೀತಿಯ ಇಂಥ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯುಂಟಾದಾಗಲೇ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಗೌರವ, ಆತ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ತನ್ನದೇ ಆದ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ರೂಪುಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯಾಗಿದ್ದ ಶೀಲಾ ರೂರ್ಕೆ ಅಂಥ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಆ ನತದೃಷ್ಟ ಮಕ್ಕಳೆಡೆಗೆ ಹರಿಯಿಸಲು ಸಮರ್ಥ ಳಾದುದರಿಂದಲೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ತಾವು ನಿಂತು ಸಭ್ಯಜೀವನ ನಡೆಸಲು ಸಮರ್ಥ ರಾದರು! ‘ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನೂ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರಗಳಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ’ ಎಂಬ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತೋರುವ ವಾಕ್ಯದ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸ್ವಾರ್ಥತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವಾ ಮನೋ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೀಗ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿರಬೇಕು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲೂ ಉಕ್ಕಲಿ–ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿ.

ನಿಮ್ಮ ಆದರ್ಶ

ನೀವು ಜನಪ್ರಿಯರಾಗಬೇಕೆಂದಿರುವಿರಾ? ದಾರಿ ಕಾಣದಾಗಿದೆಯೆ? ಉಪಾಯ ಇಲ್ಲಿದೆ: ಜನರ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ದಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಗುರುತಿಸಿ, ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಅವರನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಅವರ ಹಿತಚಿಂತನೆ ಮಾಡಬಲ್ಲಿರಾ? ಅವರಿ ಗಾಗಿ ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಎಂದರೆ ಜನರಿಗೆ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲಿರಾ? ಹೌದು, ಎಂದಾದಲ್ಲಿ ನೀವು ಜನರಿಂದ ಅಪಾರ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬಲ್ಲಿರಿ.

ನೀವು ಸುಲಭವಾಗಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಚಿಂತನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ, ಸಂಶೋಧಕರೂ ಆಗಬೇಕೆಂದಿರು ವಿರಾ? ನೀವು ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ಅಧ್ಯಯನದ ವಿಷಯವನ್ನು ಮನಸಾರೆ ಪ್ರೀತಿಸಿರಿ. ಆಗ ಎಂಥೆಂಥ ಅದ್ಭುತ ಯೋಚನೆಗಳು ಓಡೋಡಿ ಬರುತ್ತವೆಂದು ನೋಡಿ.

ನೀವು ಆರೋಗ್ಯವಂತರೂ, ಬಲಶಾಲಿಗಳೂ ಆಗಬೇಕೆಂದಿರುವಿರಾ? ಶುಭೇಚ್ಛೆ ಹಾಗೂ ಪ್ರೀತಿಯ ತರಂಗಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಜನ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಪಶುಪಕ್ಷಿ, ಕ್ರಿಮಿಕೀಟ, ತರುವೃಕ್ಷ, ಫಲ, ಪುಷ್ಪಗಳೆಡೆಗೆ, ಎಂದರೆ ನಿಸರ್ಗದೆಡೆ ಹರಿಸಿ. ಆಗ ಇದರ ಪರಿಣಾಮ ನಿಮ್ಮ ಅಂತರ್ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲಾಗಿ ರಕ್ತದ ಕಣಗಳ ಮೇಲೂ ಸತ್ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದು!

ದ್ವೇಷವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ, ಬಿತ್ತರಿಸಿದಿರಾದರೆ ಶರೀರ ಹಾಗೂ ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯುಕ್ತವಾಗುತ್ತವೆ.

ಹೌದು, ಪ್ರೀತಿ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಹಿತಕರ ಹಾಗೂ ಆರೋಗ್ಯವರ್ಧಕ ರಾಸಾಯನಿಕ ಪರಿಣಾಮ ಗಳನ್ನು ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಅಂದಮೇಲೆ ನೀವು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಆದರ್ಶ ಪಥ ಯಾವುದೆಂದು ಬೇರೆ ಹೇಳಬೇಕೆ?

ಒಲವು ಗೆಲವು

.... ‘ಸ್ವಾರ್ಥರಹಿತ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಅಪಾರಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಬಹುಮಂದಿ ಭಾವಿಸಿರುವುದ ಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ರಚನಾತ್ಮಕ ಹಾಗೂ ರೋಗನಿರ್ಮೂಲನಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಇದು ಹೊಂದಿದೆ. ಶಾರೀರಿಕ, ಮಾನಸಿಕ ಹಾಗೂ ನೈತಿಕ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾದ ಜೀವನದಾಯಿ ಶಕ್ತಿಯೇ ಈ ಪ್ರೀತಿ. ಅಹಂಕಾರಿಗಳಿಗಿಂತ ಪರಹಿತಾಸಕ್ತರಾದ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನೀಡುವ ಜನ ದೀರ್ಘಾಯುಗಳಾಗಬಲ್ಲರು.ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ವಂಚಿತರಾದ ಎಳೆಯ ಮಕ್ಕಳು ಈ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ನೈತಿಕವಾಗಿ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಹಿಂದುಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ದೈಹಿಕ ಅನಾರೋಗ್ಯ, ಕುಡಿತದ ಚಟ, ಅಪರಾಧ ಹಾಗೂ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳಿಗೆ, ಪ್ರೀತಿಯೆಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮ ಕಾರಿಯಾದ ದಿವ್ಯೌಷಧ. ಅದು ದ್ವೇಷ, ಭಯ ಹಾಗೂ ನರಮಂಡಲದ ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಮೊದ ಲಾದ ತೊಂದರೆಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಬಲ್ಲ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ. ಇಂತಹ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹೊಂದದೇ ದಿವ್ಯವಾದ ಹಾಗೂ ಚಿರಂತನವಾದ ಸಂತೋಷವನ್ನು ನಾವು ಪಡೆಯ ಲಾರೆವು. ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿ ಇರುವಲ್ಲಿಯೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹಾಗೂ ಒಳ್ಳೆಯತನ ಗೌರೀಶಂಕರದಷ್ಟು ಎತ್ತರವನ್ನು ತಲುಪುತ್ತವೆ. ಜನಾಂಗವನ್ನು ಉನ್ನತಸ್ತರಗಳಿಗೇರಿಸಿ, ಅವರ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶ ಗಳನ್ನು ಉದಾತ್ತಗೊಳಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯೆ ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿ. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಾದ, ಆದರೆ, ಪ್ರಬಲ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾದ ಶಕ್ತಿ. ಸೀಮಾರಹಿತವಾಗಿ ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಮಸ್ತ ಜೀವಿಗಳೆಡೆಗೆ ಹರಿಯಿಸುವುದರ ಮೂಲಕವೇ ಮನುಷ್ಯನ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಕುಠಾರಾ ಘಾತವಾಗುವಂತಹ, ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯರೊಳಗಣ ದ್ವೇಷಪೂರಿತ ಒಳಜಗಳಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸ ಬಹುದು. ಈ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಮಾರಕಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಂಗ್ರಹದಿಂದಾಗಲೀ, ನಿರ್ಬಂಧಕ ಪೋಲೀಸು ದಳಗಳಿಂದಾಗಲೀ, ಆರ್ಥಿಕ ಹಾಗೂ ರಾಜಕೀಯ ವಿಧಾನಗಳಿಂದಾಗಲೀ, ಹೈಡ್ರೋ ಜನ್ ಬಾಂಬಿನಿಂದಾಗಲೀ, ಜಗತ್ತು ಎದುರಿಸಬೇಕಾದ ಬರಲಿರುವ ದುರಂತವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿ ಮಾತ್ರ ಈ ಒಂದು ಪವಾಡವನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ವರೂಪ, ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡುವ ವಿಧಾನ, ಅದರ ಸಂಗ್ರಹ ಹಾಗೂ ಉಪಯೋಗ ಇವುಗಳನ್ನು ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು’ ಎಂಬುದು ಖ್ಯಾತ ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ರಾದ ಪಿಟ್ರಿಮ್ ಎ. ಸೊರೊಕಿನ್ರ ಸದುಕ್ತಿ.

ಮಕ್ಕಳ ಸರಿಯಾದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿವಾತ್ಸಲ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದುದು ಎಂಬುದು ಅನುಭವ ಹಾಗೂ ಸಂಶೋಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಸಾಬೀತಾಗಿದೆ. ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗ ದಿಂದ, ಹಸಿವೆಯಿಂದ, ಅಯೋಗ್ಯ ಆಹಾರದಿಂದ ಮಕ್ಕಳು ದುರ್ಬಲರಾಗಿ ಸಾಯುವಂತೆ, ತಾಯಿಯ ಒಲವನ್ನೇ ಕಂಡರಿಯದ ಮಕ್ಕಳೂ ಬಹುಬೇಗನೇ ರೋಗಿಷ್ಠರೂ, ದುರ್ಬಲರೂ ಆಗಿ ಸಾಯುತ್ತಾರೆಂದು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದ ಡಾ. ರೀನೆ ಎ. ಸ್ಪೀಟ್ಸ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅನಾಥಾಲಯ ಒಂದರ ಮೂವತ್ತನಾಲ್ಕು ಅನಾಥ ಶಿಶುಗಳ ಸಾವನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಚಿತ್ರೀಕರಿಸಿ ಅದರ ವರದಿಯನ್ನು ಅವರು ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿಯೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಬೇರೆಲ್ಲ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನೂ, ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನೂ, ವೈದ್ಯಕೀಯ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನೂ ಆ ಅನಾಥ ಶಿಶುಗಳ ಆಲಯದಲ್ಲಿ ಒದಗಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಮಮತಾಮಯಿ ಮಾತೆಯ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಭಾವವೇ ಆ ಶಿಶುಗಳ ಮರಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು. ತಾಯಿಯಿಲ್ಲದ ಮಕ್ಕಳ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಡಾಕ್ಟರ್ ಸ್ಪಿಟ್ಸ್ ತಯಾರಿಸಿದ ಚಲನಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡಬಹುದು. ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳ ಅಗಲುವಿಕೆಯ ಮೂರು ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲೇ ಶಿಶುಗಳು ಹಸಿವೆಯನ್ನೇ ಮರೆತವು. ನಿದ್ರಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥವಾದುವು. ಅವುಗಳ ಮುಖಗಳು ಕಳೆಗುಂದಿದ್ದವು. ಅವು ಅತ್ತು ಅತ್ತು ಸುಸ್ತಾದವು. ಇನ್ನೆರಡು ತಿಂಗಳು ಅದೇ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನರಳಿದಾಗ ಬುದ್ಧಿಹೀನ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಕಾಣ ತೊಡಗಿದವು. ಒಂದು ವರುಷ ಮುಗಿಯುವುದರೊಳಗಾಗಿಯೇ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಮಕ್ಕಳು ತೀರಿ ಕೊಂಡವು. ಏಳು ಮಕ್ಕಳು ಎರಡನೇ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ತೀರಿಕೊಂಡವು. ಉಳಿದ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಮಂದಿ ಬದುಕಿದ್ದರೂ ಪ್ರೀತಿಯ ಕೊರತೆಯಿಂದಾಗಿ ಬುದ್ಧಿಹೀನರಾಗಿದ್ದವು.

‘ಮಾನಸಿಕ ಹಾಗೂ ನೈತಿಕ ಕುಸಿತಗಳನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು, ಸರಿಪಡಿಸಲು, ಪ್ರೀತಿಯ ಶಕ್ತಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಪ್ರೀತಿಯ ಎರಡು ಮುಖಗಳಾದ ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಹಾಗೂ ಪ್ರೀತಿಸಲ್ಪಡು ವುದು–ನವಜಾತಶಿಶುಗಳು ನೈತಿಕ ಹಾಗೂ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಉತ್ತಮ ಪ್ರಜೆಗಳಾಗಲು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಈ ಪ್ರೀತಿ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳ ದುರ್ಬಲತೆಗಳನ್ನು ನಿವಾರಣೆ ಮಾಡುವುದಲ್ಲದೆ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನವಚೇತನವನ್ನೂ ನೀಡುತ್ತದೆ. ಮಾನಸಿಕ ನೈತಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾ ಜಿಕ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಅಥವಾ ಪ್ರಗತಿಗೆ, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ಬದುಕಿನ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಏಳ್ಗೆಗೆ ಈ ಪ್ರೀತಿ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದೆಂಬುದು ಒಂದು ಸಂಶಯರಹಿತ ಸತ್ಯಸಂಗತಿ. ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಪ್ರೀತಿಸಲ್ಪಡುವುದು–ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ ಜೀವಸತ್ವ ಅಥವಾ ಆಹಾರ ಸತ್ವವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ. ಸಂತಸದ ಬಾಳ್ವೆಗೆ, ಸರ್ವತೋಮುಖವಾದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಈ ವಿಟಮಿನ್ ಅನಿವಾರ್ಯವಾದ ಅಂಶ.’ (ಡಾ. ರೀನೆ ಎ. ಸ್ಪೀಟ್ಸ್)

ಸೇವಾಭಾವ

ಸಮರ್ಪಣೆಯ ಭಾವದಿಂದ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸುವ ಹಲವರಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸೇವೆ ಮಾಡುವವನು ‘ಸೇವ್ಯನನ್ನು’, ಎಂದರೆ, ಸೇವೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವನನ್ನು, ತನ್ನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವುದುಂಟು. ಅವರ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲೇ ಅಧಿಕಾರ ಚಲಾಯಿಸಲೂ, ಶೋಷಿಸಲೂ ಹವಣಿಸುವುದುಂಟು. ಸೇವ್ಯರ ಯಾವತ್ತೂ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ ತಾವೇ ಕಾರಣರೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚ್ಯವಾಗಿಯೋ, ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿಯೋ ಹೇಳುತ್ತ ತಿರುಗುವುದುಂಟು. ತಾನಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇವನ ಬೇಳೆ ಬೇಯುವುದುಂಟೆ? ಎನ್ನುವುದುಂಟು. ತಾನಿಷ್ಟು ಸಹಾಯಮಾಡಿ, ಸೇವೆ ಮಾಡಿ, ಕಾಸಿನ ಉಪಯೋಗವೂ ತನಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದುಂಟು. ತನ್ನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಪಡೆದವನು ಸದಾ ‘ಕೃತಜ್ಞನಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರಬೇಕೆಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದುಂಟು. ಯಾವ ಸೇವೆಯನ್ನೂ ಮಾಡದ ಸ್ವಾರ್ಥಿಗಿಂತ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನು ಮೆರೆಯು ವವರು ಮೇಲು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಶುದ್ಧ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮವಲ್ಲ. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಮಜಲನ್ನು ತಲುಪಲು ಅದು ಮೆಟ್ಟಲು ಎಂದೇನೋ ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಆ ಮೆಟ್ಟಲನ್ನು ಏರಿ ಹೋಗುವರೆಂದೇನೂ ಇಲ್ಲ.

ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗೌರವ ಹಾಗೂ ವ್ಯಕ್ತಿಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಹಾನಿ ಬರದಂತೆ, ಸ್ವಲಾಭ, ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥಾಭಿಲಾಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯುಳ್ಳ ಮಾತೃತ್ವದ ಮಹಾ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ ತಾಯಿಯಲ್ಲಿ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ದೈವೀಪ್ರೇಮವನ್ನು ಕಾಣ ಬಹುದು.

ಸಲುಗೆಯ ಇತಿಮಿತಿ

ಒಮ್ಮೆ ಸತ್ಯಭಾಮೆ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದಾಗ ‘ನಿನ್ನ ಗಂಡಂದಿರನ್ನು ನೀನು ವಶದ ಲ್ಲಿಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರುವುದು ಹೇಗೆ? ನಿನ್ನಿಂದ ಆ ಉಪಾಯವನ್ನು ತಿಳಿದು ನಾನೂ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದಳು. ಕೃಷ್ಣ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯ ವಶದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಇದ್ದಾನೆಂಬುದು ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ, ತಾನು ತನ್ನ ಗಂಡಂದಿರ ಒಲುಮೆ ಗಳಿಸಿದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿದಳು[*]

– ‘ನನ್ನ ಗಂಡಂದಿರು ಮೃದುಸ್ವಭಾವದವರು, ಸತ್ಯಶೀಲರು, ಸತ್ಯಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸುವವರು. ಆದರೂ ಕ್ರೂರಿಗಳೂ, ಕೋಪಿಷ್ಠರೂ ಆಗಿದ್ದರೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಪರಿಚರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಪತಿಯ ಆಶ್ರಯ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಧರ್ಮ. ನನ್ನ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಂತೆ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಗಂಡನೇ ದೇವರು, ಅವನೇ ಗತಿ. ಅವನಿಗೆ ವಿಧೇಯತೆಯೇ ಆಕೆಯ ಸಾಧನೆ. ಇನ್ನು ಗುರು ಹಿರಿಯರನ್ನು ನಾನು ಭಕ್ತ್ಯಾದರಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಅತ್ತೆಯ ಮಾತಿಗೆ ಒಮ್ಮೆಯೂ ಪ್ರತಿ ನುಡಿದವಳಲ್ಲ. ನಾನೇ ನಿತ್ಯವೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಪರಿಚರಿಸಿ, ಸ್ನಾನ ಭೋಜನ ಆಚ್ಛಾದನಗಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಅವಳಿಗೆ ಇಲ್ಲದ ಊಟ, ನಿದ್ದೆಯನ್ನು ನಾನು ಅನುಭವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ಯನ್ನು ಪೃಥಿವಿಗೆ ಸಮಾನಳೆಂದು ಕಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಸ್ನಾತಕರು, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು, ಅರಮನೆಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಒಬ್ಬರನ್ನೂ ಬಿಡದೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಸತ್ಕಾರವನ್ನೂ ನಾನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆನು. ಸಾವಿರಾರು ದಾಸಿಯರು ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಿರಲಾಗಿ ನನಗೆ ಅವರೆಲ್ಲರ ಗುರುತು ಇತ್ತು, ಹೆಸರು ತಿಳಿದಿತ್ತು. ನಾನು ಅವರೆಲ್ಲರ ಒಳಿತು ಕೆಡಕುಗಳನ್ನೂ, ಕಷ್ಟ ಸುಖಗಳನ್ನೂ ಅರಿತಿದ್ದೆನು. ಸಾವಿರಾರು ಆನೆ, ಕುದುರೆಗಳು ಯುಧಿಷ್ಠಿರನ ಲಾಯಗಳಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅವುಗಳ ಲಾಲನೆಪಾಲನೆಯ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ನನ್ನ ಗಂಡಂದಿರು ಸಂಸಾರದ ಎಲ್ಲ ಹೊರೆಯನ್ನು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟು ತಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಿಂತರಾಗಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಕಷ್ಟ ವಾಯಿತೆಂದು ನಾನು ಸೋಲಲಿಲ್ಲ, ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ದುಡಿದೆನು; ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡಿಕೊಂಡೆನು. ನಾನು ದಿನವೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮೊದಲು ಎದ್ದಿದ್ದೇನೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಮಲಗಿದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಗಂಡಂದಿರನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸು ಇದು.’

ಸತ್ಯಭಾಮೆ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅದೆಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಸಲುಗೆಯಿಂದ ಅವನಲ್ಲಿ ಅವಜ್ಞೆ ತೋರಿಸಿದ ಘಳಿಗೆಗಳೂ ಇದ್ದವು. ದ್ರೌಪದಿಯ ಈ ಮಾತು ಆಕೆಯ ತಪ್ಪನ್ನು ತೋರಿಸಿ ತಿದ್ದು ಪಡಿಗೆ ದಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು.

ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರೀತಿ ಎಂದೂ ಸಲುಗೆಯಾಗಿ ಅನಾದರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಬಾರದು. ಜೋಕೆ!

ಪ್ರೀತಿಗೂ ಬರ

ಸಂಕುಚಿತ ಸ್ವಾರ್ಥದ ದೆಸೆಯಿಂದ ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಭಾವದ ರೋಗ ಅಥವಾ ಬರ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಹಬ್ಬಿಕೊಂಡಿದೆ. ಶ್ರೀಮಂತ, ಬಡವ, ತಜ್ಞ, ಅಜ್ಞ ಎಂಬ ಭೇದವಿಲ್ಲದೇ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅದು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಕೊಳಚೆಪ್ರದೇಶ, ಶುಚಿಯಾದ ಪ್ರದೇಶ ಎಂಬ ತಾರತಮ್ಯ ಅದಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಜಾತಿ, ಮತ, ಪಥ, ಪಂಗಡ ಎಂಬ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯ ಪುನಃ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಯಾಗದೆ ಮನುಷ್ಯಕುಲಕ್ಕೆ ಶಾಂತಿ, ತೃಪ್ತಿಗಳು ಲಭ್ಯವಾಗವು. ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ಯಾ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿನಿಯೊಬ್ಬರ ಮನಕರಗಿಸುವ ಒಂದು ಅನುಭವ ಇಲ್ಲಿದೆ :

‘ವಯಸ್ಸು ಒಂಬತ್ತು ವರ್ಷ. ಹುಡುಗ ಎರಡನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದ. ಶಾಲೆಗೆ ಬರುವ ಅವನ ಕ್ಲಾಸಿನ ಹುಡುಗರ ಹತ್ತಿರ, ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳ ಹತ್ತಿರ, ಹಣ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಗದರಿಸಿ ಬೆದರಿಸಿ, ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಯಾರಿಂದ ಲಾದರೂ ಐದು ಪೈಸೆಯಿಂದ ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಪೈಸೆಗಳವರೆಗೆ ಸಾಲ ಎತ್ತುತ್ತಿದ್ದ. “ನನ್ನ ತಾಯಿ ಊರಿನಿಂದ ಬಂದೊಡನೆ ನಿಮ್ಮ ಹಣವನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಆಶ್ವಾಸನೆ ನೀಡಿದ್ದ. ಮಕ್ಕಳ ಹಿರಿಯರು ಆ ಹುಡುಗನ ಕಾಟವನ್ನು ಶಾಲೆಯ ಮುಖ್ಯಾಧ್ಯಾಪಕಿಯ ಹತ್ತಿರ ಹೇಳಿ ಕೊಂಡರು. ಮುಖ್ಯಾಧ್ಯಾಪಕಿ ತರಗತಿಯ ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯ ಜೊತೆಗೂಡಿ ಹುಡುಗನನ್ನು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಕರೆತಂದು ಅವನ ವರ್ತನೆಯ ವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರು. ಹುಡುಗನನ್ನು ಗದರಿಸದೆ, ಯಾವ ಕಠಿಣೋಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ ಆಡದೆ ಮಾತನಾಡಿಸಿದೆ. ನನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಬಾಲಕ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂಕೋಚ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದೆ ಧೈರ್ಯವಾಗಿಯೇ ಉತ್ತರಿಸಿದ. “ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಏನೂ ತಿಂಡಿ ಸಿಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ತಿಂಡಿಗಾಗಿ ಅವರಿವರ ಹತ್ತಿರ ದುಡ್ಡು ಕೇಳಿದೆ” ಎಂದ. ಅವನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಬಂಧುಗಳು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ನೀಡುವ ಬಿಟ್ಟಿ ಊಟವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಅನುಮತಿ ನೀಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಹುಡುಗನ ತಂದೆ ಸಿಂಗಪುರದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಅವನ ತಾಯಿ ತೀರಿಕೊಂಡು ಒಂದು ವರ್ಷವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ತಾಯಿಯ ಸಾವಿನ ವಿಚಾರ ಬಾಲಕನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ತಾಯಿ ಸಿಂಗಪುರದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು, ತನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕಾಣದ ಬಂಧುಗಳ ಹಿಡಿತದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ಕರೆದೊಯ್ಯುವಳು ಎಂಬ ಮಧುರ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಕಾಲಯಾಪನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ತುಂಬ ಹೊತ್ತು ಮಾತನಾಡಿದ ಬಳಿಕ ಹೇಳಿದೆ: “ಯಾರ ಹತ್ತಿರವೂ ಹಣ ಕೇಳಬೇಡ, ಸಾಲ ಮಾಡಬೇಡ. ಶಾಲೆಯಲ್ಲೇ ನಿನಗೆ ಬೆಳಗಿನ ತಿಂಡಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಪುಸ್ತಕ ಪೆನ್ಸಿಲುಗಳ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಚಿಂತೆ ಬೇಡ. ಈಗ ಹೇಳು. ನಿನಗೇನು ಬೇಕು?” ನಿರ್ಭೀತಿಯ ದೃಢ ಮನಸ್ಸಿನವ ನೆಂದು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಬಾಲಕ ಥಟ್ಟನೆ ಕಂಬನಿದುಂಬಿ ಅಳುತ್ತ ಹೇಳಿದ: “ನನಗೆ ಅಮ್ಮ ಬೇಕು. ನನ್ನ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕರೆಸಿ. ನನ್ನ ತಾಯಿಯನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಡಿ.” ಹುಡುಗನ ದುಃಖತಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿ ನಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಕ್ರಂದನವನ್ನು ಕೇಳಿ ನಮಗೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣೀರು ತಡೆಯುವುದು ಕಷ್ಟವಾಯಿತು. ಅವನನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಕರೆದು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿಯವರ ಒಂದು ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು “ಇವರನ್ನು ನಿನ್ನ ತಾಯಿಯೆಂದು ತಿಳಿದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ಅವರ ಕೃಪೆ ಮಾಡಿ ನಿನಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ” ಎಂದೆ. ಹುಡುಗ ಸಂತುಷ್ಟನಾದಂತೆ ಕಂಡಿತು. ಆದರೆ ಮಾರನೇ ದಿನದಿಂದ ಅವನು ಶಾಲೆಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ ವಿಚಾರಣೆಯ ಸಂಗತಿ ಯನ್ನು ತಿಳಿದ ಅವನ ರಕ್ಷಕರು ವರ್ಗಾವಣೆಯ ಪತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹುಡುಗನನ್ನು ಬೇರೆ ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿಸಿಬಿಟ್ಟರು! ಪರಿಶುದ್ಧ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಾತು ದೂರವಿರಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರೀತಿ ಯನ್ನೂ ಕಾಣದ ಹುಡುಗನಾತ!

‘ತಂದೆಯ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ವಂಚಿತಳಾದ ಎಂಟು ವರ್ಷದ ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳು ತಾಯಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅನುಕಂಪದಿಂದ ಆಡಿದ ಮಾತುಗಳಿವು: “ನಾನು ನನ್ನ ತಾಯಿಯ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಗಂಡ ನನ್ನು ಅವನ ಪಾಡಿಗೇ ಬಿಟ್ಟು ಕುಟುಂಬದಿಂದ ಹೊರಗೆ ನಡೆದುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ.”

‘ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಹೀಗಿದೆ. ಅವರದು ದೊಡ್ಡ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕುಟುಂಬವೇ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಾಂಧವರು ಆಳುಕಾಳುಗಳಿಗೆ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲ. ಅವರ ಆರ್ಥಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಕಳಪೆಯಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮೇಲಿನ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದ ಹುಡುಗಿಯ ತಂದೆ ಕುಡಿತ ಮತ್ತು ಜೂಜಿನ ಚಟಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದವನು. ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತು ಆತ ವೇಳೆ ಮೀರಿ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಹೆಂಡತಿಯೊಡನೆ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ರೇಗಿ, ಜಗಳಾಡಿ, ಹೊಲಸು ಮಾತುಗಳಿಂದ ಬೈದು, ಹೊಡೆದು ರಾದ್ಧಾಂತ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಈ ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗಿ ದಿನ ನಿತ್ಯವೂ ನಿದ್ರೆಯಿಂದೆದ್ದು ತಂದೆಯ ಕ್ರೌರ್ಯ ಮತ್ತು ದುರ್ವ್ಯವಹಾರವನ್ನೂ, ತಾಯಿಯ ಸಂಕಟವನ್ನೂ ಕಂಡು, ತಾಯಿಯ ಜೊತೆ ತಾನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಅಳುತ್ತ, ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯದ ನಂತರ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಮನಸ್ವೀ ಬೈಯಲು ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ದೊರೆತ ಜಾಗ ಶಾಲೆ ಮಾತ್ರ. ಒಟ್ಟು ಮನೆಯ ವಾತಾವರಣ ಅವಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದೆಡೆ ಭಯದ ಭಾವವನ್ನೂ, ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಪುರುಷ ಜಾತಿಯ ಮೇಲೆ ದ್ವೇಷಭಾವವನ್ನೂ ಬಿತ್ತಿ ಅವಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೇಲೆ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮ ಮಾಡಿದುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಿದೆ?’

‘ಸೇವಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಜನರ ಜೊತೆಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ದುಡಿದ ಬಳಿಕ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಸಂಗತಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತಲಿದೆ. ತಾನು “ಯಾರಿಗೂ ಬೇಡವಾದವನು” ಎಂಬ ಭಾವನೆಯ ರೋಗ–ಮನುಷ್ಯರು ಅನುಭವಿಸಬಹುದಾದ ಅತಿ ಕೆಟ್ಟರೀತಿಯ ರೋಗ. ಕುಷ್ಠರೋಗಕ್ಕೆ ನಾವು ಔಷಧವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿದ್ದೇವೆ. ಸಾವಿರಾರು ಜನರು ಆ ರೋಗದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿ ದ್ದಾರೆ. ಕ್ಷಯ ರೋಗಕ್ಕೂ ಔಷಧ ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಾಗಿದೆ. ಸಾವಿರಾರು ಮಂದಿ ಕ್ಷಯರೋಗ ದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಇತರ ನೂರಾರು ರೋಗಗಳಿಗೂ ಔಷಧ ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಂಡರಿಯದ ಈ “ಕೆಟ್ಟ” ರೋಗಕ್ಕೆ ಔಷಧವೆಲ್ಲಿದೆ? ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ಕೈಗಳಿಂದ ಸೇವೆ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಕೆಟ್ಟರೋಗ ದೂರವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ’ ಎಂದರು ಮದರ್ ಥೆರೇಸಾ.

ಹಿರಿಯರ ಬಂಧುಬಾಂಧವರ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಾಣದೆ ಹತಾಶರಾದ ಮಕ್ಕಳ ಸಂತಾಪವನ್ನು ದೂರ ಮಾಡುವವರಾರು? ಪ್ರೀತಿಯ ವರ್ತನೆಗೆ ಖರ್ಚೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿಯ ನಿಧಿ ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬರ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲೂ ಇದೆ. ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನೀಡುವವರೂ, ಪಡೆಯುವವರೂ ಧನ್ಯರು. ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಆನಂದ, ತೃಪ್ತಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇಬ್ಬರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೂ ಅರಳುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಈ ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನಾದರೂ ನೀಡುವವರು ಅಲ್ಪಸಂಖ್ಯಾತರಾಗಲು ಕಾರಣ ವೇನು? ‘ಅರೇ ಪ್ಯಾರ್ ಕಾ ಪ್ಯಾಲಾ ರಹತೇ ಭಾಯಾ ಹೈಂ ಕ್ಯೋಂ ಜಹರ್ ತುಮ್ಹೇಂ?’ ಎಂದಂತೆ ‘ಅಯ್ಯೋ, ಪ್ರೀತಿಯ ಅಮೃತಕುಂಭವಿರುತ್ತ ದ್ವೇಷದ ವಿಷವೇಕೆ ನಿನಗೆ ಹಿಡಿಸಿದೆ?’ ಕಾರಣ ಇಷ್ಟೆ: ಅಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಭಾವ ಮತ್ತು ತರಬೇತಿಯ ಅಭಾವ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನೋ, ನಿಜವಾದ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ದೈವೀಪ್ರೀತಿಯನ್ನೋ, ಅನುಭವಿಸದ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಅದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿ ಯದ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ನೀಡುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಆದರೆ ಒಂದಂತೂ ನಿಜ–ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಾಪೂರಕ್ಕೆ ಹೃದಯಗಳ ದೋಷ, ದುರಿತಗಳೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿ ಹೋಗಿ, ಬಾಂಧವ್ಯದ ಬೆಸುಗೆ ಬಲವಾಗುತ್ತದೆ.

ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಿಮೆ

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೀಗೆನ್ನುತ್ತಾರೆ: ‘ಜಗತ್ತೇ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಆತುರದಿಂದ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸದೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಹಂಚಬೇಕು. ಕೊಡು, ಕೊಡು, ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ.’

‘ಪ್ರೀತಿಗೆ ಎಂದೂ ಅಪಜಯವಿಲ್ಲ. ಇಂದೋ, ನಾಳೆಯೋ, ಶತಮಾನಗಳ ಬಳಿಕವೋ, ಸತ್ಯವೇ ಜಯಿಸುವುದು. ಪ್ರೀತಿಯು ಜಯವನ್ನು ತಂದೇ ತರುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಸಹೋದರ ರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೇನು?.... ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಏನು ಹೇಳುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಪರಿಶೀಲಿಸುವು ದಿಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿಯ ಸರ್ವಶಕ್ತತೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಡಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆಯೇ? ನೀವು ಸರ್ವಶಕ್ತರು.’

ಯಾವುದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಏಕತಾ ಭಾವನೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದೋ ಅದು ಸತ್ಯ. ಪ್ರೀತಿಯೇ ಸತ್ಯ, ದ್ವೇಷವೇ ಅನೃತ. ಏಕೆಂದರೆ ದ್ವೇಷವು ನಮ್ಮನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ವಿಂಗಡಿಸುತ್ತದೆ; ಅನೈಕ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯ-ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ದ್ವೇಷ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅದು ದೋಷಯುಕ್ತ ಹಾಗೂ ಅನೃತ. ದ್ವೇಷ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವ ಶಕ್ತಿ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ನಾಶಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಪ್ರೀತಿ ಒಂದುಗೂಡಿಸುತ್ತದೆ; ನೀವು ಒಂದಾಗುತ್ತೀರಿ. ತಾಯಿ, ಮಗು, ಕುಟುಂಬ, ನಗರಗಳು, ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತು, ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಒಂದಾಗುತ್ತವೆ. ಪ್ರೀತಿಯೇ ಜೀವಜೀವನದ ಸಾಮರಸ್ಯದ ಸೂತ್ರಧಾರ.

ಪ್ರೀತಿಯ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿ

ಇಲ್ಲಿದೆ ನಡೆದ ಒಂದು ಘಟನೆ. ತಾಯಿತಂದೆ ಭಾರತವಾಸಿಗಳು. ಒಬ್ಬನೇ ಮಗ ಅಮೇರಿಕ ದಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ಡಾಕ್ಟರಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಜನಾದರಣೆಯನ್ನೂ, ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನೂ ಗಳಿಸಿ ದರೂ, ಬಾಳಸಂಗಾತಿಯೊಂದಿಗೆ ವೈಮನಸ್ಯ ಬೆಳೆದು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಬಂದು, ತನ್ನ ಎದೆಗೆ ತಾನೇ ಗುಂಡುಹಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಆತ ಇಹಲೋಕವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ. ಅದೇ ದಿನ ಸಹಸ್ರಾರು ಮೈಲು ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ತಾಯಿಗೆ ಸ್ವಪ್ನ–ತನ್ನ ಮಗ ರಕ್ತದ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ಸತ್ತುಬಿದ್ದಂತೆ. ಎಚ್ಚೆತ್ತ ಮೇಲೆ ವಿಪರೀತ ಹೊಟ್ಟೆಸಂಕಟ. ಮರುದಿನ ದೂರವಾಣಿಯ ಮೂಲಕ ಈ ದುರಂತದ ವಾರ್ತೆ ತಿಳಿದಾಗ ಹೆತ್ತಕರುಳನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ಹಿಂಡಿದಂತಾಯಿತು.

ತನ್ನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಆಘಾತವಾದಾಗ ಹೆತ್ತಕರುಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ನೋವು ಮುಟ್ಟುತ್ತದೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಇದೊಂದೇ ಉದಾಹರಣೆಯಲ್ಲ. ಬೇಕಷ್ಟು ಉದಾಹರಣೆಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ. ರಷ್ಯಾ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಬೇಕಷ್ಟು ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿದೆ. ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ಪಂದನ ರೇಡಿಯೋ ಅಲೆಗಳಂತೆ ಚಲಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾತರಿಸುವ ಹೃದಯವನ್ನು ಮುಟ್ಟಬಲ್ಲದು, ತಟ್ಟಬಲ್ಲದು.

ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಅಜ್ಞಾನ?

ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು, ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ, ಅಣುಶಕ್ತಿ, ಉಗಿಶಕ್ತಿ, ಸೌರಶಕ್ತಿ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಜಗತ್ತಿನ ಮುಖವನ್ನು ಬದಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು, ಅದರ ಉತ್ಪತ್ತಿ, ಶೇಖರಣೆ ಮತ್ತು ಸರಬರಾಜನ್ನು ಮಾಡುವಂತಾದರೆ ಜಗತ್ತು ನಂದನವನವಾಗುವುದು. ಈ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಶಕ್ತಿ–ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರವಚನಕಾರರ ಉಪದೇಶಕ್ಕೆ ವಿನಿಯೋಗವಾಗುವ ಸರಕೆಂದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ವಿಚಾರವಂತರು ಹಿಂದೆ ತಿಳಿದದ್ದುಂಟು. ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ, ರಾಜಕೀಯ ಸ್ಥರೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಟ್ಟಿರಲಿಲ್ಲ.[*]

ಎರಡು ಜಾಗತಿಕ ಮಹಾಯುದ್ಧಗಳಿಂದ ಜನರು ತತ್ತರಿಸಿದರು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಶಾಂತಿಯ ಪರದೆಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಒಳಗೊಳಗೆ ರಣ ಸನ್ನಾಹಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ. ವಿಜ್ಞಾನ ನೀಡಿದ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಜನ ಪಡೆ ದಿದ್ದಾರೆ ನಿಜ. ಆದರೆ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಸ್ವೈರವೃತ್ತಿ, ಇಂದ್ರಿಯಪರಾಯಣತೆ, ದುರಾಸೆ, ಕೊರಳಿರಿ ಯುವ ಸ್ಪರ್ಧಾಮನೋಭಾವ–ಇವುಗಳಿಂದ ಸಮಾಜ ರೋಗಗ್ರಸ್ತವಾಗಿ ದುರಂತದತ್ತ ಧಾವಿಸು ತ್ತಿದೆ. ಇದೀಗ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹಿಂಸಾರತಿ, ಯುದ್ಧ, ರಕ್ತಕ್ರಾಂತಿ, ಕೊಲೆಗಡುಕತನ ಇವುಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಲೂ, ಜನರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಸಹಕಾರ, ಸದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಶಾಂತಿಯುತ ಸಹ ಬಾಳ್ವೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಲೂ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೀತಿಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ನಡೆಯಿಸಬೇಕೆಂದು ಸೊರೊಕಿನ್ನರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಮದ್ದುಗುಂಡುಗಳಿಗಾಗಿ ಖರ್ಚುಮಾಡುವ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಡಾಲರ್ಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಂಶ ಈ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯ ಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಅದರ ಬಳಕೆಯ ವಿಧಾನದ ಸಂಶೋಧನೆಗಾಗಿ ವ್ಯಯಿಸಿದರೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಉಪಕಾರವಾಗುತ್ತದೆನ್ನುತ್ತಾರವರು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಈ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ, ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನ್ನ ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ, ಕ್ಷುದ್ರ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ತನಗೂ, ಇತರರಿಗೂ ದಿವ್ಯ ಆನಂದವನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲ ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾಕ್ಟೀಸ್ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಕ್ರಮೇಣ ಜಗತ್ತು ಎದುರಿಸುವ ಹಾನಿಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬಹುದು.

ಪ್ರೀತಿಯ ಪವಾಡ

ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಲಿ, ಬಿಡಲಿ! ಅವರು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಪ್ರಕಟಿಸಬಹುದಾದ ತಥ್ಯಗಳನ್ನು ಕಾಯುತ್ತ ಕುಳಿತಿರಲು ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮನೋ ದೈಹಿಕ ಬೇನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದ ಗೊತ್ತಾಗಿರುವ ತಥ್ಯಗಳು ಇವು: ದ್ವೇಷ ಕೆಟ್ಟದು, ಪ್ರೀತಿ ಒಳ್ಳೆಯದು. ದ್ವೇಷ, ಮತ್ಸರ, ದುರಭಿಮಾನ, ಚಿಂತೆ, ಸೇಡಿನ ಮನೋಭಾವ, ಅವಸಾದ ಶರೀರಾರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ತೀವ್ರ ಕೆಡುಕನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ವಿಷಗಳು. ಪ್ರೀತಿ ಶರೀರಾ ರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಮಾನಸಿಕ, ನೈತಿಕ ಸುಸ್ಥಿತಿಗೂ ಬೇಕು. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಅದ್ವಿತೀಯ ತಜ್ಞನೆನಿಸಿದ ಜಾನ್ ಹಂಟರ್ ಹೃದಯಬೇನೆಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನೊಮ್ಮೆ ಹೀಗೆಂದ: ‘ನನ್ನನ್ನು ಸಿಟ್ಟಿಗೇಳುವಂತೆ ಮಾಡುವವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಪ್ರಾಣ ಇದೆ.’ ಎಂದರೆ, ತನ್ನನ್ನು ಸಿಟ್ಟಿಗೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಿದರೆ ತಾನು ಹೃದಯಾಘಾತವಾಗಿ ಸಾಯುವುದು ಖಂಡಿತ ಎಂಬುದು ಆ ಮಾತಿನ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಹಾಗೆ ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದಾಗಲೇ ಅವನು ಸಾವನ್ನಪ್ಪಿದನಂತೆ! ತಾನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ದುರ್ಭಾವನೆಗಳು ತನ್ನ ನಾಶಕ್ಕೇ ಕಾರಣವಾಗುವುವು ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗ ಮನುಷ್ಯ ಅವುಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನಷ್ಟೆ! ಯಾವುದು ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ, ನೈತಿಕವಾಗಿ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದೋ, ಅದು ರಾಜಕೀಯವಾಗಿ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿದೆಯೇ? ಇಂದು ನಮ್ಮ ರಾಜಕೀಯಸ್ಥರೂ, ವಿಚಾರವಾದಿಗಳೂ, ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಗತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಕಾಳಜಿ ತೋರ್ಪಡಿಸುವವರೂ ಪಕ್ಷಸ್ವಾರ್ಥದಿಂದ ಜನರಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಷ್ಟೂ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕ್ರಾಂತಿಯ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಕೆಡುಕಿನ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವದಲ್ಲಿ ವಾಕ್ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ ಎಂದು, ರಚನಾತ್ಮಕ ಟೀಕೆಯ ಮುಸುಕಿನಲ್ಲಿ, ದ್ವೇಷ ಭಾವನೆಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನೊಪ್ಪದವರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯಹನನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅನೃತ, ಕಲಹ, ಪರನಿಂದೆಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮಾನವಕಲ್ಯಾಣದ ಮುಖವಾಡ ವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಗೋಮುಖವ್ಯಾಘ್ರರಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಈ ವಿಷವರ್ತುಲದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಲು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಎಳೆಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಿಮೆ, ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ದೃಢವಾದ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡಬೇಕು. ಬದುಕಿನ ವಿಭಿನ್ನ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬಗೆಗೆ ತರಬೇತಿಯನ್ನು ನೀಡಬೇಕು.

ವಿಭಿನ್ನ ಪಕ್ಷ, ಪಂಗಡಗಳೊಳಗೆ ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಲು ದೇಶ ಪ್ರೇಮಿಗಳು, ಪ್ರೀತಿ, ಸಾಮರಸ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ, ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ಆಸೆಪಡೆದ ಪಕ್ಷವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರೆ ಒಳಿತು. ನಿಜ ವಾಗಿಯೂ ಇದು ಧಾರ್ಮಿಕರು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ. ಆದರೆ ಅಯ್ಯೋ! ಅವರೂ ಪರಸ್ಪರ ಜಗಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ!

ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞ ಜಾಫ್ರೀ ಫರ್ಸ್ಟ್ ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಿ :

‘ಜೀವಶಾಸ್ತ್ರ, ಆರೋಗ್ಯರಕ್ಷಣೆ, ಲೈಂಗಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಪಾಠ ಹೇಳಿದ ಅನುಭವ ನನಗಿದೆ. ನಾನು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ತಿಳಿದಿದೆ. ಪಾಠಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಿಮಾತಿಶಯಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸುವ ಯತ್ನಮಾಡದಿರುವುದು ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಹಾದೋಷವೆಂದು ನನಗನ್ನಿಸಿದೆ. ಪ್ರೀತಿ ಎಂದೊ ಡನೆ ಲೈಂಗಿಕತೆಯೊಂದಿಗೆ ಅದನ್ನು ಜೊತೆಗೂಡಿಸುವುದು ಸರ್ವಥಾ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಹೆಣ್ಣುಗಂಡುಗಳ ದೈಹಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆಗೇ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಪ್ರೀತಿಯ ಎಲ್ಲ ಮುಖಗಳ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಕಾಲೇಜು ಶಿಕ್ಷಣದವರೆಗೆ ಸರಿಯಾದ ಪಾಠ ಪಟ್ಟಿಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಸಬೇಕಿತ್ತು. ಈ ಇನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ– ಇಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ ಮತ್ತು ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಲವು ಗೊಂದಲದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಇಲ್ಲವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು.’[*]

ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯೇ ಒರೆಗಲ್ಲು

ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನು ಕುರಿತ ತಮ್ಮ ಒಂದು ಪ್ರವಚನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ‘ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯೇ ದೇವರು’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ವರವಿತ್ತು ಸಲಹುವವನೂ, ನಮ್ಮ ದುಃಖ ದೂರ ಮಾಡುವವನೂ ದೇವರು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ನಮಗೆ ಮೇಲಿನ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು ತುಸು ಕಷ್ಟವೇ. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯ ಮಹಾಗುಣ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ದೇವತ್ವಕ್ಕೆ ಏರಿಸುವುದೆಂಬುದು ಅವರ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ದೈವತ್ವ ಎಂದರೆ ಸ್ವಯಂ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಸ್ಥಿತಿ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೇರುವುದು ಜೀವಿತದ ಗುರಿ. ‘ತಾಯಿ ನಿನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ದೇವರಾಗಲಿ’ ಎಂಬ ವೈದಿಕ ಅನುಶಾಸನವನ್ನು ನಾವು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ತಾಯಿಯ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಯಾರಿಗೆ ತಾನೇ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ? ತಾಯಿ ತನ್ನ ಸುಖವನ್ನು ಮರೆತು ಮಗುವಿನ ಭರಣೆ, ಪೋಷಣೆಗಳಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆಯುತ್ತಾಳೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ತನ್ನ ಕಂದನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಕೊಡಲೂ ಹಿಂಜರಿಯಳು. ಪ್ರೀತಿಯ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣವೆ ಪ್ರೀತಿಸಲ್ಪಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕಾಗಿ ನಿರಂತರ ಯತ್ನ ಶೀಲತೆ. ಇಂಥ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದಿಂದುದಿಸಿದ ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆಗಳಿಂದಲ್ಲವೆ ಅಸಂಖ್ಯ ಜೀವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಶೈಶವ, ಬಾಲ್ಯದ ಅಸಹಾಯಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯರಾಗಲೂ, ತಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ತಾವು ನಿಲ್ಲಲೂ ಸಮರ್ಥರಾದುದು? ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಇಂಥ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ, ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾದರೆ, ತಾಯಿಯ ತಾಯ್ತನ ಸಾರ್ಥಕ ಅಥವಾ ಕೃತಕೃತ್ಯ. ಮಗುವು ಆನಂದದಿಂದ ನಕ್ಕುನಲಿಯುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಯಾವ ತಾಯಿ ಆನಂದಿಸುವುದಿಲ್ಲ? ಮಗು ಸದಾ ಆನಂದದಿಂದ ನಗುನಗುತ್ತ ಬೆಳೆಯಲಿ ಎಂಬ ಹಾರೈಕೆ ಯಾವ ತಾಯಿಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವು ದಿಲ್ಲ? ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿ, ತಾಯಿ–ಮಗು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಆನಂದವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು. ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ರಕ್ಷಣೆಯ ಭಾವವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿ ಸುಖ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಮಗುವು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ತಾಯಿಗೂ ಹಿತವಾಗಿ ತಾನೂ ಸುರಕ್ಷಿತ ಭಾವನೆ ಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾಳೆ. ತಾಯಿ ಮಗುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಾರಳಾದರೆ, ಅವಳಲ್ಲಿ ಸಂತೃಪ್ತಿಯ ಧನ್ಯತೆಯ ಭಾವ ಮೂಡಲಾರದು. ಮಗುವಾದರೋ ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಂಡರಿಯದಿ ದ್ದರೆ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನಾಗಲೀ, ಇತರರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಇಡುವುದನ್ನಾಗಲೀ ಕಲಿಯಲಾರದು. ತಾಯಿಯ ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮಗು ಕೃತಜ್ಞತೆಯ ಮಹಾಗುಣದೊಂದಿಗೆ, ತಾಯಿಯ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ದೂರವಾಗದ ಆಪ್ತತೆ ಅಥವಾ ಆತ್ಮೀಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಪಡೆಯು ವುದು. ಮಾತೃತ್ವದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ ತಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶೇಷ ರೀತಿ ಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ಪರಿಶುದ್ಧ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೇಮ ಪರಿಪೂರ್ಣ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗದಿದ್ದರೂ, ತಾಯಿಯನ್ನು ಗೌರವಿಸು. ಅವಳು ತೋರಿದ ಪ್ರೀತಿ, ವಾತ್ಸಲ್ಯ, ಕರುಣೆಗಳನ್ನೂ, ಮಾಡಿದ ಸೇವೆಯನ್ನೂ ಮರೆಯಬೇಡ. ಕೃತಘ್ನನಾಗಬೇಡ. ಹಾಗೆ ಗೌರವಿಸಿದರೆ ಆ ಸದ್ಗುಣಗಳು ನಿನ್ನಲ್ಲಿಯೂ ಮೂಡುತ್ತವೆ. ನಿನ್ನ ಬದುಕಿಗೂ ಸಂತೃಪ್ತಿ ಯನ್ನು ನೀಡುವುವು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ‘ಮಾತೃದೇವೋಭವ’ ಎಂದರು ಪುಷಿಗಳು. ತಾಯಿ ಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾದರೆ ಎಂಥ ಭೀಕರ ಪರಿಣಾಮವಾದೀತು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ (ಇಂಥವರು ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಳಲ್ಲೂ ಇದ್ದಾರೆ!) ತಮಗೆ ಮಕ್ಕಳು ಬೇಡ, ತಮ್ಮ ಸೌಂದರ್ಯ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ, ಹೆರಿಗೆಯ ಕಷ್ಟ, ಗೋಳು ಬೇಡ–ಎಂದು ಹಲವರು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೆತ್ತು, ಲಾಲಿಸಿ, ಪಾಲಿಸುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಿವಾಹಿತರಾದ ಅವರು ಗರ್ಭಿಣಿಯರಾದಾಗ ದುಃಖಿತರೇ ಆಗುತ್ತಾರೆ. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದ ಬಳಿಕ ಅವುಗಳ ಕ್ರಂದನ, ಕಾಟ, ತುಂಟತನಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೇ ಕುಪಿತರಾಗಿ ತೀವ್ರತರದ ದೈಹಿಕ ತೊಂದರೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ಅಧಿಕೃತ ವರದಿ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.[*]

ಮಕ್ಕಳು ಬದುಕಿನ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಇದರಿಂದ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾದರೆ, ತನ್ನ ತಾಯ್ತನದ ಆದರ್ಶದಿಂದ ದೂರಸರಿದರೆ, ಅವಳ ಪಾಲಿಗೂ, ಮಕ್ಕಳ ಪಾಲಿಗೂ, ತನ್ಮೂಲಕ ಸಮಾಜದ ಪಾಲಿಗೂ, ಎಂಥ ದುರಂತ ಕಾದಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬು ದನ್ನು ಯೋಚಿಸಬಹುದು.

ಪ್ರೀತಿ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯೇ ಒರೆ ಗಲ್ಲು. ನಿಸರ್ಗ ಇದನ್ನು ತಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ಕಲಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ತಾಯ್ತನದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಯನ್ನು ನಿಸರ್ಗ ಮಹಿಳೆಗೇ ವಹಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಆದರೆ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಯಂತ್ರ ಯುಗದ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎಂದರೆ ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರ ಎನ್ನುವಂತೆ ವರ್ತಿಸುವ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಇಂದು ಮುಂದುವರಿದ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಸ್ತ್ರೀಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ–ಇದು ಕ್ರಮೇಣ ತಾಯ್ತನದ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಮಾರಕವಾಗುತ್ತಲಿದೆ. ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ಪೊಳ್ಳು ಸುಧಾರಣಾವಾದಿಗಳು ಧಾರ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ರಚಿಸಿದ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿರುವ ಯಾವ ಒಳಿತನ್ನೂ ಕಾಣಲಾರದಾಗಿದ್ದಾರೆ! ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯ ಮೂಲಕ ದಿವ್ಯಾನಂದದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದೇ ಎಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಯಮಗಳ ಉದ್ದೇಶ. ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದರಿಂದ ಸಮಾಜವನ್ನು ಬೇಗನೇ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಷ್ಟೆ.

ತಾಯಿಯ ಮಡಿಲು

ತಮ್ಮ ತಾಯಿಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡು ಇಳಿವಯಸ್ಸಿನ ಹಿರಿಯ ಆಫೀಸರ್ ಒಬ್ಬರು ಹೀಗೆಂ ದರು:‘ನನ್ನ ತಾಯಿ, ನನ್ನ ಹಾಗೂ ನನ್ನ ಸೋದರ ಸೋದರಿಯರ ಮತ್ತು ಬಂಧುಬಳಗದವರೆಲ್ಲರ ಪಾಲಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಪ್ರೇಮದ ಪ್ರತೀಕವೇ ಆಗಿದ್ದರೆಂದು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅವರ ಹೆಸರಾದರೋ ಕೃಪಾ. ಅವರು ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯ ಮೂರ್ತಿವತ್ತಾದ ರೂಪ ಎಂದೇ ನಾನು ನಂಬುವಂತಾಗಿತ್ತು. ಎಂದೆಂದೂ ಕುಂದದ, ಬತ್ತಿ ಬರಿದಾಗದ ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ವಭಾವ, ಕಷ್ಟ ಕಂಟಕಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ದೃಢಮನಸ್ಸು, ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿಯೇ ತೀರುವುದೆಂಬ ಭರವಸೆ, ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ತಿದ್ದುವಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ತಾಳ್ಮೆ, ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ಬಾಯ್ಬಿಡದ ಮನೋವೃತ್ತಿ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಆತನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದೂ ಅಲುಗಾಡದ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಯಾರಿಂ ದಲೂ ಏನನ್ನೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸದ ನಿತ್ಯ ಆಂತರಿಕ ತೃಪ್ತಿಯ ನಡೆ–ಇವು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸಿದ ಪ್ರಭಾವ ಅಳಿಸಲಾಗದ್ದು. ಆ ಸದ್ಗುಣಗಳ ಸುಗಂಧ ಅಲೆಅಲೆಯಾಗಿ ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಮೈಮರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ತೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ಮೊದಲಂತೂ ಅವರ ನಿರ್ಲಿಪ್ತತೆ, ಎಲ್ಲರೆಡೆಗಿನ ಪ್ರೀತಿ, ತಪ್ಪು ತಡೆಗಳಿಲ್ಲದ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿ–ಇವು ಅವರನ್ನು ಒಬ್ಬ ತಪಸ್ವಿನಿಯ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದ್ದವು. ಅವರು ನಮ್ಮೊಂದಿಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬ ಯೋಚನೆಯೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಊರುಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ನಾವು, ವರ್ಷಕ್ಕೊಂದು ಬಾರಿ ತಾಯಿಯ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕಾಲಕಳೆಯಲು ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಯೌವನದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿ, ಸಲಿಗೆಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಇಂದು ಗೌರವಮಿಶ್ರಿತ ಭಕ್ತಿ ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಬರುತ್ತಲಿದೆ–ಅಯ್ಯೋ, ಅವರಿದ್ದಿದ್ದರೆ! ಅವರನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡೆವಲ್ಲ! ಎನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ.’

ಇಡಿಯ ಕುಟುಂಬ ಇಂಥ ತಾಯಿಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತವಾಗದಿರಲು ಸಾಧ್ಯ ವಿದೆಯೇ?

ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿದೆ ಸಂಸಾರದ ಸಾರ

ಅದೊಂದು ಸಂಸಾರ. ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆ. ದೊಡ್ಡಮನೆ. ಮನೆ ತುಂಬ ಜನ. ಅತ್ಯಾಧುನಿಕ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲಿ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ಮನಗಳು ಒಂದಾಗಿಲ್ಲ. ಅಶಾಂತಿ, ಅಸಮಾಧಾನಗಳ ಬಿರುಕು ಬಾಯ್ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬೆಸೆಯುವ ಪ್ರೀತಿಗೇ ಅಲ್ಲಿ ಬರಗಾಲ!

ಯಜಮಾನನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲಿ ಬೇಗ ಬೆಳಗಾಗುವುದು. ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಿ, ಕಾಫಿ ಮಾಡಿಕೊಡೆಂದು ಕಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಆತ ಎಬ್ಬಿಸುವುದು, ಎಷ್ಟೋಬಾರಿ ವಿಫಲನಾಗಿ ತನ್ನ ಪ್ರಾರಬ್ಧವನ್ನು ಹಳಿಯುತ್ತಾ ತಾನೇ ಕಾಫಿ ಮಾಡಿ ಕುಡಿಯುವುದು, ಗೊಣಗುತ್ತಲೇ ಸ್ನಾನ, ಪೂಜೆ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದರೂ ಇನ್ನೂ ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳದ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಬಯ್ದು ಭಂಗಿಸಿ ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸು ವುದು, ನಿದ್ರಾಸುಖದಿಂದ ವಂಚಿತರಾದ ಆ ಮಕ್ಕಳು ಸಿಡುಕಿನಿಂದ ಕೂಗಿ ರೇಗಾಡುವುದು– ಇವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯವಿಧಿ, ದಿನದ ಗೊಂದಲ ಗಲಿಬಿಲಿಗೆ ಅದೇ ಪೀಠಿಕೆ.

‘ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಲ್ಲಾ! ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲಾ!’ ಎಂಬ ಜಡರಾಗ ಎಳೆಯುತ್ತಾ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆ ತೆರಳುವ ಅವರದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚುವ ಕೆಲಸ. ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗುವ ಮಕ್ಕಳೂ ಇದಕ್ಕೆ ಹೊರತಲ್ಲ. ಆ ಮಕ್ಕಳ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆ ವೇಷ ಭೂಷಣಗಳಲ್ಲೇ ಹೊರತು ನಡೆ ನುಡಿಗಳಲ್ಲಲ್ಲ. ಬೇಕಷ್ಟು ಐಶ್ವರ್ಯ ಇದ್ದರೂ ಜಿಪುಣತನದ ಕಟ್ಟಿನಿಂದಾಗಿ, ಸುಖಿಸುವ ಭಾಗ್ಯ ಅವರಿಗೆ ಇಲ್ಲ. ಹೊಟ್ಟೆಬಟ್ಟೆ ಕಟ್ಟಿಯಾದರೂ ದುಡ್ಡುಮಾಡುವ ಧೋರಣೆ ಯಜಮಾನನದ್ದಾದರೆ ಕದ್ದುಮುಚ್ಚಿಯಾದರೂ ಲಪಟಾಯಿಸಿ ದಿಲ್ಖುಶ್ ಆಗಿರುವ ಜಾಯಮಾನ ಮಕ್ಕಳದ್ದು. ವ್ಯವಹಾರಸ್ಥ ತಂದೆ, ಗಿರಾಕಿಗಳೊಡನೆ ನಗುತ್ತಾ ಮಾತನಾಡಿದಂತೆ, ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಒಮ್ಮೆಯೂ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಬಯ್ಯುವುದೇ ರೂಢಿ ಆಗಿರುವ ಅವನೊಡನೆ ಮಕ್ಕಳೂ ಮನಬಿಚ್ಚಿ ಮಾತಾಡಿದ್ದಿಲ್ಲ; ಒಮ್ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ನಡೆದದ್ದಿಲ್ಲ. ಪರಸ್ಪರ ಹೊಂದಾ ಣಿಕೆಯ ಕೊಂಡಿಯೇ ಅಲ್ಲಿ ಕಳಚಿಹೋಗಿದೆ. ತಾನು, ತನ್ನದು, ತನ್ನಿಂದಲೇ ಎಂಬುದೇ ಎಲ್ಲರ ಮಂತ್ರವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲರ ಹೋರಾಟ, ಹಾಗಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಲ್ಲಿ ಗೌಜು, ಗಲಾಟೆ, ಅವಿಶ್ವಾಸ, ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆಗಳಿಂದಾಗಿ ಮನೆಮಂದಿಯಲ್ಲೇ ಒಳಜಗಳ ಬೇರೆ. ಈ ಒಳತೋಟಿಯ ಬಿರುಸಿಗೆ ಆ ಸಂಸಾರದ ಸುಖ ಶಾಂತಿ ಕೊಚ್ಚಿಹೋಗಿದೆ.

ಸಂಸಾರದ ಆ ನೆಮ್ಮದಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿರುವ ಸುಖಜೀವನದ ಸಾಧನ ಸೌಕರ್ಯಗಳಾವುವೂ ಉತ್ಪಾದಿಸಲಾರವು. ಆ ನೆಮ್ಮದಿಯಾದರೂ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿಯ ಪಕ್ವಫಲ. ಅದೇ ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಸಂಸಾರವೇ ನಿಸ್ಸಾರ. ಶರೀರವೇನೋ ಸುಂದರ ಸಾಲಂಕೃತ; ಆದರೆ ಜೀವವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬಂತೆಯೇ ಅದು!

ಇದು ಇನ್ನೊಂದು ಸಂಸಾರ. ಬಡತನ ಎದ್ದುಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಹರುಕು ಮುರುಕು ಮನೆ. ಹೊಲಿದು ತೇಪೆ ಹಾಕಿದ ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲೆಡೆಯೂ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟುತನ, ಚೊಕ್ಕತನ. ಒಂದು ದಿನ ಮೈ ಮುರಿದು ದುಡಿಯದಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಉಪವಾಸ ಬೀಳುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ. ಅಷ್ಟಾದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಅಶಾಂತಿ, ಅಸಮಾಧಾನಗಳ ಸುಳಿವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರ ಮುಖದಲ್ಲೂ ನಗುವಿದೆ, ಹೊಂದಿ ಬಾಳುವ ಛಲವಿದೆ. ಪ್ರೀತಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದಾಗಿಸಿದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ತಂದೆಗೆ ರೋಜಿನ ಅಡಿಗೆಯ ಕೆಲಸ. ರುಬ್ಬುವುದೇ ಮೊದಲಾದ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ತಾಯಿಯ ಸಹಕಾರ. ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳಗಾಗುವಾಗಲೆ ಅವರು ಮನೆಗೆಲಸ ಪೂರೈಸಿ ತಯಾರಾಗಿ ಹೊರಡಬೇಕು. ನಸುಕಿಗೆ ಏಳುವ ಮಕ್ಕಳ ಒಮ್ಮನಸ್ಸಿನ ದುಡಿಮೆಯಿಂದಾಗಿ ಅವರೆಂದೂ ತಡವಾದದ್ದಿಲ್ಲ. ಮನೆ ಎದುರು ಗುಡಿಸಿ ಸಾರಿಸಿ ರಂಗೋಲಿ ಹಾಕುವುದು, ಮನೆಗೆಲಸಕ್ಕೂ ಹೂ ಗಿಡಗಳಿಗೂ ದೂರದ ಬಾವಿಯಿಂದ ನೀರು ಸೇದಿ ತರುವುದು, ದನಕರುಗಳ ಚಾಕರಿ ಮಾಡುವುದು ಮೊದಲಾದ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಕ್ಕಳೇ ಹಂಚಿಕೊಂಡು, ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ದೇವರ ಪೂಜೆಯ ವೇಳೆ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದಾಗಿ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಬಾಗಿ ಬೇಡುತ್ತಾರೆ. ತಿಂಡಿ ತಿನ್ನುವುದು ಆಮೇಲೆ ಒಟ್ಟಾಗಿ. ಹೆಚ್ಚೇನಲ್ಲ–ಒಂದೆರಡು ಒಣರೊಟ್ಟಿ.

ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಹೊರಗೆ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ದುಡಿಯುವಾಗ ಮನೆಯ ನಿರ್ವಹಣೆ ಮಕ್ಕಳದೇ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಮಕ್ಕಳು ಚಿಕ್ಕ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಊಟೋಪಚಾರ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ತೇಪೆ ಹಾಕಿದ್ದಾ ದರೂ ಚೊಕ್ಕ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನೇ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ತೊಡಿಸಿ ಶಾಲೆಗೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆ ಮಕ್ಕಳ ವೇಷ ಭೂಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಬಡತನವಿದ್ದರೂ ಗುಣನಡತೆಗಳಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆಯ ಮಕ್ಕಳ ಷೋಕಿ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಬಾಯಿ ನೀರು ಬಿಡುವ ಸ್ವಭಾವ ಅವರದ್ದಲ್ಲ. ಆ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಇದ್ದುದರಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತಿ.

ದಿನವಿಡೀ ದುಡಿದು ದಣಿದು ಸಂಜೆಗೆ ತಂದೆತಾಯಂದಿರು ಮನೆಗೆ ಬರುವಾಗ, ಆ ಮಕ್ಕಳ ನಗುಮುಖದ ಸ್ವಾಗತ ಕಾದಿರುತ್ತದೆ. ಆಮೇಲೆ ಅಂದಿನ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರ, ಖರ್ಚುವೆಚ್ಚ, ಕಷ್ಟ ನಷ್ಟಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿ, ರಾತ್ರಿ ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕುಳಿತು ಇದ್ದುದನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಂಡು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆ ಸಾದಾ ಊಟಕ್ಕೂ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನದ ಸವಿ ಬರುವುದು ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ.

ಬಡತನವಿದ್ದರೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಜಿಪುಣತನವಿಲ್ಲ. ಹಬ್ಬಹರಿದಿನಗಳಲ್ಲೂ, ಧರ್ಮಕಾರ್ಯ ಗಳಲ್ಲೂ ಉದಾರಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಉತ್ತಮವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೇ ಅವರು ದಾನವಾಗಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಸಂತೋಷಪಡುವುದನ್ನು ನೋಡುವುದರಿಂದಲೇ ಅವರಿಗೆ ಸಂತೋಷ. ಅವರಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನದ ಒಡವೆಗಳಿಲ್ಲ, ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳಿಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಸದ್ಭಾವನೆ ಬೀರುವ ಮನಸ್ಸು, ಪರರ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಮಿಡಿಯುವ ಹೃದಯ. ಅವುಗಳನ್ನೆಣಿಸದೆ ಚಿನ್ನದ ಬಗ್ಗೆ, ಅಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರೊಡನೆ ವಿಚಾರಿಸುವವರಿಗೆ ಸಿಗುವ ಉತ್ತರ ಒಂದೇ–“ನೋಡುವವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ನಾವು ಬಡವರು. ಆದರೆ ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಶ್ರೀಮಂತರೇ. ಕಳ್ಳರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳದಿರಲೆಂದು ನಾವು ಚಿನ್ನದ ಒಡವೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೇ! ಸರ್ಕಾರದವರು ಟ್ಯಾಕ್ಸ್ ಹೇರಿ ಪೀಡಿಸುತ್ತಾ ರೆಂದು ಹೊಲ, ಮನೆ ಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೇ!” ಎಂದು.

ಅವರ ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆ ಜನರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವಂಥಾದ್ದಲ್ಲ ನಿಜ. ಅದು ಹೃದಯದ ಸಂಪತ್ತು– ಜೀವಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಉಕ್ಕಿಹರಿಯುವ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂಪತ್ತು.

ಹೌದು, ಸಂಸಾರದ ಸುಖ ಒಡವೆವಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಸಾಧನಸೌಕರ್ಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದಿರುವುದು ಪ್ರೀತಿಯ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ಪ್ರೀತಿಯೆ ಸಂಸಾರದ ಸುಖದ ಕೀಲಿಕೈ. ಸಂಸಾರದ ಹೃದಯವೇ ಆ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಆ ಹೃದಯ ಸಂಪತ್ತಿನಿಂದಲೇ ಸಂಸಾರದ ಸುಖ ಅದೇ ಇಲ್ಲ ವಾದರೆ ಆ ಸುಖಕ್ಕೇ ಸಂಚಕಾರ.

ದೈವೀ ಪ್ರೀತಿಯ ದಿವ್ಯನಿಧಿ

ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಜ್ಞಾನಾನಂದಜಿ ಅವರನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಭಕ್ತರೊಬ್ಬರು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು–“ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮೊದಲಿಗೆ ಸೆಳೆದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಯಾವುದು?” ಎಂದು. ವಿಜ್ಞಾನಾನಂದಜಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು–“ಅವರ ತಪಸ್ಸು, ತ್ಯಾಗ ಅವರ ದಿವ್ಯದರ್ಶನಗಳು, ಬೋಧನೆ–ಇವಾವುವೂ ನನಗೆ ಆಗ ಅರ್ಥವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ಮಾತ್ರ ಅಸದೃಶವಾಗಿತ್ತು. ಮೊದಲ ಬಾರಿ ನಾನು ಅವರನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೇ ಅತ್ಯಂತ ಆಪ್ತ ಚಿರಪರಿಚಿತನಂತೆ ನನ್ನೊಡನೆ ವ್ಯವಹರಿಸಿದರು. ನನ್ನ ತಂದೆ ತಾಯಿ, ಅಣ್ಣ ತಮ್ಮಂದಿರೂ ಅಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಪ್ರೀತಿಯ ನಿಧಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಅವರ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಯಾವ ಹೋಲಿಕೆಯೂ ಸಿಗದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಹಿತಚಿಂತನೆಯನ್ನೂ ಅವರು ಎಷ್ಟೊಂದು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು!”

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾದ ಪರಿಶುದ್ಧ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿ ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದ ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿತ್ತು. ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂಸ್ಪರ್ಶವನ್ನು ಪಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ, ಉನ್ನತಿಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಿತು.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದಿವ್ಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಆ ದಿವ್ಯ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ಅವರ ಚಿಂತೆಯಾಗಿತ್ತು! ತಾವು ಯಾವ ಆನಂದ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದರೋ ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೂ ಹಂಚಿ, ಅವರ ಬದುಕನ್ನು ಕೃತಾರ್ಥ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಸದಾ ಅವರಲ್ಲಿತ್ತು. ಸಂಸಾರದ ತಾಪತ್ರಯ ಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ ದುಃಖತಪ್ತರಾದ ಜನರನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಹೃದಯ ಮರುಕದಿಂದ ತುಂಬುತ್ತಿತ್ತು. ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಾದರೂ ಒಂದೇ ಒಂದು ಜೀವಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಅದು ಅವರಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯನ್ನೂ, ತೃಪ್ತಿಯನ್ನೂ ನೀಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದವರೊಡನೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು –“ನನಗೆ ಯಾವ ಲೌಕಿಕ ಆಸೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ನನಗೆ ದೇಹ ಸುಖ ಬೇಡ, ಕೀರ್ತಿ ಬೇಡ, ಧನಕನಕಾದಿ ಗಳು ಬೇಡ. ದೇವರ ನಾಮವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತ ನಾನು ಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾಗುತ್ತೇನೆ; ಸಂಪೂರ್ಣ ಮೈಮರೆಯುತ್ತೇನೆ. ನಾನೇಕೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ ಗೊತ್ತೆ? ನೀವಿನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕ ವರು. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ್ನೂ ಲೋಕದ ಜಂಜಾಟದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಮಲಿನವಾಗಿಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ನಿಷ್ಠೆ ಯಿಂದ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದರೆ ನೀವು ಬಹುಬೇಗನೆ ದಿವ್ಯ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆದು ಧನ್ಯರಾಗುವಿರಿ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಲು ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಾತರನಾಗಿರುವೆ.”

ದೈವೀಪ್ರೀತಿಯ ದಿವ್ಯನಿಧಿಯಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಮೂಲ ಯಾವುದೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ.

ಮಾತೃತ್ವದ ಮಹಾ ಆದರ್ಶ

ಯಾವುದೇ ಆದರ್ಶ ಅಥವಾ ಧ್ಯೇಯ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ರೀತಿಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತ ವಾಗದಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಅದೊಂದು ಒಣ ಸಿದ್ಧಾಂತವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುವುದು. ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡಲಾರದು. ದೇವರ ಮಾತೃ ಭಾವವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಪರಮಹಂಸರೇ ಮಾತೃತ್ವದ ಮೂರ್ತಿಯೊಂದನ್ನು ಕಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಯಾರನ್ನು ‘ಅಮ್ಮಾ’ ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದೋ, ಯಾರಿಂದ ಅಭಯ, ಆಶೀರ್ವಾದಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಸಾಂಸಾರಿಕ ಬಂಧನಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿ ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನೇರ ಬಹುದೋ, ಯಾರ ಜೀವನ ಎಂಬ ಸಂದೇಶವು ಸರ್ವಸಾಧಾರಣರಲ್ಲಿ ಮಾತೃಭಾವದ ಆದರ್ಶ ವನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲದೋ, ಅಂಥ ಮಾತೃಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ರಚಿಸಿದರು. ದೇವರು ನಮಗೆ ಮಾತೆಯಂತೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪದವನು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಸಮೀಪಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಆ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಯಪಡಿಸಿದರು. ಕೆಲವರಾದರೂ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಉತ್ತುಂಗ ಶಿಖರವನ್ನೇರಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿದರು. ಉಳಿದವರು ಆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬಹುದೂರ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಸ್ತ್ರೀಯರು ಮಾತೃತ್ವದ ಆದರ್ಶದ ಮೂಲಕ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ಕರುಣೆಯ ಕಡಲು

ಜಾತಿ, ವರ್ಣ, ಕುಲ, ಗೋತ್ರ ಭೇದವಿಲ್ಲದೆ ಅಸಂಖ್ಯ ಪುತ್ರರೂ, ಪುತ್ರಿಯರೂ ಅವರನ್ನು ‘ತಾಯಿ’ ಎಂದು ಕರೆದರು. ಮಗುವು ತಾಯಿಯನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುವಂತೆ, ಭಕ್ತರು ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ, ಅವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಿಂತರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಪೂರ್ವ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಧನ್ಯತೆಯ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ತಾಯಿಯಾದರೋ ಹಗಲೂರಾತ್ರಿ ಮಕ್ಕಳ ಶುಭಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. ಮಕ್ಕಳ ನೂರು ತಪ್ಪುಗಳನ್ನೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತ, ಅವರನ್ನು ಸರಿದಾರಿಗೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ದಿನ ದಿನ, ತಿಂಗಳು ತಿಂಗಳು, ವರ್ಷ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ, ದೂರದೂರದಿಂದ ಬಂದ ಮಕ್ಕಳ ಕ್ಷೇಮಚಿಂತನೆಯಿಂದ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಬಂದ ಅವರ ಊಟ ತಿಂಡಿಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಆರೋಗ್ಯಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ, ಅವರ ಅಭ್ಯುದಯ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಮಕ್ಕಳ ಒತ್ತಾಯದ ಹಠಗಳನ್ನು ಸೈರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಅವರ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾರಾದರೂ ಕಠಿಣರೋಗದಿಂದ ನರಳು ತ್ತಿದ್ದರೆ, ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ತಾವೇ ದಾರುಣ ನೋವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರ ಮೂಲಕ ಭಕ್ತ ಜನರನ್ನು ತಮ್ಮ ಆಪ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡು, ತ್ಯಾಗಮಯ, ಸಹನಶೀಲತೆಯ ಜೀವನಾದರ್ಶವನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಂಸಾರದ ಕಷ್ಟಕಂಟಕಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ, ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟು ಬಳಲಿದವರಿಗೆ, ಗುರುಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಂತ್ರ ಪ್ರದಾನಮಾಡಿ, ಜಪ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಉಪಾಸನಾ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿ, ಅಭಯ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂತರಂಗದ ಲ್ಲಿರುವ ಅಪೂರ್ವ ದೈವೀಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿ, ಹೆತ್ತುಹೊತ್ತು, ಸಾಕಿಸಲಹಿದ ತಾಯಿ ಯಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲರೆದುರೂ ಅವರು ಕಂಗೊಳಿಸಿದರು. ಅವರದು ನಿರಂತರ ಪರಿಶ್ರಮದ ಬದುಕಾ ದರೂ ಸದಾ ಆನಂದದಿಂದಲೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅವರು ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ಏರಿದರು. ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆಯ ಆದರ್ಶಗಳ ಮೂಲಕ ಸೇವಾಪರಾಯಣೆಯಾದ ಮಗಳಾಗಿ, ಸ್ನೇಹಪರಾಯಣೆಯಾದ ಅಕ್ಕನಾಗಿ, ಪತಿಪರಾಯಣೆಯಾದ ಸಹಧರ್ಮಿಣಿಯಾಗಿ, ಸಂತಾನವತ್ಸಲೆಯಾದ ಮಾತೆಯಾಗಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಥಪ್ರದರ್ಶಕಳಾದ ಗುರುವಾಗಿ, ದೈವೀ ಪ್ರೇಮ ಅವರಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಯಿತು. ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ವ್ಯರ್ಥ ಕಾಲಹರಣಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶಕೊಡದೆ, ಸದಾ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಿ, ಅವರ ಶ್ರಮ ಭಾರವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿದರು. ಪಿತೃವಿಯೋಗದ ನಂತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅನ್ನಾಭಾವ ದೂರ ಮಾಡಲು, ತಾವೇ ಭತ್ತವನ್ನು ಕುಟ್ಟಿ ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ತಯಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮುದುಕಿಯಾದ ತಾಯಿಯ ಸೇವೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಂಡರು. ವೃದ್ಧ ಚಿಕ್ಕತಂದೆಯ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಸಹೋ ದರರನ್ನು ಎತ್ತಿ ಆಡಿಸಿ, ಲಾಲಿಸಿ ಪಾಲಿಸಿ, ದೊಡ್ಡವರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಸಹೋದರ ಮೃತ್ಯು ವಶನಾದಾಗ ಅವನ ಪತ್ನಿ ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತಾವೇ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಇತರ ಸಹೋದರ ರೊಳಗೆ ಜಗಳವನ್ನು ದೂರಮಾಡಿ, ಸಹಕಾರದಿಂದ ನಡೆಯಲು ಆಜೀವನ ಯತ್ನಿಸಿದರು. ಒತ್ತಾಯ ಒತ್ತಡಗಳಿಂದ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವರು ಬಹುಮಂದಿ ಇರ ಬಹುದು. ಇದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ, ಹೆಚ್ಚಿನವರು ತಮ್ಮ ಸೇವೆ ಅಥವಾ ಕೆಲಸದ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳದೆ ಇರಲಾರರು; ಗೊಣಗುತ್ತ ಮಾಡದಿರಲಾರರು. ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯಾರ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೂ ಮಣಿದು ಸೇವಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡವರಲ್ಲ. ಆತ್ಮಶ್ಲಾಘನೆಯನ್ನೆಂದೂ ಮಾಡಿದವರಲ್ಲ. ಅವರ ಪತಿಸೇವಾ ವಿಧಾನ, ಪಾತಿವ್ರತ್ಯದ ಆದರ್ಶ ಅನುಪಮವಾದುದು. ಯಾವತ್ತೂ ದೇಹ ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದ ಆ ದೇವ ದಂಪತಿಗಳ ಈ ಪ್ರೀತಿಯ ಆದರ್ಶ, ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಅಪೂರ್ವ! ಒಂದು ದಿನವಾದರೂ ಆ ಆದರ್ಶ ಮಲಿನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ಮಾತೃಮೂರ್ತಿಯೇ ಶ್ರೀಶಾರದಾದೇವಿಯವರು. ಸಿಸ್ಟರ್ ನಿವೇದಿತಾ ಶ್ರೀಮಾತೆಯನ್ನು ಹತ್ತಿರದಿಂದ ಕಂಡು ಅವರ ದಿವ್ಯ, ಮಧುರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಅರಿತು ಹೀಗೆಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು:

‘ಶ್ರೀಮಾತೆ ಎಂದರೆ:

ಎಂದೆಂದೂ ನಮ್ಮನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸದೇ ಹಂಬಲಿಸುವ ಪ್ರೀತಿಯ ಪ್ರತಿಮೂರ್ತಿ,

ಎಂದೆಂದೂ ನಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇರುವ ಮಂಗಲಮಯ ಅನುಗ್ರಹ,

ದೂರವಾಗಿ, ಬೇರೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆಯಲಾಗದ ದಿವ್ಯಸಾನ್ನಿಧ್ಯ,

ಯಾರಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ವಾಸ, ಭರವಸೆಗಳನ್ನಿಡಬಹುದೋ ಅಂಥ ಕೋಮಲ ಹೃದಯ,

ಆಳ ಅಳೆಯಲಾಗದ ಮಾಧುರ್ಯ,

ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಬಂಧನ,

ಅಕಳಂಕ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ,

ಮೇರೆ ಇಲ್ಲದ ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ವಾರಿಧಿ

–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆಗಿ ಇವನ್ನೂ ಮೀರಿ ನಿಂತ ಮಹಿಮೆ.’[*]

ತಂದೆಯಷ್ಟು ತಾಯಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ ದಿಟ. ಆದರೆ ತಂದೆಯ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿ, ಮಕ್ಕಳ ಅಭ್ಯುದಯಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಲೆಮರೆಯ ಕಾಯಿಯಂತೆ ದುಡಿಯಬಲ್ಲ ತಾಯಿಯ ಪ್ರೀತಿ ವಾತ್ಸಲ್ಯಗಳ, ತ್ಯಾಗ ಸೇವೆಗಳ ಪರ್ವತವೇ ಇದೆ ಅಲ್ಲವೇ? ತಾಯಿಯ ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆ, ಸಹನೆ– ಇವುಗಳಿಗೆ ಬೆಲೆ ಕಟ್ಟಲಾದೀತೇ? ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ಈ ದಿವ್ಯಪ್ರೀತಿ ಮಕ್ಕಳೆಡೆಗೆ ಹರಿಯುವಂತಾದರೆ, ಈ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಅದ್ಭುತ ಸತ್ಪರಿಣಾಮ ಮಾಡಬಲ್ಲುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ.

ನಲ್ಮೆಯಿಂದ ನಲಿವು

ದೈಹಿಕ, ಜೈವಿಕ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ತಣಿಸುವಲ್ಲಿ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಅಥವಾ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದಲ್ಲಿ, ಮನುಷ್ಯ ಬಯಕೆಗಳ ಬವಣೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೇಲಿನ ಮಜಲುಗಳನ್ನು ಏರಬಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶೀಲೋತ್ಕರ್ಷದ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಸಮಾಜದ ಹಿತಚಿಂತನೆ ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ವೃದ್ಧ ದಂಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸೆಳೆತ ನಿಸ್ತೇಜವಾದಾಗ, ವಿಷಯಾಸಕ್ತಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿ, ಕೇವಲ ಪ್ರೇಮವೊಂದೇ ಘನೀಭೂತವಾಗುವುದು. ಅವರ ಅನುರಾಗದಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳ ಅಪಸ್ವರವಿಲ್ಲ, ಕೋಪ ತಾಪಗಳ ಆಲಾಪವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಶಾಂತಿ ಸಮಾ ಧಾನಗಳ ಸಂಚಾರ ಮಾತ್ರ. ಆಗ ಪತಿಯ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಸತಿ, ಕರುಣಾಮಯಿ ದಾದಿಯಂತೇ ಇರುವಳು. ಅಂಥ ಸತಿಗೂ ತಾಯಿಗೂ ಭೇದವೆಲ್ಲಿದೆ? ಯಾವುದು ಕಾಲಧರ್ಮದಿಂದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ವಾಗುವುದೋ, ಅದನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶಗಳ ಅನುಷ್ಠಾನದಿಂದ, ಬೇಗನೆ ಸಹಜಸ್ವಭಾವ ವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಬಹುದು. ಪತಿಪತ್ನಿಯರಿಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶವಿದ್ದರೇನೆ ಈ ಪರಿವರ್ತನೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದು ನಿಶ್ಚಿತ. ಹಾಗಾದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ, ಪರಸ್ಪರ ಸಾಮರಸ್ಯದಿಂದ ಇರಬಹುದು. ಇಲ್ಲವಾದಲ್ಲಿ, ಪರಸ್ಪರ ವಿಮುಖರಾಗಿ ದಿನನಿತ್ಯವೂ ವಿರಸವನ್ನನುಭವಿಸಬೇಕಾ ದೀತು!

Love is blindಎನ್ನುವ ಮಾತೊಂದಿದೆ. ಪ್ರೀತಿ ಕುರುಡು ಎಂದರೆ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ, ತಾರತಮ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿ ಅದರಲ್ಲಿಲ್ಲ ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಆದರೆ ಅದೆಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ಪ್ರೀತಿ ಪಾತ್ರರೇ, ಕಾಮವನ್ನೇ ಪ್ರೇಮವೆಂದೆಣಿಸಿ, ವಿವೇಕ ವಿಮರ್ಶೆ ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ನೀತಿನಿಯಮಕ್ಕೆ ಕುರುಡಾಗುತ್ತಾರೆ!

ಮದುವೆಯಾದ ಹೊಸದರಲ್ಲಿ ದಂಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ಕಾಮದ ಕಾವೇ ಜಾಸ್ತಿಯಾ ದರೂ, ಅವರ ನಲ್ಮೆ ಕೇವಲ ದೈಹಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆ ಆಸಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾದರೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಕ್ರಮೇಣ ಅದನ್ನು ಉದಾತ್ತಗೊಳಿಸಬಹುದು. ದೃಢ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಪತಿಯು ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ಭಕ್ತಿ, ಶ್ರದ್ಧೆ, ವ್ಯಾಕುಲತೆಗಳಿಂದ ದೇವರಲ್ಲಿ ಮಣಿದು ಮೊರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಸತಿಗೆ ತನ್ನ ಗಂಡನೇ ದೇವರಾಗುತ್ತಾನೆ, ಆತನ ಸೇವೆಯೇ ಸಾಧನೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ರೈಲ್ವೇ ಇಂಜಿನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ಬೋಗಿಗಳಂತೆ ಆತನಿಗೆ ಪೂರ್ಣವಿಧೇಯಳಾಗಿರುವುದೇ ಆಕೆಯ ಪಾಲಿನ ತಪಸ್ಸಾಗುತ್ತದೆ. ಆತನ ನೋವುನಲಿವು, ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ, ತಾಳ್ಮೆಯ ಗಣಿಯಾಗಿ, ಪ್ರೀತಿ ವಾತ್ಸಲ್ಯಗಳ ತವರಾಗಿ, ಮನೆಯ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೇವರ ಪೂಜೆ ಎಂದೇ ಮಾಡುತ್ತಾ, ತ್ಯಾಗ ಸೇವೆಗಳಲ್ಲೇ ಆಕೆ ಸುಖ ಕಾಣುತ್ತಾಳೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆ ದೈಹಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆ ತನ್ನಿಂದ ತಾನಾಗಿ ದೂರಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ಪಕ್ವವಾಗಿ ನಲಿವಿನ ಸಮಾರಾಧನೆಯನ್ನೇ ಮಾಡಿಸುತ್ತದೆ.

ಆಧುನಿಕತೆಯ ಅಟ್ಟಹಾಸ

ಇಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ, ಉನ್ನತವಾದ ಬಾಳನ್ನು ಬಾಳಿ ದಂಥವರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಮಾಧುರ್ಯ, ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಶಿಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಮೌಲ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸರ್ವತ್ರ ಅಜ್ಞಾನ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಬದುಕಿ ಗೊಂದು ಉನ್ನತ ಗುರಿಯನ್ನೂ, ಸುಖ ಶಾಂತಿ, ತೃಪ್ತಿಗಳನ್ನೂ ನೀಡುವ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನೀರು, ಗಾಳಿಗಳಂತೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದ, ಮೂಲಭೂತ ಮೌಲ್ಯಗಳ ವಿಚಾರವನ್ನು ಯುವಕ ಯುವತಿಯರಿಗೆ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ತಿಳಿಸುವವರಾರು? ಒಂದೆಡೆ ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಪರೀಕ್ಷೆ ಪಾಸು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಅಸಂಖ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಸಂಗ್ರಹ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ; ವಿಜ್ಞಾನದ ವೈಭವವನ್ನು ಹಾಡಿ ಹೊಗಳಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಅಗ್ಗದ ಭಾವುಕತೆ, ಕಾಮಪ್ರಚೋದಕ ವಿಚಾರಗಳು, ದರೋಡೆ, ಕಳ್ಳತನಗಳು, ಹಿಂಸಾರತಿ–ಇವುಗಳ ಅತಿರಂಜಿತ ಸಿನಿಮೀಯ ವರ್ಣನೆ ಗಳಿಂದ, ಮುಗ್ಧ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಪ್ಪು ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಲು, ಸದ್ಯದ ಪರಿಸರ ಬದ್ಧಕಂಕಣವಾದಂತಿದೆ. ವಿಚಾರವಂತರೂ, ಶೈಕ್ಷಣಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವವರೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವ ಲಕ್ಷಣ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಗಳು ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವ; ಒಂದು ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುವುದು ಒಂದು ತೆರನಾದ ‘ಹಿಪಾಕ್ರಸಿ’ ಎನ್ನುವ ಅನಿಸಿಕೆಯನ್ನು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೋ, ಪರೋಕ್ಷ ವಾಗಿಯೋ, ಮಕ್ಕಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಿಂಬಿಸುವುದುಂಟು. ವೈಜ್ಞಾನಿಕತೆ, ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಹೆಸರಿ ನಲ್ಲಿ, ಈಗ ಲಂಪಟತೆ, ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರ, ಸ್ವೈರವೃತ್ತಿಗಳ ಪ್ರಕಟ ಹಾಗೂ ಪ್ರಚ್ಛನ್ನ ಪ್ರಸಾರ ಸರ್ವತ್ರ ಕಂಡುಬರುತ್ತಲಿದೆ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ, ರ್ಯಾಗಿಂಗ್ ಒಂದು ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕೆಡುಕಲ್ಲ ಎಂದು ಮಂತ್ರಿ ಮಹೋದಯರು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಾಗ, ಯುವಕರು ಐದು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿ, ತಮ್ಮ ಆನಂದವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರೆಂದು ವರದಿಯಾಗಿದೆ. ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪ್ರಿಯತೆ, ಭಾರತೀಯ ಯುವಕರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸಿದೆ. ಅವರ ದೇಶಪ್ರೇಮ, ಉದ್ಯಮಶೀಲತೆ, ಪೌರಪ್ರಜ್ಞೆ, ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಛಲ–ಇಂಥ ಗುಣಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುವ ಬದಲು, ಅವರ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಗಳನ್ನು ತಮ್ಮದಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಲ್ಲಿನ ವಿದ್ಯಾವಂತರು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವಂತಿದೆ! ಖ್ಯಾತ ಇತಿಹಾಸ ತಜ್ಞ, ಲಂಡನ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಎ. ಎಲ್. ಬಾಶಮ್ ೧೯೬೪ನೇ ಇಸವಿಯಲ್ಲಿ ಭಾರತವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದಾಗ, ಪತ್ರಿಕಾ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೊಡನೆ ಹೀಗೆಂದರು:

‘ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳ ಚಲಚ್ಚಿತ್ರ, ಸಾಹಿತ್ಯ, ನೃತ್ಯ ಮತ್ತು ಸಂಗೀತ–ಇವು ಭಾರತೀಯ ಯುವಕರನ್ನು, ಯೂರೋಪಿನ ಯುವಕರು ಅನುಭವಿಸಿದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತೆ ಪ್ರೇರಿಸಿವೆ. ಆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವು ಯೂರೋಪು ದೇಶಗಳ ಯುವಕರಿಗೆ ಸುಖವನ್ನು ತಂದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಾರತೀಯ ಯುವಕರು ಆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವು ಸುಖವನ್ನು ತಂದೀತೆಂದು ನಂಬಿದ್ದಾರೆ. ಇನ್ನು ಒಂದೆರಡು ತಲೆಮಾರುಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದಾರು. ಆದರೆ ಅವರು ಸುಖಿಯಾಗುವರೇ? ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರ ನಿಕಟ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ನಿರ್ಬಂಧ, ಹಳೆಯ ವಿವಾಹ ಪದ್ಧತಿ–ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಕುಟುಂಬದ ಸ್ಥೈರ್ಯವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿದ್ದವು. ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವು ಸ್ವೇಚ್ಛಾ ಚಾರಕ್ಕೆಳೆಸಿದೆ. ಕುಟುಂಬ ಒಡೆದು ಚೂರಾಗುತ್ತಿದೆ. ಮಕ್ಕಳು ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾಗಿ ಅನಾಥಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.’

ಕೌಟುಂಬಿಕ ಜೀವನದ ಕುಸಿತಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿನ ಸ್ವಚ್ಛಂದ ಲೈಂಗಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಭಾರತೀಯರೂ ಅನುಸರಿಸಿದರೆ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಎಂಥ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಎಳೆಸೀತು ಎಂಬುದರ ಮುನ್ನೋಟ ಇದು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯದೇಶಗಳಲ್ಲಿನ ಜನ ತಮ್ಮ ತಪ್ಪಿನ ಅರಿವಾಗಿ ಈಗ ಜಾಗ್ರತರಾಗಿ ನಮ್ಮ ಆರ್ಷೇಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಕಡೆ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನಮ್ಮ ಜನ ತಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿ ಆ ಕಡೆಗೆ ಓಡುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ! ಇದೆಂಥ ವಿಪರ್ಯಾಸ!

ದುರುಪಯೋಗದಿಂದ ದುರಂತ

ಆಸ್ಕರ್ ವೈಲ್ಡ್ ಹೇಳಿದ ಕತೆಯಿದು–ಒಮ್ಮೆ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನು ಗ್ರಾಮೀಣ ಪ್ರದೇಶದಿಂದ ನಗರದ ಸಮೀಪ ಬರುತ್ತಿದ್ದ. ನಗರದ ಹೊರವಲಯದ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಯುವಕನೊಬ್ಬ ಚರಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡ. ಆ ಯುವಕನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನೇಕೆ ಕುಡಿತದ ಅಮಲಿನಲ್ಲಿ ಈ ರೀತಿ ಕಾಲ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಯುವಕ ಉತ್ತರಿಸಿದ: ‘ಪ್ರಭು, ನಾನು ಕುಷ್ಠರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ದಯಾಮಯನಾದ ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸಿದೆ. ನಾನಿನ್ನೇನು ಮಾಡಲಿ?’ ಎಂದು. ಏಸುವು ನಿಟ್ಟುಸಿರುಬಿಟ್ಟು ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ತರುಣನೊಬ್ಬ ವೇಶ್ಯೆಯನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು ಮರುಕ ದಿಂದ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನೇಕೆ ನಿನ್ನ ಚೇತನವನ್ನು ವ್ಯಭಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ಆ ತರುಣ ‘ಪ್ರಭು, ನಾನು ಕುರುಡನಾಗಿದ್ದೆ. ಕೃಪಾಪರವಶನಾಗಿ ನೀನು ನನಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ದಾನವನ್ನು ಮಾಡಿದೆ. ನಾನಿನ್ನೇನು ಮಾಡಲಿ?’ ಎಂದನಂತೆ. ಕೊನೆಗೆ ನಗರದ ಮಧ್ಯಭಾಗಕ್ಕೆ ಬರುವ ವೇಳೆ, ವೃದ್ಧನೊಬ್ಬನು ಗೋಳಿಡುತ್ತ ಹೊರಳಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಏಸು ಅವನ ಅಳುವಿಗೆ ಕಾರಣ ಕೇಳಿದಾಗ, ಆತನೆಂದ: ‘ಪ್ರಭು, ನಾನು ಸತ್ತುಹೋಗಿದ್ದೆ. ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದೆ– ಪ್ರಾಣದಾನ ಮಾಡಿದೆ. ನಾನಿನ್ನೇನು ಮಾಡಲು ಶಕ್ತ?’ ಎಂಬುದಾಗಿ, ಏಸುವಿನ ಕೃಪೆಯನ್ನು ಅವರೆಲ್ಲ ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರು.

ಏಸುವು ಅತಿಮಾನುಷ ದೈವೀಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಇಂಥ ಪವಾಡವನ್ನು ಇಂದು ವಿಜ್ಞಾನ ಸಹಜವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಪವಾಡಸದೃಶ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ, ವಿಸ್ಮಯಕಾರಕ ಔಷಧ ಗಳ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಿಂದ ವಿಜ್ಞಾನವು ರೋಗಗಳನ್ನು ಓಡಿಸುತ್ತಿದೆ; ವೃದ್ಧಾಪ್ಯವನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳು ತ್ತಿದೆ. ವಂಶವಾಹಿಗಳ ಪೃಥಕ್ಕರಣ–ಪರಿಷ್ಕರಣಗಳಿಂದ ಪ್ರಾಯಃ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಮುಂದೂ ಡಲೂ, ಜಯಿಸಲೂ(?) ವಿಜ್ಞಾನಿಯು ಸಮರ್ಥನಾದಾನು. ಆದರೆ ಮಾನವನು ತನಗೆ ಲಭ್ಯವಾದ ಈ ಅಪೂರ್ವ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೂ, ಸಮಾಜದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗು ವಂತೆ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವನೇ? ಅಥವಾ ಆಸ್ಕರ್ ವೈಲ್ಡ್ ಹೇಳಿದ ಕತೆಯಂತೆ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಬೇರಾವ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನೂ ನೆಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಮಾನವ ಇಂದು ಇಂದ್ರಿಯಪರಾಯಣನಾಗಿ, ದೊರೆತ ಅವಕಾಶಗಳ ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡುತ್ತ, ದುರಂತದತ್ತ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವನೆ?

‘ಈ ಭೂಮಂಡಲದ ನಿವಾಸಿಗಳ ಪೈಕಿ ಇಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಪುಷ್ಟಿಕರ ಆಹಾರವಿಲ್ಲದೆ ಹಸಿವಿ ನಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಮಿಲಿಟರಿ ವೆಚ್ಚದಲ್ಲಿ ನೂರರಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಒಂದು ಅಂಶ ವನ್ನು ತೆಗೆದಿರಿಸಿದರೆ, ಹಸಿವಿನಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿರುವ ಇಪ್ಪತ್ತುಕೋಟಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಆಹಾರ ಸಾಕಾಗು ತ್ತದೆ’–ಇದು ವಿಶ್ವಸಂಸ್ಥೆಯ ತಜ್ಞರ ಅಭಿಮತ. ಆದರೆ, ಹಾಗೆ ಹಣವನ್ನು ಯಾರೂ ತೆಗೆದಿರಿಸ ಹೊರಟಿಲ್ಲ. ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಂಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಹಣ ಸುರಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಬರ್ಟ್ರಾಂಡ್ ರಸ್ಸೆಲ್ಲರ ಒಂದು ಮಾತು ನೆನಪಿಗೆ ಬಾರದೇ ಇರದು: ‘ನಮಗೆ ಶತ್ರುಗಳ ವಿನಾಶವಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ, ನಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರ ಅಭ್ಯುದಯವಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಬಗೆಗೆ ಇಲ್ಲ. ಇಂಥ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಜಗತ್ತಿನ ಹಿತಕ್ಕೆ ಸಾಧಕವಲ್ಲ.’ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ, ನಿಜವಾದ ಶತ್ರುಗಳ ವಿನಾಶಕ್ಕಿಂತಲೂ, ಕಲ್ಪಿತ ಶತ್ರುಗಳ ವಿನಾಶಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತು, ಶಕ್ತಿ ವಿನಿಯೋಗವಾಗು ತ್ತದೆ!

ಮನುಷ್ಯನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ದಯೆ, ಕರುಣೆ, ಆತ್ಮಸಂಯಮ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಪರೋಪಕಾರ ಬುದ್ಧಿ ಬೆಳೆಯದೆ, ಕೇವಲ ಯಾಂತ್ರಿಕ, ತಾಂತ್ರಿಕ ಪ್ರಗತಿಯಾದ ಮಾತ್ರದಿಂದ ಬಹಳ ಪ್ರಯೋ ಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರಯೋಜನವಾಗದಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ವ್ಯಾಪಕ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಕೆಡುಕೂ ಆಗಬಹುದು. ಈ ತಾಂತ್ರಿಕ ಪ್ರಗತಿ ಮನುಷ್ಯರ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೆ ಬದಲು ಅವರ ಹಿನ್ನಡೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದದ್ದೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕವಿವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ–

ಸಂಪತ್ತಿದೆ ವಿದ್ವತ್ತಿದೆ
ಕೈಸೇರಿದೆ ವಿಜ್ಞಾನ
ವಿಷಯಾಗ್ನಿಯ ಸುಖದಾಸೆಗೆ
ಕಲ್ಲೆಣ್ಣೆಯ ಪಾನ
ಭುಗಿಭುಗಿಲೆನೆ ಧಗಧಗಿಸಿದೆ
ರಣರೋಷದ ಕೆಂಗಿಚ್ಚು
ಹಲ್ಮಸೆದಿದೆ ಬಿಲ್ಲೆತ್ತಿದೆ
ಸಂಗ್ರಹಗೈಯುವ ಹುಚ್ಚು.[*]

ದೌರ್ಜನ್ಯದ ತಾಂಡವ

ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ, ವಿಚಾರಪ್ರಿಯರೂ, ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು ಪಣವಾಗಿಟ್ಟು, ಸತ್ಯಾ ನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡುತ್ತ, ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಕೃತಿಶಕ್ತಿಗಳ ವಿವಿಧ ತೆರನಾದ ಉಪಯೋಗಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರ ಶ್ರಮದ ಫಲವು ಮನು ಷ್ಯನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ದುರಿತವನ್ನು ಪೋಷಿಸುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ! ಸತತ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ಪ್ರಕೃತಿ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಅವರು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಶಕ್ತಿಗಳು, ಅಧರ್ಮಿಗಳ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ, ಮನು ಕುಲದ ಅಮಂಗಲಕ್ಕೆ, ಅನಾಹುತಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲ! ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿಧ್ವಂಸಕ ಮುಖ ವನ್ನೂ ನಾವು ನೋಡಬೇಡವೇ?

೧೯೪೫ನೇ ಇಸವಿ, ಆಗಸ್ಟ್ ತಿಂಗಳ ೬ನೇ ದಿನಾಂಕ, ಸೋಮವಾರ. ಬೆಳಗಿನ ಹೊತ್ತು ಎಂಟು ಗಂಟೆಯಾಗಿ ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷ ಕಳೆದಿತ್ತು. ಸುಮಾರು ಅರುವತ್ತು ಸಾವಿರ ಗಂಡಸರು, ಹೆಂಗ ಸರು, ಮಕ್ಕಳು, ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾದರು. ಒಂದು ಲಕ್ಷಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರು ಗಾಯ ಗೊಂಡರು. ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಬಂದರು ನಾಶವಾಯಿತು. ಮಹಾನಗರ ಒಂದು ಧ್ವಂಸವಾಯಿತು.

ಕೆಲವೇ ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಈ ವಿಧ್ವಂಸಕ ಕೃತ್ಯ ನಡೆಯಿತು. ಜಪಾನಿನ ಹಿರೋಶಿಮಾದ ಮೇಲೆ ಅಮೇರಿಕನ್ನರ ಪ್ರಥಮ ಅಣುಬಾಂಬು ಸ್ಫೋಟದ ಪರಿಣಾಮ ಅದು.

ಇತ್ತೀಚಿನ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ, ವಿಜ್ಞಾನ ಕೊಲ್ಲುವ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಭಯಾನಕ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದೆ!

ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಣೆ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇತ್ತೀಚಿನ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಅಧಿಕೃತ ವರದಿ ಇದು:

‘ವಿವಿಧ ರೀತಿಯ, ಸುಮಾರು ಐವತ್ತು ಸಾವಿರ ಪ್ರಬಲ ಮಾರಕ ಅಣ್ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು, ಜಗತ್ತಿನ ಐದು ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿವೆ. ಹಿರೋಶಿಮಾದ ಮೇಲೆ ಎಸೆದ ಬಾಂಬಿಗಿಂತ, ಹತ್ತು ಲಕ್ಷ ಪಾಲು ಹೆಚ್ಚು ನಾಶಕಾರಕ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳವು ಇವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಶೇಕಡಾ ೯೫ರಿಂದ ೯೭ ಅಸ್ತ್ರಗಳು, ಎರಡು ಪ್ರಮುಖ ಪ್ರಬಲ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಕೈಯಲ್ಲಿವೆ. ಉಳಿದವುಗಳು ಚೀನ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಮತ್ತು ಫ್ರಾನ್ಸ್–ಈ ದೇಶಗಳ ಹತ್ತಿರ ಇವೆ. ಈ ಎರಡು ಪ್ರಬಲ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ದಿನ ದಿನವೂ ಹತ್ತು ಮಿಲಿಯ ಡಾಲರುಗಳನ್ನು ಅಣ್ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೂ, ನೂರು ಮಿಲಿಯ ಡಾಲರುಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ನಿರ್ಯಾತ, ಪ್ರಯೋಗ ಮತ್ತು ಕೂಡಿಡುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಗಾಗಿಯೂ ಖರ್ಚು ಮಾಡಿವೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಅಣ್ವಸ್ತ್ರಗಳ ತಯಾರಿಕೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಯೋಚನೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ತೋರಿಕೆಯ ಯೋಚನೆ, ಒಪ್ಪಂದ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೂ, ಯಾರೂ ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಿಲ್ಲ.’

ಮಾರಕಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಮಾನವಕುಲದ ವಿನಾಶಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಿದ ಪ್ರಗತಿ–ಕ್ಷಿಪ್ರತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಕೆಲ ವಿವರಗಳು ಇಂತಿವೆ:

‘ಯೂರೋಪಿನಲ್ಲಿ, ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೆ ಶತಮಾನಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಒಂದು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ, ಯುದ್ಧಗಳಲ್ಲಿ ಮಡಿದವರ ಒಟ್ಟುಸಂಖ್ಯೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ಮಿಲಿಯ. ಆದರೆ ಈ ಶತಮಾನ ಒಂದರಲ್ಲೇ ಯುದ್ಧಗಳಲ್ಲಿ ಮಡಿದವರು ಎಪ್ಪತ್ತುಸಾವಿರ ಮಿಲಿಯ. ಇದು ಎರಡನೇ ಮಹಾ ಯುದ್ಧದವರೆಗಿನ ಅಂಕೆ ಸಂಖ್ಯೆ. ಎರಡನೇ ಮಹಾಯುದ್ಧದ ನಂತರವೂ ನಡೆದ ಹಲವು ಯುದ್ಧಗಳಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಕೋಟಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಮಡಿದಿದ್ದಾರೆ!’

ವಿಜ್ಞಾನದ ಕರಾಳ ವದನ

ನಮ್ಮ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳ ಯತ್ನಕ್ಕೆ ವಿಜ್ಞಾನದ ದೈತ್ಯಶಕ್ತಿಯ ಬೆಂಬಲ ದೊರೆತಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಈ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳ ಆಕರ್ಷಣೆ, ಅವುಗಳ ಬಯಕೆಯ ತೀವ್ರತೆ, ಅವು ತರುವ ಬಂಧನ–ಇವುಗಳ ತೀವ್ರತೆಯೂ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿದೆ.

‘ಬ್ರಿಟನ್ನಿನಲ್ಲಿ ವಾಹನಗಳ ಆಘಾತದಿಂದ ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಮಡಿಯುವವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಏಳು ಸಾವಿರ. ಗಾಯಗೊಳ್ಳುವವರು ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಮಂದಿ. ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಅವಘಡಗಳಲ್ಲಿ ಮಡಿಯುವವರು ನಲ್ವತ್ತೈದು ಸಾವಿರ ಮಂದಿ. ಅಪಘಾತದಿಂದ ಗಾಯಗೊಳ್ಳು ವವರು ಹಲವು ಲಕ್ಷಮಂದಿ.’

ನಿಜ, ವಿಜ್ಞಾನವು ನಮ್ಮ ಸುಖವನ್ನು ಅಪಾರ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿಸಿದೆ. ‘ನಮಗಿಂದು ಸೌಕರ್ಯ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆ, ಆಯುಸ್ಸೂ ಹೆಚ್ಚಿದೆ. ಆದರೆ ಕುಡಿತವೂ ಹೆಚ್ಚಿದೆ’–ಇದು ೧೯೮೨ನೇ ಇಸವಿಯಲ್ಲಿ, ‘ಲಂಡನ್ ಟೈಂಸ್’ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡ ಲೇಖನಮಾಲೆಯ ಸಾರ.

ನಾಗರಿಕತೆಯ ಪ್ರಗತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಹೆಮ್ಮೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಮದ್ಯಕುಡಿದು ಪ್ರಾಣಿಗಿಂತಲೂ ಹೊಲಸುಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ವರ್ತಿಸುವವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ!

ಪಶ್ಚಿಮ ಜರ್ಮನಿಯಲ್ಲಿ ೧೦೯೧ರಲ್ಲಿ ೧೫೦೦ ಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿ ಮದ್ಯ ಮತ್ತು ಸಿಗರೇಟು ಗಳಿಗಾಗಿ ಖರ್ಚಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಈ ಸಂಖ್ಯೆ ಎರಡು ಪಾಲೋ ನಾಲ್ಕು ಪಾಲೋ ಹೆಚ್ಚಿರಬೇಕು. ಮದ್ಯಕುಡಿದು ಕಾರು ನಡೆಯಿಸುವುದರಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಅವಘಡಗಳು ವರ್ಷದಿಂದ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲಿವೆ. ಬ್ರಿಟನ್ನಿನಲ್ಲಿ ವರ್ಷವೊಂದಕ್ಕೆ, ನಾಲ್ಕುಸಾವಿರ ಮಿಲಿಯ ಲೀಟರಿಗೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮದ್ಯ ಸೇವನೆ ನಡೆದಿದೆ. ಮದ್ಯ ಮತ್ತು ಸಿಗರೇಟುಗಳ ಮೇಲಿನ ತೆರಿಗೆಯಿಂದ ಅಲ್ಲಿಯ ಸರಕಾರಕ್ಕೆ ವರ್ಷವೊಂದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ಆದಾಯ ೧೧೭೦ ಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿಗಳು!

‘ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಾಧನ ಸಂಪತ್ತಿರುವ ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಗಂಟೆಗೊಂದು ಕೊಲೆ, ಅರ್ಧಗಂಟೆಗೊಂದು ಅತ್ಯಾಚಾರ, ಗಂಟೆಗೆ ಹತ್ತು ದರೋಡೆ, ಒಂದು ಗಂಟೆಯಲ್ಲಿ ನಲ್ವತ್ತು ಕಾರುಗಳ ಕಳವು–ಕಳ್ಳಸಾಗಣೆ’ ಎಂದು ತಜ್ಞರು ವರದಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇವುಗಳ ಒಟ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಎರಡು ಮಿಲಿಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ಕೊಲೆಗಡುಕರು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಲಕರಣೆ ಗಳಿಂದ ಸುಸಜ್ಜಿತರಾಗಿ ಬಹಳ ನಾಜೂಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಶೋಧನೆಗೆ ಪೋಲೀಸರು ಮಾಡುವ ಭಗೀರಥ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ವಿಫಲಗೊಳಿಸುತ್ತಾರೆ! ಕೊಲೆ ಪತ್ತೆಯಾಗು ವುದು ನಾಲ್ಕರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಾತ್ರ!’

೧೯೦೦ರಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ ಕೇವಲ ಕೊಲೆಗಡುಕರ ಗುಂಡುಗಳಿಂದ ಹತರಾದವರು ಎಂಟು ಲಕ್ಷಮಂದಿ! ಎಂದರೆ, ಜನಹೃದಯದ ದುರಿತ, ದೌರ್ಜನ್ಯಗಳ ಪರಿಚಯ ಆಗುತ್ತದೆ. ಕಳೆದ ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲೇ ಗುಂಡು ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಮಂದಿ ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಎಂದಾಗ ಅವರ ಮಾನಸಿಕ ತುಮುಲ ಮತ್ತು ವ್ಯಗ್ರತೆ ಎಂಥ ತೀವ್ರ ಮಟ್ಟದ್ದು ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಅರ್ಥವಾದೀತು.

ಮಾನಸಿಕ ತುಮುಲ ಮತ್ತು ವ್ಯಗ್ರತೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಇತರ ವಿವರಗಳನ್ನೂ ತಜ್ಞರು ನೀಡು ತ್ತಾರೆ. ‘ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಜನ ನುಂಗುವ ಎಸ್ಪೆರಿನ್ ಅಥವಾ ತತ್ಸಮಾನ ಮಾತ್ರೆಗಳ ಪ್ರಮಾಣ ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಸಾವಿರ ಟನ್. ನರಗಳ ಉದ್ವೇಗ ತಣಿಸಲು ನೂರಾರುಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿಗಳ ಔಷಧ ಸೇವಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಿದ್ರಾಸುಖದಿಂದ ವಂಚಿತರಾದ ಅಸಂಖ್ಯ ಮಂದಿ ನಿದ್ರೆ ಗುಳಿಗೆಗಳನ್ನು ನುಂಗಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಹೊಸಚಟ, ಮತ್ತುಬರಿಸುವ ಮಾದಕ ದ್ರವ್ಯ ಸೇವನೆಯ ಚಟ, ಶಾಲಾ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವ ಯುವಕ ಯುವತಿಯರಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಸಾರವಾಗುತ್ತಿದೆ!’

೧೯೭೦ನೇ ಇಸವಿ ನವೆಂಬರ್ ತಿಂಗಳ ‘ರೀಡರ್ಸ್ ಡೈಜೆಸ್ಟ್’ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ಆರ್ಟ್ ಲಿಂಕ್ ಲೆಟರ್ ಒಂದು ಹೃದಯವಿದ್ರಾವಕ ಲೇಖನ ಬರೆದಿದ್ದ ತನ್ನ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಗಳು ಎಲ್. ಎಸ್. ಡಿ. ಸೇವಿಸಿ ಮಹಡಿಯಿಂದ ಹಾರಿ ಪ್ರಾಣ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಘಟನೆಯ ವಿವರವನ್ನು ನೀಡಿ, ಅಮೇರಿಕದ ತಂದೆತಾಯಿಗಳನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದ:

‘ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಿರುವ ದುರಂತದ ನೆರಳು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕುಟುಂಬದ ಮೇಲೂ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಶಿಕ್ಷಣದ ಮಟ್ಟ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾನಮಾನ ಮುಂತಾದ ಯಾವುದೇ ಸಂಗತಿಗಳೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗವು. ನಿಮ್ಮ ಹುಡುಗನು ಇಂದು ಇಡೀ ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾ ಲಯದಲ್ಲಿರಲಿ, ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿರಲಿ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿರಲಿ, ಅವನು ಈಗಲೇ, ಇದೇ ಕ್ಷಣದಲ್ಲೆ ಅಕ್ರಮ ಮಾದಕವಸ್ತುಗಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಹಾಗಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಕುರುಡು ನಂಬಿಕೆ ಇನ್ನೊಂದಿಲ್ಲ.’

ಸುಖಲೋಲುಪತೆ, ಮತ್ತು ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರಕ್ಕೆಳಸಿದ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ, ವಿಜ್ಞಾನ ತಾಂತ್ರಿಕತೆಯ ಸಹಾಯ, ಸಹಕಾರ ಎಂಥ ಕ್ಷೋಭೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದೆ! ವಿಯೆಟ್ನಾಮ್ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಲವ ತ್ತೈದು ಸಾವಿರ ಯೋಧರು ಮಡಿದರೆ, ಮಾದಕದ್ರವ್ಯ ಸೇವಿಸಿ ಸತ್ತವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಒಂದು ಲಕ್ಷದ ನಲವತ್ತು ಸಾವಿರ! ಈ ಮಾದಕ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾರುವ ಹದಿಮೂರು ಬೃಹತ್ ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿವೆ ಎಂದು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಲಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಳ್ಳವ್ಯಾಪಾರಿ ಸಂಸ್ಥೆಯು ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ವ್ಯಾಪಾರ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿಗಳಷ್ಟು!

ನೈತಿಕತೆ ನಿರ್ನಾಮ

ವಿದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ತಜ್ಞರೂ, ಸಂಶೋಧಕರೂ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಆರೋಗ್ಯದ ಕ್ಷೇಮಪಾಲಕರೂ, ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ನೈತಿಕ ಕುಸಿತವನ್ನು ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರದ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೀಡಿ, ಜನರನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುವುದುಂಟು. ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಹೇಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ವಾರ್ಥಪರಾಯಣರಾಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ಕಾಮದ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಶೀಲದ ಚೆಲ್ಲಾಟಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಸ್ವಾಭಾವಿಕತೆ, ನೈಜತೆಯ ಮೆರುಗು ನೀಡಲಾಗುತ್ತಿದೆ, ಗರ್ಭ ನಿರೋಧಕ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳ ಬಳಕೆ ಹೇಗೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿದೆ, ಭ್ರೂಣ ಹತ್ಯೆಯ ಸಂಖ್ಯೆ ಹೇಗೆ ಏರುತ್ತಲಿದೆ, ವಿವಾಹ ವಿಚ್ಛೇದದ ಆಧಿಕ್ಯ ಹೇಗೆ ಯಾವ ಮಟ್ಟಕ್ಕಿಳಿದು ಕುಟುಂಬನಾಶ ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತಲಿದೆ, ಗುಹ್ಯರೋಗಗಳು ಹೇಗೆ ಪ್ರಸಾರವಾಗುತ್ತಿವೆ–ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅಂಕೆ ಸಂಖ್ಯೆಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಅವರು ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹಾಡಿ ಹೊಗಳುವವರು, ಮೌಲ್ಯಗಳ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸದವರು, ಈ ವಿವರಣೆಗಳತ್ತ ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕು. ಮಕ್ಕಳ ಭವಿಷ್ಯ ನಿರ್ಮಾತೃಗಳಾದ ಅಧ್ಯಾಪಕರೂ, ಶಿಕ್ಷಣವೇತ್ತರೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಪಶ್ಚಿಮ ವನ್ನು ಅನುಕರಿಸ ಹೊರಟ ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ, ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿ ಅದರ ಕಾರಣ, ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬೇಕು.

ವಿಜ್ಞಾನದ ದ್ರುತಗತಿಯ ಪ್ರಗತಿಯ ಜೊತೆಜೊತೆಗೇ, ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆಯು ದುರ್ಬಲವಾಗುತ್ತ ಹೋಯಿತು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪ್ರಿಯತೆಯು ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರಕ್ಕೆಳಸಿತು–ಮುಖ್ಯ ವಾಗಿ ಗಂಡುಹೆಣ್ಣುಗಳ ಸಂಬಂಧಗಳಲ್ಲಿ. ಮನೋವಿಶ್ಲೇಷಣ ಜನಕನಾದ ಫ್ರಾಯ್ಡ್, ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಟ್ಟುಪಾಡುಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆದ. ಇದು ಮುಂದೆ, ಮಕ್ಕಳ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತ ಬದುಕಿಗೆ ನಾಂದಿಯಾಯಿತು. ‘ಅಸಹಾಯ ಪುಟ್ಟಶಿಶು ತನ್ನ ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಆಸರೆ, ಆಲಂಬನೆಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ವಯಸ್ಸಾದ ಬಳಿಕ ಕಲ್ಪಿತ ಆಸರೆ, ಆಲಂಬನೆಗಳು ಅವನಿಗೆ ಬೇಕು. ದೇವರು, ಧರ್ಮ–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಂಥ ಕಲ್ಪಿತ ಆಲಂಬನೆಗಳು. ಮನುಷ್ಯ ಬೌದ್ಧಿಕ ಪ್ರಬುದ್ಧತೆ ಮತ್ತು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಮೇಲೆ, ದೇವರ ಮೇಲೆ ನಂಬಿಕೆ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಟ್ಟುಪಾಡುಗಳು ಮಾಯವಾಗುತ್ತವೆ’ ಎಂದ ಫ್ರಾಯ್ಡ್. ‘ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕಾಮವೇ ಪ್ರಧಾನ ಪ್ರೇರಕಶಕ್ತಿ. ನಿಯಮ, ಸಂಯಮಗಳ ಶೃಂಖಲೆ ಯಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನನ್ನು ಬಂಧಿಸಿಕೊಂಡು ವ್ಯಾಧಿಗ್ರಸ್ತನಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ’ ಎಂದನಾತ. ಸ್ವಚ್ಛಂದ ಲೈಂಗಿಕತೆಗೆ ಪೋಷಕವಾದ ಫ್ರಾಯ್ಡನ ದೋಷಪೂರಿತ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ, ಸಮಾಜಕ್ಕೂ, ಎಂಥ ಹಾನಿಯನ್ನೂ, ನೈತಿಕ ಕುಸಿತವನ್ನೂ, ಉಂಟು ಮಾಡಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೊರೊಕಿನ್ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರ ಸಹಿತ ಸಾಬೀತುಪಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಫ್ರಾಯ್ಡನ ಲೈಂಗಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ ನೀಡಿ, ಇಂದು ಸಮಾಜ ತೀವ್ರ ಸಂಕಟಗ್ರಸ್ತವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅಮೇರಿಕದ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳ ತಜ್ಞ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಹಿಂದೆ ಬೆತ್ತದ ಛಡಿ ಏಟಿನ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿ ಎಂದಂತೆ, ಇಂದು ಫ್ರಾಯ್ಡನ ಸಿದ್ಧಾಂತ ವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿ ಎನ್ನುವ ಚಳುವಳಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದವರೂ ಅವರೇ. ಆದರೆ ಈ ಬೇಡಿಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವೆ? ಕಳೆದ ಇನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಕಾಮ ಪ್ರಚೋದನೆಗೆ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯವನ್ನು ನೀಡುತ್ತ ಬಂದು ಅದನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೇ? ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ಸೊರೊಕಿನ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ‘ಕಳೆದ ಇನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ–ಕಳೆದ ಹಲವು ದಶಕಗಳಿಂದ, ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಎಲ್ಲ ವಿಭಾಗ ಗಳೂ, ಅತಿ ಲೈಂಗಿಕತೆಯ ಧಾಳಿಗೊಳಗಾಗಿವೆ. ನಮ್ಮ ನಾಗರಿಕತೆ ಲೈಂಗಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮುಳುಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಬದುಕಿನ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಿಂದಲೂ ಅದು ಇಂದು ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದೆ.’

ಸಾಹಿತ್ಯ, ಕತೆಕಾದಂಬರಿಗಳು, ಕಲೆ, ಚಿತ್ರ, ಸಂಗೀತ, ಚಲಚ್ಚಿತ್ರ, ಟೆಲಿವಿಷನ್, ಪತ್ರಿಕೆ, ಮ್ಯಾಗಜಿನ್, ಜಾಹಿರಾತು–ಈ ಎಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಲೈಂಗಿಕತೆಯ ಹಾವಳಿ ಹೇಗೆ ನಡೆದಿದೆ, ಎಂಥ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಪುಲ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳಿಂದ ಆಳವಾಗಿ ಚಿಂತನ ಮಂಥನ ನಡೆಯಿಸಿದ್ದಾರೆ ಸೊರೊಕಿನ್. ೧೯೩೦ರಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನದ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರದರ್ಶಿತ ನೂರು ಚಲಚ್ಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ೪೫ ಚಿತ್ರಗಳು ಲೈಂಗಿಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದವುಗಳು. ೨೮ ಕೊಲೆ ಹಾಗೂ ಲೈಂಗಿಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಚಿತ್ರಗಳು. ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂಥ ಚಿತ್ರಗಳ ಪ್ರಮಾಣ ಹೆಚ್ಚಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಕುಸಿದಿಲ್ಲ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಇದು ಎಂಥ ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆಳಸಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ‘ಸ್ವೇಟ್ಸ್ ಮನ್’ ಪತ್ರಿಕೆ, ತನ್ನ ಸಮೀಕ್ಷೆಯ ಫಲವಾಗಿ ಹೀಗೆ ವರದಿ ಮಾಡಿದೆ:

‘ಪಶ್ಚಿಮ ಜರ್ಮನಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಲೈಂಗಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ತೋರಿಸುವ ವಿಡಿಯೋ ಚಿತ್ರಗಳ ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ನೂಕುನುಗ್ಗಲು ಇದೆ. ಆದರೆ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಅಂಥ ಚಿತ್ರಗಳಿಂದ ತೃಪ್ತರಾಗದೆ ರಕ್ತಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟುವಂಥ ಅಸಹ್ಯ, ಅಶ್ಲೀಲ, ಹಿಂಸಾರತಿ ಹಾಗೂ ಅತಿರೇಕದ ಅತ್ಯಾಚಾರಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಚಿತ್ರಗಳಿಗೆ ತೀವ್ರ ಬೇಡಿಕೆ ಉಂಟಾಗಿದೆ.’

ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಟೆಲಿವಿಷನ್ನಿನ ದುರುಪಯೋಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಡಾ. ಸೊರೊಕಿನ್ನರು ಸಂಶೋಧನಾತ್ಮಕ ವಿವರಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದರು. ಈ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಜನಮನಮಾಲಿನ್ಯವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ ಹೇಗೆ ಬಳಸುತ್ತಾರೆಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಶೇಷ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಮಾಡಿ ಫಲಿತಾಂಶವನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದರು. ‘ಟೆಲಿವಿಷನ್ ಮೂಲಕ ಮಿಲಿಯಗಟ್ಟಲೆ ಮನೆಗಳಿಗೆ, ಕಾಮಪ್ರಚೋದಕ, ಮದ್ಯಪಾನಮತ್ತ ರಾತ್ರಿಕ್ಲಬ್ಬುಗಳ ವಾತಾವರಣವನ್ನೂ, ಹೊಲಸು ವ್ಯವ ಹಾರ, ಕೊಲೆ, ಸುಲಿಗೆ, ಅತಿ ಲೈಂಗಿಕತೆಯ ನಾಟಕಪ್ರದರ್ಶನಗಳನ್ನೂ ಹರಿಯಗೊಡುತ್ತಾರೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಿನೆಮಾಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರದರ್ಶಿತವಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಹೊಲಸನ್ನು ಟೆಲಿ ವಿಷನ್ಗಳಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ಕೊಳಕಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗೆದ್ದ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ, ನೈತಿಕವಾಗಿ ಈ ಕೊಳೆಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವವರಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಲಕ್ಷ ಲಕ್ಷ ಜನ ನೈತಿಕವಾಗಿ ಮೇಲೇಳಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವರು’ ಎಂದವರು ಹೇಳಿದ್ದರು.

ಇಂದ್ರಿಯಚಪಲತೆಯನ್ನು ವಿಪರೀತ ಕೆರಳಿಸುತ್ತ, ದೈಹಿಕ ಭೋಗಾಕಾಂಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತ, ನೀಚಮಟ್ಟದ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತ, ಅಶಿಸ್ತು, ಅನೈತಿಕತೆಗೆ ಅವನನ್ನು ತಳ್ಳುತ್ತ, ಬದುಕಿನ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ನಾಶಗೈಯುತ್ತ ಸಾಗುವ ಆಧುನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಗೆ ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಹಾಯ ಸಹಕಾರ ಹೇರಳವಾಗಿಯೇ ಇದೆ! ಇದರ ಪರಿಣಾಮ?

ಹತ್ತೊಂಭತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ ಅಂತ್ಯದವರೆಗೂ ಅಧಿಕ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಮದುವೆಗೊಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ತಳಹದಿ, ಹೆಂಗಸರಲ್ಲಿ ಪಾತಿವ್ರತ್ಯಕ್ಕೆ ಗೌರವ, ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಮತೆ, ಅವರ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರ ಆಸಕ್ತಿ, ವೃದ್ಧ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳಿಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾನಮಾನ–ಇವು ಕಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಇಂದು ಆ ಲಕ್ಷಣಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯ ವಾಗಿವೆ!

ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದ ಮಕ್ಕಳ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಚಿಂತಾಜನಕವಾಗಿದೆ. ಅಮೇರಿಕ ಸರಕಾರದ ಅನಾಥಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಬೇಡವಾದ ಮಕ್ಕಳು ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ದ್ದಾರೆ. ಹೆತ್ತವರ ಪ್ರೀತಿ, ವಿಶ್ವಾಸಗಳನ್ನು ಅರಿಯದ ಅವರೇ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಜೆಗಳು! ಈಗಾಗಲೇ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಅಶಿಸ್ತು, ಅವಿಧೇಯತೆ, ಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಹಿಂಸಾರತಿ ತೀವ್ರವಾಗುತ್ತಲಿದೆ! ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಯಸ್ಥ ಮಕ್ಕಳಿಂದ ರಕ್ಷಣೆ ಅಥವಾ ಆರೈಕೆಯನ್ನು ಪಡೆಯದ ವೃದ್ಧರು, ನಿರ್ಗತಿಕರಾಗಿ, ಸಂಕಟಮಯ ಏಕಾಂತವನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೇ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯ ಹಾದಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದಾರೆ.

ಡಾ. ಕೀನ್ಸೆ ಹೇಳಿದ : ‘ವಿವಾಹವಿಚ್ಛೇದ, ಮದುವೆಯ ಮೊದಲು ಮತ್ತು ನಂತರದ ದುರ್ನಡತೆ ಮತ್ತು ಅನೈತಿಕ ವ್ಯವಹಾರಗಳಿಂದ ಉಂಟಾದ ಹಲವು ತೆರನಾದ ವಿಚಿತ್ರ ಮನೋರೋಗಗಳು ಅಮೇರಿಕದ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಇಂದು ಸಾಕಷ್ಟುದೊರತಿವೆ. ಅಮೇರಿಕದ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ ಇತರ ರೋಗಗಳಿಂದ ನರಳುವವರಷ್ಟೇ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಹುಚ್ಚರೂ ಈಗಾಗಲೇ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.’

ವಿವಾಹದ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ, ಕುಟುಂಬದ ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಮಕ್ಕಳ ರಕ್ಷಣೆ–ಇವುಗಳಿಗೆ ತೀವ್ರ ಆಘಾತ ವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ಈ ವಿಪ್ಲವದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಯಾವುದು? ಮೂಲ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎನ್ನುವ ವಾದ! ಕಾಮಕ್ಕೇ ಅಗ್ರಪಟ್ಟ ಎನ್ನುವ ವಾದ! ಮಾತೃತ್ವದ ಮಹಿಮೆ ಯನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವ ವಾದ! ಗಂಡಸು ಹೆಂಗಸು ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಗಳೆನ್ನುವ ಭಾವ! ಇಹಲೋಕವೇ ಸರ್ವಸ್ವ, ಇಂದ್ರಿಯಭೋಗವೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎನ್ನುವ ಜಡವಾದ–ದೇಹಾತ್ಮ ವಾದ! ಈ ಜಡವಾದದ ಬೆಂಕಿ ಇಂದು ಲಕ್ಷ ಲಕ್ಷ ನರನಾರಿಯರ ಹೃದಯಗಳನ್ನು ದಹಿಸುತ್ತಿದೆ!!

ಭೋಗ, ಸ್ವಾರ್ಥಗಳೇ ವೈವಾಹಿಕ ಜೀವನದ ಉದ್ದೇಶವಾದರೆ ವಿವಾಹಿತರಲ್ಲಿ ಘರ್ಷಣೆ ತಪ್ಪುವುದೆಂತು? ಗಂಡಹೆಂಡಿರ ಪೈಕಿ ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಂದ ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವ ಸುಖಕ್ಕೆ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಧಕ್ಕೆ ಬಂದರೂ, ಅವರು ಪರಸ್ಪರ ಸಿಡಿಮಿಡಿಗೊಂಡು ಸಿಡಿದು ದೂರ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾರೆ. ಬಳಿಕ ತಮಗೆ ಬೇಕೆನಿಸಿದ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಬೇರೆಡೆ ಹುಡುಕಾಟ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಸ್ವಾರ್ಥಸುಖವೇ ಅವರಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದುದರಿಂದ ಮಕ್ಕಳು ಬೀದಿಪಾಲಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಮಕ್ಕಳು ಒಂದು ಅನಾ ವಶ್ಯಕ ಭಾರ–ಸುಖಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ, ಆತಂಕ. ಆಗ ತಾನೇ ಹುಟ್ಟಿದ ಎಳೆಕೂಸನ್ನು ತನ್ನ ಮಗ್ಗುಲಲ್ಲೇ ಮಲಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ತನ್ನ ಸುಖಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ, ಶಿಶುವಿಗೆ ಮೊಲೆಹಾಲು ಕೊಟ್ಟಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಶರೀರ ಸೌಷ್ಠವಕ್ಕೆ ಕುಂದು! ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮಗುವಿಗೆ ಜನ್ಮ ಕೊಡುವುದೆಂದರೇ ತನಗೆ ನೋವು–ಸಂಕಟ, ಮುಂದೆ ಅದರ ಲಾಲನೆ ಪಾಲನೆ ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಸ್ವಚ್ಛಂದ ವಿಹಾರಕ್ಕೆ ತೊಡಕು. ಈ ಎಲ್ಲ ಬಂಧನ ಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಬೇಡವೇ?

ಸ್ವೈರತೆಯ ಉಪಾಸನೆ

ನಿಯಮ, ಸಂಯಮಗಳನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದು ಆಧುನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿ. ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಎಂಬ ಬಿರುದೂ ಇದೆ! ‘ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ನಾನು ನಡೆಯುತ್ತೇನೆ, ನೀವಾರು ಕೇಳಲಿಕ್ಕೆ? ನನ್ನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಕಲ್ಲು ಹಾಕಲು ನೀವಾರು? ನಾನು ಯಾವ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ಗುಲಾಮನಾಗಲಿಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ನಿಯಮಗಳ ಬಂಧನ ಬೇಡ. “ಸ್ಪಾಂಟೇನಿಯಸ್” ಆಗಿರಲು ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆ’–ಎಂಬುದು ಇವರ ಕೂಗು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂದರೆ ತನ್ನ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ, ತನ್ನದೇ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಇರುವ ಅನುಕೂಲತೆಯ ಸದುಪಯೋಗ. ಪರಿಪೂರ್ಣ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಅಥವಾ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವಿಕಸನ ಸಂಯಮವಿಲ್ಲದೇ ಸಾಧ್ಯವಿರದು. ಸ್ನಾಯು ಬಲಸಂವರ್ಧನೆಯಾಗಬೇಕೆನ್ನುವವನು ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಯಾಮ ಮಾಡಬೇಕು. ತನ್ನ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ತಾನೇ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು ಬಂಧನವೆನಿಸಿ ದರೂ, ಅದು ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಬಂಧನವೇ. ದುರ್ಬಲತೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಸ್ವಸ್ಥನಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ನಿಯಮ ಅದು. ಬಂಧನಗಳಿಂದ ಅತೀತನಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಬಂಧನ ಅದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ನಿಯಮಗಳನ್ನನುಸರಿಸಿ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನೂ ತನ್ನ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಪ್ರಗತಿಗೆ ನಿಯಮಾನುಸಾರವಾಗಿ ನಡೆದು, ಬಳಿಕ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಮೇಲು ಛಾವಣಿ ಇಲ್ಲದ ಮನೆಯೊಳಗೆ ಹೇಗೆ ಮಳೆಯು ಬಲವಾಗಿ ಒಳನುಗ್ಗುವುದೋ, ಅಂತೆಯೇ ನಿಯಮ, ಸಂಯಮಗಳಿಲ್ಲದವನ ಮನಸ್ಸಿನೊಳಗೆ ಎಲ್ಲ ದುರ್ಭಾವನೆಗಳೂ ನುಗ್ಗುವುವು’ ಎಂದ ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ ತ್ರಿಕಾಲಾಬಾಧಿತ ವಾದ ಸತ್ಯವೊಂದನ್ನು ಉಸುರಿದ.

ಸಂತಾನವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿ ಇಟ್ಟಿರುವ ಒಂದು ಸಹಜ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಕಾಮ. ಕಾಮೇಚ್ಛೆಯ ಸಂತೃಪ್ತಿಯಾಗಬೇಕು, ಆದರೆ ವಂಶಾಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಬೇಡವೆಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಡೆದಂತಾಯಿತು.[*]

ಮಕ್ಕಳ ಪರಿಪೋಷಣೆ ಪಾಲನೆ ಗಳಿಂದ ವಂಚಿತಳಾದ, ಸಂಕುಚಿತ, ಸ್ವಾರ್ಥ ಪರಾಯಣೆಯಾದ ಹೆಂಗಸು, ನಿಸರ್ಗ ನಿಯಮಗಳ ಉಲ್ಲಂಘನೆಯ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು–ಎಂದು ತಜ್ಞರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಶಿಶುವಿಗೆ ಮೊಲೆಯೂಡಿಸದ ತಾಯಿ ಸ್ತನಗಳ ಕ್ಯಾನ್ಸರ್ ರೋಗಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಬಹುದೆಂದು ಅವರ ಅಂಬೋಣವಿದೆ. ಹೊತ್ತು ಹೆತ್ತು ಸಾಕಿ ಸಲಹಿ, ಕೈಂಕರ್ಯ ಮಾಡದ ಹೆಂಗಸರು ಮನೋ ರೋಗಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ, ಶೀಘ್ರಕೋಪಿಗಳಾಗಿ, ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಿಚಾರಗಳಿಗೂ ಜಗಳ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ವಿವಾಹ ವಿಚ್ಛೇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣರಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದೂ ತಜ್ಞರ ಅಭಿಮತ. ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ಸಂಬಂಧದ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅಸ್ತಿತ್ವ, ಪ್ರಗತಿಗಳೂ ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗುವುವೆಂಬುದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುವವರೇ. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ, ವಿಚಾರವಂತರೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾರರು.

ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಲ್ಲದೆ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರ ಪವಿತ್ರ ಸಂಬಂಧದ ಮಾತು ಗಗನಕುಸುಮವೆ. ಅವರು ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಶೋಷಿಸದೆ, ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಅರಿತುಕೊಂಡು, ಸಹನೆ, ಸಹಕಾರ, ಸದ್ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಬದುಕಬೇಕಾದರೆ, ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರದ ದೇಶಭಕ್ತ ಸಾನೇ ಗುರೂಜಿ ‘ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ವೈವಾಹಿಕ ಜೀವನಾದರ್ಶವನ್ನು ಸುಂದರವಾದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೀಗೆಂದಿದ್ದಾರೆ:

‘ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ಸಂಬಂಧಗಳು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿರಬೇಕು. ಹೆಣ್ಣು ಯಾರ ಸೊತ್ತೂ ಅಲ್ಲ. ಅವಳಿಗೆ ಹೃದಯ, ಬುದ್ಧಿ, ಭಾವನೆಗಳಿವೆ. ಅವಳಿಗೆ ಸ್ವಾಭಿಮಾನವೂ ಇದೆ, ಆತ್ಮವಿದೆ, ಸುಖದುಃಖಗಳಿವೆ. ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಗಂಡಸರು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಹೆಣ್ಣು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಶಕ್ತಿ. ಈ ಶಕ್ತಿಯೊಡನೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಗಂಡಸರು ಶಿವಸ್ವರೂಪರಾಗಬೇಕು. ಶಿವಶಕ್ತಿ ಗಳ ಪ್ರೇಮದ ಮೇಲೆ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಾಣವೇ ಅವಲಂಬಿಸಿದೆ. ಶಿವಶಕ್ತಿಯರ ಪ್ರೇಮಮಯ, ಸಂಯಮಯುಕ್ತ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಮಹಾ ಕರ್ತೃತ್ವಶಾಲಿ ಕುಮಾರನು ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದನು. ಈ ದಿವ್ಯ, ಪವಿತ್ರ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಶೌರ್ಯ, ಧೈರ್ಯಗಳ ಆಗರರೂ, ವಿದ್ಯೆಯ ಸಾಗರರೂ ಜನಿಸುತ್ತಾರೆ.’

ನವ್ಯರ ನಿರ್ದೇಶದಲ್ಲಿ

ಈ ‘ದಿವ್ಯ, ಭವ್ಯ’ಗಳೆಲ್ಲ ಅರ್ಥಹೀನವೆನ್ನುವ ನವ್ಯರ ನಿರ್ದೇಶನದಲ್ಲಿ, ನಾಗರಿಕತೆ ಎತ್ತ ಸಾಗುತ್ತಲಿದೆ ಎಂಬುದರ ಯಥಾರ್ಥ ಚಿತ್ರವನ್ನು ವಿಚಾರವಂತರೆಲ್ಲರೂ ಗಮನಿಸಬೇಕು. ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳ ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರದಿಂದ ಯುವಪೀಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ರೂಪುಗೊಂಡಿದೆ? ಅಮೇರಿಕದ ‘ಟೈಮ್’ ಪತ್ರಿಕೆ (ಜುಲೈ ೧೯೭೭) ತನ್ನ ವರದಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆಂದಿತು:

‘ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಒಟ್ಟು ಅಪರಾಧಗಳಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಾಂಶಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನವುಗಳನ್ನು ಹತ್ತರಿಂದ ಹದಿನೇಳು ವಯಸ್ಸಿನ ಪೋರರೇ ನಡೆಯಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಕೊಲೆಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಅತ್ಯಾಚಾರ, ಮಾರಕ ಆಯುಧಗಳಿಂದ ಹೊಡೆತ, ದರೋಡೆ, ಕಳವು, ವಾಹನಗಳ ಕಳವು–ಇವೂ ಸೇರಿಕೊಂಡಿವೆ.’[*]

ಏಳು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಇತ್ತೀಚಿನ ವರದಿ ಈ ದುರಂತದಲ್ಲಿ ಆದ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಸಾರುತ್ತದೆ.

ಅಮೇರಿಕದ ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಲೆ ಮತ್ತು ಹಿಂಸೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಅಧ್ಯಕ್ಷ ರೇಗನ್ನರು ರಾಷ್ಟ್ರವ್ಯಾಪಿ ಚಳವಳಿಗೆ ಕರೆನೀಡಿದರು. ೧೯೭೮ರಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದ ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನದ ವರದಿ ಯಂತೆ ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳೂ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಮಿಲಿಯ ಹದಿಹರೆಯದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು, ಮುಖ್ಯ ವಾಗಿ ಪಟ್ಟಣದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು, ಹಿಂಸೆ, ಹಲ್ಲೆಗೊಳಗಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅಧ್ಯಾಪಕರುಗಳ ಪರಿ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ದುಃಖದಾಯಕ. ಇನ್ನು ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು ಹಿಂಸೆಗೊಳಗಾಗುವ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ಪೂರೈಸುವಂತಿಲ್ಲ! ವಿಜ್ಞಾನ ಹಾಗೂ ತಾಂತ್ರಿಕ ಪ್ರಗತಿಯ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಇದೆಂಥ ನೈತಿಕ ಕುಸಿತ!

ಇತಿಹಾಸದ ಪಾಠಗಳು

ಈ ಶ್ರದ್ಧೆ–ಪರಮಾರ್ಥದಲ್ಲಿನ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಭಾರತೀಯರ ನೈತಿಕ ಸಮುನ್ನತಿಯ ಕಂಪನ್ನು ವಿಶ್ವಾದ್ಯಂತ ಪಸರಿಸಲು ಕಾರಣವಾಯಿತು ಎಂಬುದು ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸತ್ಯ.

ಭಾರತೀಯರ ಶೀಲದ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿದೇಶೀ ಪರಿಶೀಲಕರೂ, ಯಾತ್ರಿಕರೂ ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಪ್ರಶಂಸೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಐತಿಹಾಸಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇಲ್ಲದ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾವಂತ ತರುಣರು ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಇಂದು ಮನನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದರ ಮೂಲ ಕಾರಣವನ್ನು ಮಥಿಸಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸುಮಾರು ಎರಡು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಯಾತ್ರಿಕ ನಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ಏರಿಯನ್ ಹೇಳಿದ: ‘ನಿಜಕ್ಕೂ ಯಾವ ಭಾರತೀಯನೂ ಸುಳ್ಳಾಡಿದನೆಂದು ಯಾರೂ ದೂರವುದಿಲ್ಲ!’ ಸಾವಿರದ ಐನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಚೀನಾದೇಶದಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಬೌದ್ಧ ವಿದ್ವಾಂಸ ಹ್ಯುವೆನ್ತ್ಸಾಂಗನು ಮಗಧಪ್ರಾಂತದ ಅಪಾರ ಸಂಪತ್ತನ್ನೂ, ಜನರ ಉಚ್ಚಮಟ್ಟದ ರೀತಿನೀತಿಗಳನ್ನೂ ಕಂಡು ಬೆರಗಾಗಿದ್ದ. ಗ್ರೀಕ್ ರಾಯಭಾರಿ ಮೆಗಾಸ್ತ ನೀಸ್ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಜನರು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲುಗಳಿಗೆ ಬೀಗ ಹಾಕುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ! ಬೀಗಕ್ಕೆ ಆಗ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶಬ್ದಕೂಡ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆತ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ: ‘ಈ ಜನ ತಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ಬರಗಾಲ ಬಂದಿಲ್ಲ, ಊಟಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲ–ಎಂಬುದನ್ನು ಕಾಣೆವು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಬೇರೆ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯುವಾಗ ಶತ್ರುಪಕ್ಷ ಆ ದೇಶದ ನೆಲವನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿ ಜನಕ್ಕೆ ಆಹಾರವಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡುವುದು ವಾಡಿಕೆ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ವ್ಯವಸಾಯದಿಂದ ಅನ್ನ ಒದಗಿಸುವವರನ್ನು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮನುಷ್ಯರೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಕಷ್ಟಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸನಿಹದಲ್ಲೇ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯು ತ್ತಿದ್ದರೂ ಬೇಸಾಯಗಾರರು ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ತಾವು ನಡೆಯಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಸೈನಿಕ ಸೈನಿಕನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಬೇಸಾಯಗಾರರನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಶತ್ರುಪಕ್ಷ ಎದುರಾಳಿಯ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಿ ಏನನ್ನೂ ಸುಡುವುದಿಲ್ಲ; ಗಿಡಗಳನ್ನು ಕಡಿದು ಹಾಳುಗಡೆಹುವುದಿಲ್ಲ.’

ಭೂ ಸಂಚಾರಿ ಮಾರ್ಕೋಪೊಲೋ ಹೇಳಿದ: ‘ಭೂಲೋಕದಲ್ಲೇ ಭಾರತೀಯರು ಅತ್ಯಂತ ಒಳ್ಳೆಯವರೂ, ಸತ್ಯವಂತರೂ ಆದ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು. ಯಾವ ಕಾರಣದಿಂದಲೂ ಇವರು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವವರಲ್ಲ.’

ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಭೂವಿವರಣೆಗಾರ ಇದ್ರಿಸಿ ‘ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದ ಜನರು ನಂಬಿಕೆ, ಸತ್ಯ ನಿಷ್ಠೆಗೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದಾರೆ’ ಎಂದಿದ್ದಾನೆ. ಇದು ಕ್ರಿಸ್ತಶಕ ಹನ್ನೊಂದನೇ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಆತನು ಹೇಳಿದ್ದ ಮಾತು.

ಮುನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ ಪೋರ್ಚುಗೀಸರು ಬರೆದಿಟ್ಟರು: ‘ಹಿಂದುಗಳು ಯುದ್ಧಮಾಡುವಾಗ ಮೊದಲು ಸೂಚನೆ ನೀಡದೆ ಎಷ್ಟಕ್ಕೂ ಯುದ್ಧ ಮಾಡರು. ವೀರರಾದ ಅವರು ಶತ್ರುವಿನ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ದ್ವೇಷ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡವರಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಯುದ್ಧದ ವಿರಾಮ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಎಲೆಅಡಿಕೆಯನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಪಮಾನದ ಬದುಕು ಸಾವಿಗಿಂತ ಕಳಪೆ ಎಂದು ಅವರು ಭಾವಿಸುತ್ತಿ ದ್ದರು.

‘ತಾವು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸೆರೆ ಹಿಡಿದವರನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆ ಹಣ ತರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ದೂರದ ಊರುಗಳಿಗೆ ಹೋಗಲು ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವರು ಹಣ ತರಲು ಸಮರ್ಥ ರಾಗಿದ್ದರೆ, ಹಲವರು ಸಮರ್ಥರಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಊರಿಗೆ ಹೋದ ಅವರಿಗೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವಕಾಶವಿದ್ದರೂ, ಆಡಿದ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಬಾರದು, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಬಾರದು–ಎಂಬ ದೃಢನಿಷ್ಠೆ ಯಿಂದ ಮತಾಂತರ ಅಥವಾ ಮರಣದಂಡನೆಯ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುತ್ತಿ ದ್ದರು! ಇವರ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ಶೀಲ ಬಲವನ್ನು ಕಂಡು ಪೋರ್ಚುಗೀಸರೂ ಅಚ್ಚರಿಪಡುತ್ತಿದ್ದರು.’

ಶೀಲ ಸೌರಭ

ಭಾರತೀಯ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಸಭೆಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷ ಆಲ್ಫ್ರೆಡ್ ವೆಬ್ ಮಹಾಶಯ ಹೀಗೆಂದಿದ್ದಾನೆ; ‘ಹೊಲಿಗೆಯ ಯಂತ್ರದ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಹೊರದೇಶದಲ್ಲಿ ನೂರ ರಲ್ಲಿ ಹತ್ತರಷ್ಟು ಸಾಲ ಮರುಪಾವತಿಯಾಗದೇ ಉಳಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಭರತವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಘಟನೆ ನೂರರಲ್ಲಿ ಒಂದರಷ್ಟು ಮಾತ್ರ! ಆ ಒಂದಂಶ ಇಲ್ಲಿರುವ ಯುರೋಪಿನವರ ಮೂಲಕವೇ! ದೇಶೀಯ ಹೊಲಿಗೆಗಾರರು ಸಾಲವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ; ತೀರಿಸುವುದ ಕ್ಕಾಗದಿದ್ದರೆ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದಕ್ಕೂ ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ–ಸಂತೆ ಯಲ್ಲಿ, ಅಂಗಡಿ ಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ, ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ, ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳಾದವರು ತೆರೆದ ಗಲ್ಲದಲ್ಲಿ ಹಣಹಾಕಿ ಕುಳಿತಿದ್ದರೆ, ಯಾರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಯೂರೋಪಿನಲ್ಲಿ ಹಣವನ್ನು ಹೀಗೆ ಬಿಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವೇ?’ ಕರ್ನಲ್ ಸ್ಲೀಮ್ನ ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನೂ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕು: ‘ಒಂದೇ ಒಂದು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದ್ದರೆ ತಮ್ಮ ಜೀವ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ವಿತ್ತ–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಉಳಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದರೂ ಹಿಂದುಗಳು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳದ ನೂರಾರು ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದೇನೆ.’[*]

ಚಾರ್ಲ್ಸ್ ವೊರ್ಸೆಲಸ್ ಹೇಳಿದ: ‘ಇಂಡಿಯಾದಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತೆರಡು ವರ್ಷ, ಈ ಸದ್ಯ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿ ನಲ್ಲಿ ಹದಿನೇಳು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಕಳೆದಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನವರನ್ನು ಕಂಡಷ್ಟೂ ಇಂಡಿಯದ ಜನರನ್ನು ನಾನು ಹೆಚ್ಚು ಮೆಚ್ಚುತ್ತೇನೆ’. ಡಾ. ಗ್ರೆಹ್ಯಾಮ್ ‘ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಹಿಂದುಗಳು ಹೋಗಿದ್ದಾರೋ, ಅಲ್ಲಿನ ಮೂಲನಿವಾಸಿಗಳ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮಟ್ಟವನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಿದ್ದಾರೆ’ ಎಂದರೆ, ಸಾರ್ ಜಾರ್ಜ್ ಬರ್ಡ್ ವುಡ್ಡೆ ‘ಹಿಂದೂ ಮಹಿಳೆಯರು ದೋಷರಹಿತ ಭಾರ್ಯೆಯರು. ದೇಹಪರಿಶುದ್ಧತೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಸ್ಥಾನದ ಜನರು ಭೂಲೋಕದ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೇಲು’ ಎಂದ. ಇವೆಲ್ಲ ಅವರ ಶೀಲಕ್ಕಿತ್ತ ಪ್ರಮಾಣಪತ್ರಗಳು!

ಕೌಟಿಲ್ಯ, ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದ ಚಂದ್ರಗುಪ್ತನ ಗುರುವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅರಮನೆಯ ವೈಭವಯುತ ಜೀವನವನ್ನಾಗಲೀ, ರಾಜಭೋಗಗಳನ್ನಾಗಲೀ ಬಯಸದೆ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಕುಟೀರದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸಿದ. ಸಾರ್ವಭೌಮ ಅಶೋಕ ಮಹಾಶೂರನೆನಿಸಿದ್ದರೂ, ಕಳಿಂಗ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಹತ್ಯೆಯನ್ನೂ, ಹರಿದ ರಕ್ತದ ಕಾಲುವೆಯನ್ನೂ, ವಿಧವೆಯರ ಆರ್ತನಾದವನ್ನೂ, ಅನಾಥರ ಗೋಳನ್ನೂ ಕಂಡು, ಕರುಣೆಯಿಂದ ಕರಗಿದ. ಯುದ್ಧವನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತ್ಯಜಿಸಿ, ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆಗಳ ಮಹಾ ಆದರ್ಶ ವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ. ಧರ್ಮದ ಆಚರಣೆಯಿಂದ ಬರತಕ್ಕ ವಿಜಯ, ನಿಜವಾದ ವಿಜಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಂಡ. ಧರ್ಮಪ್ರಚಾರಕಾರ್ಯ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದುಕೊಂಡ. ಜಗತ್ತಿನ ಗುಣಗ್ರಾಹಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಗೌರವದಿಂದ ತಲೆಬಾಗುವಂತೆ ಪರಮ ಉದಾತ್ತ ಉದಾರ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಂದ: ‘ರಾಷ್ಟ್ರದ ಪ್ರಜೆಗಳು ಕರುಣೆ, ಔದಾರ್ಯ, ಸತ್ಯ, ಶುಚಿ, ಕನಿಕರ, ಸೌಜನ್ಯವೇ ಮೊದಲಾದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಪ್ರಭುಗಳ ಅಪ್ಪಣೆ ಎಂದಲ್ಲ, ತಾವೇ ಮಾಡುವ ಆಲೋಚನೆಯಿಂದ ಅವರು ಈ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಆಜ್ಞೆ ಎಂದು ಸಾಧಿಸುವ ಸೌಜನ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಂತ ನಿಶ್ಚಯದಿಂದ ಸಾಧಿಸುವ ಸೌಜನ್ಯ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು.

ಜಗತ್ತಿನ ಅಸಂಖ್ಯ ರಾಜರುಗಳ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ಅಶೋಕ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮಾತ್ರ ದೇದೀಪ್ಯಮಾನ ಧ್ರುವ ನಕ್ಷತ್ರದಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂದು ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಬರೆದ ಎಚ್. ಜಿ. ವೆಲ್ಸ್ ಮಹಾಶಯ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿ ಅಲ್ಲ. ಆತನ ಪ್ರೀತಿ, ವಾತ್ಸಲ್ಯ, ಕರುಣೆ ಪ್ರವಾಹಾಕಾರವಾಗಿ ಸರ್ವತ್ರ ಹರಿಯಿತು. ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೆ ಅಂಥ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯನ್ನು ಇನ್ನೆಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಲ್ಲೆವು? ಆತನ ಹೃದಯದ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಈ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ:

‘ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಜನರಿಗೆ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ, ನೆರಳಿರಲಿ ಎಂದು ನಾನು ಆಲದ ಮರಗಳನ್ನು ನೆಡಿಸಿದ್ದೇನೆ. ದಾರಿಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಮಾವಿನತೋಪುಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿದ್ದೇನೆ. ಒಂದೊಂದು ಅರ್ಧ ಕ್ರೋಶದಲ್ಲೂ ಬಾವಿಗಳನ್ನು ತೋಡಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಛತ್ರಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ್ದೇನೆ.

‘ಮಾತೃ ಶುಶ್ರೂಷೆಯೂ ಪಿತೃ ಶುಶ್ರೂಷೆಯೂ ಸಾಧುವಾದದ್ದು; ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲದಿರು ವುದು ಸಾಧುವಾದದ್ದು; ಅಲ್ಪವಾಗಿ ವ್ಯಯಮಾಡುವುದೂ, ಅಲ್ಪವಾಗಿ ಕೂಡಿಡುವುದೂ ಸಾಧು ವಾದದ್ದು.’

ದೇವಾನಾಂಪ್ರಿಯ ಪ್ರಿಯದರ್ಶಿ ರಾಜನು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವನು: ‘ನಾನು ಭೋಜನ ಮಾಡುತ್ತಿ ರಲಿ, ಅಂತಃಪುರದೊಳಗಿರಲಿ, ಒಳಗಣ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿರಲಿ, ಗೋಶಾಲೆಯಲ್ಲಿರಲಿ, ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯ ಲ್ಲಿರಲಿ, ಉದ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿರಲಿ, ಎಲ್ಲೇ ಇದ್ದರೂ ವರದಿಗಾರರು ಜನತೆಯ ಜೀವನ ವಿಧಾನಗಳ (ಸಮಸ್ಯೆಗಳ) ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ತಿಳಿಸಬೇಕು. ನಾನು ಸರ್ವತ್ರ ಅವರ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತೇನೆ.’

‘ದೇವಾನಾಂಪ್ರಿಯ ಪ್ರಿಯದರ್ಶಿ ರಾಜನು ಎಲ್ಲಾ ಮತದವರನ್ನೂ, ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನೂ, ಗೃಹಸ್ಥರನ್ನೂ, ದಾನದಿಂದಲೂ, ವಿವಿಧ ಪೂಜೆಗಳಿಂದಲೂ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಸರ್ವಪ್ರಕಾರ ಗಳಲ್ಲೂ ಪರಮತದವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಲೇಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ತನ್ನ ಮತವೂ ವರ್ಧಿಸುತ್ತದೆ; ಪರಮತಕ್ಕೂ ಉಪಕಾರವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನ್ಯಥಾ ಮಾಡಿದರೆ, ತನ್ನ ಮತಕ್ಕೆ ಹಾನಿ, ಪರಮತಕ್ಕೆ ಅಪಕಾರ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮಮತವನ್ನು ಹೇಗೆ ಬೆಳಗಿಸಲಿ ಎಂಬ ಆತುರದಿಂದ, ಯಾರು ಅದನ್ನೇ ಪೂಜಿಸಿ, ಪರಮತವನ್ನು ಹಳಿಯುತ್ತಾನೋ, ಅವನು ತನ್ನ ವರ್ತನೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಮತಕ್ಕೇ ಹೆಚ್ಚು ಹಾನಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ ಸಮವಾಯವೇ ಸಾಧುವಾದದ್ದು. ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟು ಗೂಡುವುದು ಏತಕ್ಕಾಗಿ ಎಂದರೆ ಇತರರ ಮತವನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಶುಶ್ರೂಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಇದೇ ದೇವಾನಾಂಪ್ರಿಯನ ಇಚ್ಛೆ–ಎಲ್ಲ ಮತದವರೂ ಬಹುಶ್ರುತರಾಗಲಿ ಎಂದು, ಕಲ್ಯಾಣಾಗಮಗಳನ್ನು ಹೊಂದಲಿ ಎಂದು. ಆಯಾಯ ಮತಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರುವವರಿಗೆ ಈಗ ಹೀಗೆ ಹೇಳತಕ್ಕದ್ದು–ಸರ್ವಮತದವರಲ್ಲೂ ಸಾರವೃದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕು. ದೇವನಾಂಪ್ರಿಯನು ದಾನವನ್ನೂ ಪೂಜೆಯನ್ನೂಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಾಗಿ ಎಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

‘ಎಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯರೂ ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳು. ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ಇಹಲೋಕದಲ್ಲೂ, ಪರಲೋಕದಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲಾ ಹಿತಸುಖಗಳನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ, ಎಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯರ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ನಾನು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇನೆ. ಈ ನನ್ನ ಬಯಕೆ ಎಲ್ಲಿಯತನಕ ಹೋಗುತ್ತದೆ ಎಂಬು ದನ್ನು ನೀವು ತಿಳಿದಿಲ್ಲ....

‘ಗಬ್ಬವಾಗಿರುವ ಅಥವಾ ಹಾಲು ಕರೆಯುವ ಆಡು, ಕುರಿ, ಹಂದಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲ ಕೂಡದು. ಆರು ತಿಂಗಳುಗಳವರೆಗೂ ಅವುಗಳ ಶಿಶುಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲಕೂಡದು. ಹುಂಜಗಳಿಗೆ ಹಿಡ ಮಾಡಬಾರದು. ಜೀವಿಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವ ಹೊಟ್ಟನ್ನು ಉರಿಸಬಾರದು. ವಿನಾಕಾರಣವಾಗಿ ಯಾಗಲಿ, ಹಿಂಸ್ರಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಓಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಾಗಲಿ, ಕಾಡನ್ನು ಉರಿಸಬಾರದು. ಜೀವಿಗಳಿಂದ ಜೀವಗಳನ್ನು ಪೋಷಿಸಲಾಗದು.’

ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಅಥವಾ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಹೇಗೆ ಸಮಸ್ತ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಕಲ್ಯಾಣಚಿಂತನೆಗೆ ಬೇಕಾದ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೇಮದ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಹರಿಯಿಸಿತು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಮೇಲಿನ ಮಾತುಗಳು ಜ್ವಲಂತ ಉದಾಹರಣೆಗಳಲ್ಲವೆ?

ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಶ್ರೀಹರ್ಷ, ಪ್ರತಿ ಐದು ವರ್ಷಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ತಾನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಐಶ್ವರ್ಯವ ನ್ನೆಲ್ಲ ವಿದ್ವಾಂಸರಿಗೂ, ಬಡವರಿಗೂ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹಂಚುತ್ತಿದ್ದ. ಇಮ್ಮಡಿ ಪುಲಿಕೇಶಿಯ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಸುಂದರಿಯಾದ ಸ್ತ್ರೀ ಆಭರಣಭೂಷಿತೆಯಾಗಿ, ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಸಂಚರಿಸಿದರೂ, ಅವಳನ್ನು ಜನರು ದುಷ್ಟದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಸಾನಿ ಪೆದ್ದನ ಕವಿಗೆ ಕೃಷ್ಣದೇವ ರಾಯನು ತನ್ನ ಹಸ್ತದಿಂದಲೇ ರತ್ನಖಚಿತ ಪಾದುಕೆಗಳನ್ನು ತೊಡಿಸಿ, ಕವಿಯ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಗೆ ತಾನೇ ಹೆಗಲುಕೊಟ್ಟು ಗೌರವಿಸಿದ. ಛತ್ರಪತಿ ಶಿವಾಜಿ ತನ್ನ ಗುರು ಸಮರ್ಥರಾಮದಾಸ ರಿಗೆ, ತಾನು ಅತ್ಯಂತ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಗೆದ್ದುಕೊಂಡ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ದಾನಪತ್ರ ಮಾಡಿ ಅವರ ಭಿಕ್ಷಾ ಪಾತ್ರೆಗೆ ಹಾಕಲು ಹಿಂಜರಿಯಲಿಲ್ಲ. ಆತ ತನಗೆ ಸೈನ್ಯಾಧಿಕಾರಿಗಳು ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ತಂದೊಪ್ಪಿಸಿದ ಸುಂದರಿಯನ್ನು ತಾನು ಸ್ವೀಕರಿಸದೇ, ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವದಿಂದ ಅವಳ ಪತಿಯ ಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ. ಅವನು ಮುಸ್ಲಿಂ ದೊರೆಗಳ ಅಪಾಯ ಕ್ರೌರ್ಯ, ಹಿಂಸೆಗಳನ್ನು ಕಂಡವನಾದರೂ, ಒಂದೇ ಒಂದು ಮಸೀದಿಯನ್ನೂ, ಕುರಾನನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡದೆ, ಅನ್ಯಧರ್ಮಗಳಿಗೆ ಗೌರವವನ್ನೂ ತೋರಿದ. ಔರಂಗಜೇಬನ ಮೊಮ್ಮಗಳು ಸೆರೆಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ಅವಳಿಗೆ ಅವಳ ಧರ್ಮದ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಲು ದೂರದ ಅಜಮೀರದಿಂದ ಮುಸಲ್ಮಾನ ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯನ್ನು ಕರೆಸಿದ್ದ ದುರ್ಗಾದಾಸ ರಾಠೋಡ. ರಜಪೂತ ವೀರರ ಕ್ಷಾತ್ರತೇಜವು ಭೂಲೋಕದಲ್ಲೇ ಎಣೆ ಇಲ್ಲದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಈ ಎಲ್ಲ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಚಾರಿತ್ರ್ಯಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದ್ದ ಶಕ್ತಿ ಯಾವುದು? ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲವೆ?

ಅಜಗಜಾಂತರ

ಚಾರಿತ್ರ್ಯಶುದ್ಧಿಯ ಆ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಪಶ್ಚಿಮದ ವ್ಯಾಪಾರೀ ಜನಾಂಗ ಹೇಗೆ ಕುಲಗೆಡಿಸಿ ತೆಂಬುದರ ವಿವರಣೆ ಇಲ್ಲಿದೆ.[*]

ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳ ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಜನಾಂಗ ತಮ್ಮ ನೌಕಾಬಲ, ಫಿರಂಗಿ ಮತ್ತು ಕೋವಿಗಳ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಭೂಲೋಕವನ್ನೇ ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆಯಲು ಹೊರಟಿತು. ತಾವು ಹೋಗಿ ಹೊಸ ದಾಗಿ ನೆಲೆ ಊರಿದ ಯಾವ ದೇಶವೆ ಆಗಲಿ, ಅದು ತಮ್ಮದೇ ರಾಜ್ಯವಾಗಬೇಕು. ತಮ್ಮ ರಾಜನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಗೆದ್ದು ವಶಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಕ್ಕು ತಮ್ಮದೇ ಹೊರತು, ಅಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿನಿಂದ ಬಾಳಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದ ಮೂಲನಿವಾಸಿಗಳದ್ದಲ್ಲ; ತಾವು ಅವರನ್ನು ಕೊಂದರೂ, ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡಿದರೂ ಅಥವಾ ಅವರನ್ನು ಅಡಿಯಾಳಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಊಳಿಗ ಮಾಡಿಸಿ ಕೊಂಡರೂ, ಅಲ್ಲಿನ ಸಂಪತ್ತು ಸಮೃದ್ಧಿಯನ್ನು ದೋಚಿ ತಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸುತ್ತ ಬಂದರೂ ಅವೆಲ್ಲ ತೀರ ನ್ಯಾಯ, ಸಹಜ ಎಂದೇ ತಿಳಿದು ವರ್ತಿಸಿದವರು ಅವರು.

ಇಂಥ ಅಧರ್ಮದ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಇಡೀ ಉತ್ತರ ಅಮೇರಿಕದ ಆಕ್ರಮಣವಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿನ ಮೂಲನಿವಾಸಿಗಳಾದ ರೆಡ್ ಇಂಡಿಯನರ ಅಪಾರಮಟ್ಟದ ಸುಲಿಗೆ ಕೊಲೆ ನಡೆದು, ಅವರನ್ನು ಸದೆಬಡಿದು ತೀರ ಅಲ್ಪಸಂಖ್ಯೆಯ ಜನಾಂಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾಯಿತು. ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಾಲವಾದ ದಕ್ಷಿಣ ಅಮೇರಿಕಾ ಖಂಡದ ಬಹುಭಾಗ ಸ್ಪೆಯಿನಿನ ವಶವಾಯಿತು. ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯಾ, ಆಫ್ರಿಕಾ ಖಂಡಗಳ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಭಾಗಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸಲಾರಂಭಿಸಿದ ಬಿಳಿ ಜನರ ಕೈ ಸೇರಿತು. ನೀಗ್ರೋ ಗಳು ಬಿಳಿ ಜನರ ಕೂಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಉಪಯುಕ್ತರಾದರು!

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಜನಾಂಗ ಹೀಗೆಯೇ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಯಿಂದ ಭೂಲೋಕದ ಬೇರೆಬೇರೆ ಭಾಗಗಳನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತ ಹೋದಾಗ, ಆ ದೇಶದ ಪಾದ್ರಿಗಳು ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿ ಸುತ್ತ ಅಲ್ಲಿನ ಮೂಲ ನಿವಾಸಿಗಳ ‘ಉದ್ಧಾರ’ಕ್ಕೆ ಬಲಾತ್ಕಾರದ ಮತಾಂತರ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈ ಗೊಂಡರು. ತಮ್ಮ ಇಂಥ ‘ಪವಿತ್ರ ಕಾರ್ಯ’ಕ್ಕೆಂದು ಕೊಳ್ಳೆಯ ಅಪಾರ ಸಂಪತ್ತಿನ ಒಂದಂಶ ವನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ಶಾಲೆ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಿಗಾಗಿ ದಾನ ಮಾಡುವುದೂ ಒಂದು ಕ್ರಮವಾಯಿತು. ಇದು ಪರೋಪಕಾರ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದಲ್ಲ–ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮದ ಹಿರಿಮೆ ಸ್ಥಾಪಿಸಲು, ತಮ್ಮ ಪಂಗಡವನ್ನು ಬಲಗೊಳಿಸಲು.

ಅಮೇರಿಕದ ಹಾರ್ವರ್ಡ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರ ವಿಭಾಗದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರೂ, ವಿಖ್ಯಾತರೂ ಆದ ಪಿಟ್ರಿಮ್ ಎ. ಸೊರೊಕಿನ್ನರು ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ‘ಎ ರಿಕನ್ಸ್ಟ್ರಕ್ಶನ್ ಆಫ್ ಹ್ಯುಮ್ಯಾನಿಟಿ’ಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ–‘ಕಳೆದ ಕೆಲವು ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಕೆಣಕುವ, ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೆ ಆಕ್ರಮಣ ನಡೆಯಿಸುವ, ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ದುರಾಶೆಯ, ದರ್ಪಮತಾಂಧತೆಯ, ಮಾನವ ತಂಡ ವೆಂದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ವರ್ಗ. ಈ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಇತರ ದೇಶಗಳಿಗೆ ನುಗ್ಗಿತು; ಅದರ ಸೈನ್ಯವು ಆ ದೇಶದ ಪಾದ್ರಿಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳಿಂದ ಹಿಂಬಾಲಿಸಲ್ಪಟ್ಟು, ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಅಲ್ಲದ ಜನಾಂಗಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅಡಿಯಾಳಾಗಿ ಮಾಡಿತು, ಅವರನ್ನು ಸುಲಿಯಿತು, ದರೋಡೆ ಮಾಡಿತು. ಅಮೇರಿಕದ ಮೂಲ ನಿವಾಸಿಗಳು, ಆಫ್ರಿಕದವರು, ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯಾದವರು, ಏಷ್ಯಾದವರು–ಎಲ್ಲರೂ ಈ ತೆರದ “ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಪ್ರೀತಿ”ಯ ಅನುಭವ ಹೊಂದಬೇಕಾಯಿತು. ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ರೂಪವೆಂದರೆ ಮೂಲನಿವಾಸಿಗಳ ನಾಶ, ದಾಸ್ಯ, ಬಲಾತ್ಕಾರ, ಅವರ ನಾಗರಿಕತೆಯ ನಾಶ, ಅವರ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ನಾಶ, ಜೀವನ ಕ್ರಮಗಳ ನಾಶ, ಮದ್ಯಪಾನದ ಅಪಾರ ಪ್ರಚಾರ, ಗುಹ್ಯರೋಗದ ಪ್ರಸಾರ, ನೀತಿ ನಿಯಮಗಳಿಲ್ಲದ ವ್ಯಾಪಾರ ವ್ಯವಹಾರ–ಇವೇ ಮೊದಲಾದವು ಗಳು. ಕೆಲವು ರೀತಿಯಿಂದ ಅವರು ಆ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾರೇನೋ ದಿಟ; ಆದರೆ ಅದು ಗುಡಾಣ ತುಂಬ ಇರುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಿಂದುವಿನಷ್ಟು ಮಾತ್ರ! ಅದು ಅವರ ಕಾರ್ಯದ ಅನಿವಾರ್ಯ ಉಪಲಕ್ಷಣವಾಗಿ ಮಾತ್ರ.’

ಹಳೆ ಬೇರು, ಹೊಸ ಚಿಗುರು

ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ವೃಕ್ಷದ ಸತ್ವ ಬಲಿಷ್ಠವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಇಂಥ ಆಧುನಿಕ ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಅದು ಪರಿಸರದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿನಿಂತು ಸಾಕಷ್ಟು ಸತ್ಫಲಗಳನ್ನು ನೀಡಿ ದುದೇ ನಿದರ್ಶನ. ಸಂಕಟಮಯ ಸಂಕ್ರಾಂತಿ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವೀರರು ಉದಿಸಿ ಜನರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ ಸಂಗತಿಗಳು ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿಯ ದಂತಕಥೆಗಳಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಈ ಘಟನೆಗಳು ಪುರಾಣಯುಗಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಲ್ಲ. ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯ ನೆಲೆಗೊಂಡು, ಭಾರತದ ಕ್ಷಾತ್ರಶಕ್ತಿ ದುರ್ಬಲವಾಗಿ, ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಅವನತವಾಗಿ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿಯೂ ಸತ್ವ ಹೀನವೆಂದು ಸರ್ವತ್ರ ಪ್ರಚಾರವಾಗುತ್ತಿರುವ ವೇಳೆ, ಸ್ವದೇಶೀಯರೇ ವಿದೇಶೀಯರನ್ನು ಗುಲಾಮರಂತೆ ಅನುಕರಿಸಲು ತೊಡಗಿದಾಗ, ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ದೇವಮಾನವರು ಕಾಣಸಿ ಕೊಂಡರು. ಅವರೇ ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು. ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯದ ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲೇ ಅವರು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಯುವಕ ಸಂದೇಹವಾದಿಗಳಿಗೆ ಪಂಥಾಹ್ವಾನ ನೀಡಿ ಅವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಗರಡಿಯಲ್ಲಿ ಪಳಗಿಸಿದರು. ಸತ್ಯದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ಧರ್ಮಗಳ ಅರ್ಥವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಬೋಧಿ ಸಿದರು. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ತಿರುಳು ಯಾವುದು, ಮರಳು ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸಿದರು. ಕೇವಲ ಬೋಧನೆಯಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲ, ಸಾಧನೆಯಿಂದ, ಅನುಭೂತಿಯಿಂದ, ಬದುಕಿನಿಂದ, ವಿಜ್ಞಾನದ ನೂತನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸಿದ ಸಂಶಯಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಲ್ಲುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಪುಷಿಗಳು ಕಂಡ ಸನಾತನ ನಿಯಮಕ್ಕಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾರಿದರು. ಅವರ ಪ್ರಮುಖ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು, ಸನಾತನ ಧರ್ಮದ ಸಾಕಾರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ಚಿಕಾಗೊ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಭಾರತದ ಧರ್ಮಸಂದೇಶದ ವಿಜಯಪತಾಕೆಯನ್ನು ಹಾರಿಸಿ, ಭಾರತೀಯರ ಆತ್ಮಗ್ಲಾನಿಯನ್ನು ದೂರಮಾಡಿದರು. ತಮ್ಮ ‘ಸ್ವ’ತ್ವವನ್ನೂ, ಸತ್ವಶಕ್ತಿ ಗಳನ್ನೂ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಉಜ್ವಲ ರಾಷ್ಟ್ರಾಭಿಮಾನಿಗಳಗಾಗಿ, ಪರಕೀಯರ ಆಳ್ವಿಕೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗುವ ಹಂಬಲಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ನೀಡಿದ ಮಹಾಘಟನೆ ಅದು. ಅಂದಿನ ವಿದ್ಯಾವಂತರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಾಭಿಮಾನ ರಾಷ್ಟ್ರಾಭಿಮಾನವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ, ಬಹುಜನಹಿತ ಬಹುಜನಸುಖಕ್ಕೆ, ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆಯ ಪಥವನ್ನು ದಿಗ್ದರ್ಶಿಸಿದ ಘಟನೆಯೂ ಹೌದು. ಮುಂದೆ ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವ ದೇಶವೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಮಹಾತ್ಮಾಗಾಂಧೀಜಿ ಅವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸ್ವರಾಜ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಯಾಯಿತು. ಜಗತ್ತಿನ ಗುಣಗ್ರಾಹಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಮಹಾತ್ಮರ ನೈತಿಕ ಸಮು ನ್ನತಿ, ಶ್ರದ್ಧೆ, ತ್ಯಾಗ, ಸೇವೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಗೌರವದಿಂದ ತಲೆಬಾಗಿದರು. ‘ಭಾರತ ಮಾತ್ರ ಅಂಥ ಮಹಾತ್ಮನನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸೀತು, ಹಿಂದೂಧರ್ಮ ಮಾತ್ರ ಅಂಥ ಉನ್ನತ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಜಗಕ್ಕೆ ನೀಡೀತು’ ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದ ಪಶ್ಚಿಮದ ಮನೀಷಿಗಳಿದ್ದರು! ತೀವ್ರ ತಪಸ್ಸಿನ ಪುಷಿಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಯಿಸಿ, ಜಗತ್ತಿನ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳನ್ನು ತಮ್ಮೆಡೆಗೆ ಸೆಳೆದ ಶ್ರೀ ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳಾಗಲಿ, ಶ್ರೀ ಅರವಿಂದರಾಗಲಿ ೨೦ನೇ ಶತಮಾನದ ಐದನೇ ದಶಕದವರೆಗೂ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದವರು. ಅಧಿಕಾರಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘಕಾಲವಿದ್ದ ಇತರ ದೇಶದ ರಾಜಕೀಯ ಮುಖಂಡರು ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಂಡರೆಂಬುದು ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ತಿಳಿದ ವಿಚಾರವೆ. ಸ್ಟಾಲಿನ್, ಹಿಟ್ಲರ್, ಮುಸೊಲಿನಿ ಮೊದಲಾದವರು ನಿರಂಕುಶಪ್ರಭುಗಳಾಗಿ ಅಪಾರ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಜನನಾಶ, ಹಿಂಸಾಚರಣೆ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಮರೆಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘಾವಧಿ ಪ್ರಧಾನ ಮಂತ್ರಿಯಾಗಿದ್ದ ನೆಹರೂ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವನ್ನುಳಿಸಿ ಲೋಕದ ಶಾಂತಿಗಾಗಿ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಯತ್ನಿಸಿ ದರು. ಈ ಘಟನೆ ಸಾಧ್ಯವಾದುದು ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆ ವೈಜ್ಞಾನಿಕತೆ, ವಿಚಾರವಾದ, ಆಧುನೀಕರಣಗಳ ಗಾಳಿ ಅದೆಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿ ಬೀಸಿದರೂ, ಬಲವಾಗಿ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟು ಸಂಸ್ಕೃತಿವೃಕ್ಷ ಕಂಗೆಡದೆ ಹೊಸ ಚಿಗುರು ಬಿಡುತ್ತಲೇ ಹೋದುದನ್ನು ಇತಿಹಾಸದುದ್ದಕ್ಕೂ ನೋಡಬಹುದು.

ಜನರನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ, ರಾಷ್ಟ್ರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿಯುವ ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನು ನೀಡುವ, ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮೂಲಸ್ರೋತವಾದ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಮಹತ್ವಿಕೆಯ ಅರಿವನ್ನು ಎಲ್ಲ ದೇಶವಾಸಿಗಳಲ್ಲೂ ಉಂಟುಮಾಡದೆ, ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಕ್ಷೇಮವಿದೆಯೆ? ಭವಿಷ್ಯವಿದೆಯೆ?

ಅಧ್ಯಾತ್ಮವೇ ಪ್ರೀತಿಯ ತವರು

ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ, ದಿವ್ಯಪ್ರೀತಿಯ ಮೂಲಸ್ರೋತ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಸುತ್ತುಬಳಸಿ ಬಂದಂತಾಯಿತು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ತೊರೆ ದರೆ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಭವಿಷ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮನಗಾಣಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಮಸ್ತ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದೆಡೆಗೆ ಈ ದೈವೀಪ್ರೀತಿ ಅಥವಾ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೀತಿ, ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡ ಮಹಾತ್ಮರ ಮೂಲಕ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಘಟಿಸಿದ ಸತ್ಯ ಸಂಗತಿ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಂಥವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಂಡುಬಂದರೂ, ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಅಂಥ ಮಹಾತ್ಮರು ಉದಿಸಿ ಜನರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಆ ದೈವೀ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶಿಕ್ಷಣದ ಅಭಾವದಿಂದ ಜಗತ್ತು ವಿನಾಶದೆಡೆಗೆ ಓಡುತ್ತಲಿದೆ.

ಕೋಟಿ ತಾಯಂದಿರ ಹೃದಯ

ಮಹಾಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಮಮತಾಮಯಿ ಮಾತೆಯರ ಅನುಕಂಪೆಯ ಹೃದಯವಿರು ತ್ತದೆ. ಅಂಥದಕ್ಕೊಂದು ಉಜ್ವಲ ನಿದರ್ಶನ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರದು. ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಆಳ, ಎಷ್ಟೊಂದು ವಿಶಾಲ! ಚಿಕಾಗೋ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದ ದಿನ ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆ ಬಾಗಿಲುಗಳೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ತೆರೆಯಲ್ಪಟ್ಟಾಗ ಅವರು ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಲೇ ಇಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ವೈಭವದ ಬಗ್ಗೆ, ತಮ್ಮ ವಾಗ್ವೈಖರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದುದಲ್ಲ. ‘ಅಯ್ಯೋ, ನನ್ನ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನರಿಗೆ ಹೊತ್ತಿನ ತುತ್ತಿಗೂ ಗತಿ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ! ಅವರನ್ನೆಂತು ಉದ್ಧರಿಸಲಿ!’ ಎಂದು ಕಾತರಿಸುತ್ತಾ ಕಂಬನಿಗರೆಯುತ್ತಿದ್ದರವರು. ಅವರ ಹೃದಯ ಕೋಟಿ ತಾಯಂದಿರ ಮಡಿಲಾಗಿತ್ತು. ಕರುಣೆಯ ಕಡಲಾಗಿತ್ತು.

ಅವರೇ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಬೇಲೂರು ಮಠವನ್ನೇನೋ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಊರಿಗೆ ಊರೇ ಪ್ಲೇಗ್ನ ಹಾವಳಿಯಿಂದ ಕಂಗೆಡುವ ಕಾಲ ಬಂತು. ನೊಂದ ಆ ಜನರ ನೆರವಿಗೆ ಧಾವಿಸಲು ಅವರ ಹೃದಯ ತುಡಿಯಿತು. ‘ಅವರ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಮಠವನ್ನು ಮಾರುತ್ತೇನೆ, ಮರದಡಿಯಲ್ಲಿ ನಾನಿರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದವರು ವ್ಯಥೆಯಿಂದ ಉದ್ಗರಿಸಿದ್ದುಂಟು! ತಾಯಿಯಾದವಳಿಗೆ ಮಗುವು ನರಳುವಾಗ ‘ಅಯ್ಯೋ!’ ಎಂದು ಕರುಳು ಹಿಡಿದಂತಾಗುವಂತೆ, ಕೋಟಿ ಮಾತೆಯರ ಹೃದಯ ಸಂಪನ್ನರಾದ ಅವರಿಗೆ ಮನುಷ್ಯನ ನೋವು ಅದೆಷ್ಟು ಸಂಕಟ ತರುತ್ತಿರಬಹುದೆಂದು ನೀವೇ ಯೋಚಿಸಿ.

ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ನಿದ್ರೆಯಿಂದೆದ್ದು ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯ ಹೊರಗಡೆ ವರಾಂಡದಲ್ಲಿ ಶತಪಥಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಬಳಿಕ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಜ್ಞಾನಾನಂದಜಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು: ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿದ್ರೆ ಬರಲಿಲ್ಲವೇ?’ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಉತ್ತರಿಸಿ ದರು: ‘ನಿದ್ರೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಬಹುಜನರು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಕಟ ದಿಂದ ಆರ್ತನಾದ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕೇಳಿದಂತಾಗಿ ಎಚ್ಚರವಾಯಿತು ನೋಡು.’ ವಿಜ್ಞಾನಾನಂದಜಿ ಈ ಆರ್ತನಾದ ಕೇಳಿದ ವಿಚಾರ ಅರ್ಥವಾಗದೆ ಸುಮ್ಮನಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಮಾರನೇ ದಿನ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ವರದಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿತ್ತು: ಸಾವಿರಾರು ಮೈಲು ದೂರದ ಭೂಮಧ್ಯ ಸಮುದ್ರದ ಸಮೀಪ ಭೂಕಂಪವಾಗಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಮಂದಿ ಮಡಿದಿದ್ದರು. ಪ್ರಾಣೋತ್ಕ್ರಮಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರ ಆರ್ತನಾದಕ್ಕೆ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಮಾತೃಹೃದಯ ಸ್ಪಂದಿಸಿತ್ತು.

ಸಾಮಾನ್ಯ ತಾಯಿಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರ, ಮಕ್ಕಳ ನೋವನ್ನು ಕಣ್ಣೆದುರು ಕಾಣಿಸ ದಿದ್ದರೂ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲಳು. ಆದರೆ ಇತರರ ದುಃಖವನ್ನು ಆ ರೀತಿ ಗುರುತಿಸ ಲಾರಳು. ಆದರೆ ಆತ್ಮಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನೇರಿದ ಮಹಾ ತ್ಮರು ಲೋಕ ದುಃಖವನ್ನು ಎಲ್ಲ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲರು. ಕಷ್ಟಸಹಿಷ್ಣುಗಳಾಗಿ ಅಪಾರ ತ್ಯಾಗದಿಂದ, ಯಾರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸದೆ, ಜೀವಿಗಳ ದುಃಖ ದೂರಮಾಡಲು ಅವರು ಅಹರ್ನಿಶಿ ದುಡಿಯುವರು. ಭೀಕರವಾದ ಸಂಸಾರ ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟಿದ ಅವರು ಯಾವ ಸ್ವಾರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇತರರನ್ನೂ ಸಂಕಟಗಳಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಬಲ್ಲರು ಎನ್ನುವುದು ಅತಿ ಶಯೋಕ್ತಿಯ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲ. ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ.

ದುಃಖಕ್ಕೆ ಮಿಡಿಯುವ ಹೃದಯ

‘ಮುಖಂಡರಾಗಲು ಇಚ್ಛಿಸುವವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗೆ ಇರಬೇಕಾದುದು ಅದೇ ಹೃದಯಸಂಪ ನ್ನತೆ’ ಎಂದಿದ್ದರು ವಿವೇಕಾನಂದರು. ಅವರೇ ಹೇಳಿರುವಂತೆ–

‘ಮಹತ್ಕಾರ್ಯ ಸಾಧನೆಗೆ ಮೂರು ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯಗಳು ಆವಶ್ಯಕ. ಮೊದಲು ಹೃದಯ ಪೂರ್ವಕ ಅನುಭವಿಸಿ. ನೀವು ಸಂವೇದನಾಶೀಲರಾಗಿದ್ದೀರಾ? ಕೋಟ್ಯಂತರ ದೇವ ಮತ್ತು ಪುಷಿ ಗಳ ವಂಶಜರು ಪಶುಸದೃಶರಾಗಿರುವರು ಎಂಬ ವ್ಯಥೆ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿದೆಯೆ? ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನ ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಚಂಚಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದೆಯೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮ ನಿದ್ರೆಗೆ ಭಂಗ ತಂದಿದೆಯೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆಯೆ? ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ ಹೃದಯಚಲನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದೆಯೇ? ಇದು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಉನ್ಮತ್ತರನ್ನಾಗಿಸಿದೆಯೆ? ಈ ಸರ್ವನಾಶದ ದುಃಖವೊಂದೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿ, ನಿಮ್ಮ ಕೀರ್ತಿ, ಯಶಸ್ಸು, ಹೆಂಡಿರು, ಮಕ್ಕಳು, ಆಸ್ತಿ ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನೂ ನೀವು ಮರೆತಿರುವಿರಾ? ಇದನ್ನು ನೀವು ಸಾಧಿಸಿರುವಿರಾ? ಇದೇ ದೇಶಭಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲನೇ ಹೆಜ್ಜೆ. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿರುವಿರಾ? ಅವರನ್ನು ಟೀಕಿಸಿ ನಿಂದಿಸದೆ ಸಹಾಯವನ್ನು ನೀಡುವ, ವರ್ತಮಾನದ ಮೃತ್ಯುಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ಅವರ ದುಃಖವನ್ನು ಶಮನಗೊಳಿಸುವ ಸಾಂತ್ವನದ ನುಡಿಯನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ. ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತೇ ಕತ್ತಿ ಹಿಡಿದು ನಿಮಗೆದುರಾಗಿ ನಿಂತರೂ ಸರಿಯೆಂದು ಯೋಚಿಸಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿದುದನ್ನು ಮಾಡುವ ಧೈರ್ಯ ನಿಮಗಿದೆಯೆ?.... ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನೇ ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆ ದೃಢನಿಷ್ಠೆ ಇದೆಯೇ? ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಕೂಡ ಮಹಾದ್ಭುತ ಪವಾಡದಂಥ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲಿರಿ.’

ಇಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರಾಗುವವರಲ್ಲಿ, ಮಹಾಪುರುಷ ರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಈ ಪ್ರೀತಿ ಹಾಗೂ ಮರುಕದ ಒಂದಂಶವಿದ್ದರೂ ಜನಾಂಗ ಮೇಲೇಳುತ್ತದೆ.

ಹೆಚ್ಚಲಿ ಜೀವದಯೆ

ತನ್ನ ಸಮೀಪದ, ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಮರುಕ ತೋರುವುದು, ಕಾರುಣ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಶ್ರೇಷ್ಠ ಧರ್ಮಾಚರಣೆ ಎಂಬುದು ಮಹಾಭಾರತದ ಒಂದು ಉಪದೇಶ.

ಧರ್ಮರಾಜನು ಜೊತೆಗೆ ಬಂದ ನಾಯಿಯನ್ನು ಅದರ ಪಾಡಿಗೇ ಬಿಟ್ಟು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಧರ್ಮನಿಷ್ಠೆಯ ಈ ಕೊನೆಯ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಆತ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾಗಿ ಧರ್ಮ ಮೂರ್ತಿ ಎನಿಸಿಕೊಂಡ. ಸಾಕುನಾಯಿಯಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲದಿದ್ದ ಕಾರಣ ಅದನ್ನು ಏಕಾಕಿಯಾಗಿ ಬಿಟ್ಟು ತಾನೊಬ್ಬನೇ ಸ್ವರ್ಗವೇರಲಾರೆ ಎಂದ ಈ ಘಟನೆ ಆತನ ಹೃದಯದ ಮರುಕ, ಅನುಕಂಪ ಹಾಗೂ ದಯಾಭಾವವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತ ದಷ್ಟೆ. ಈ ಮರುಕವೇ ಆತನನ್ನು ಮಹಾತ್ಮನನ್ನಾಗಿಸಿತು.

ಪರಮ ದಯಾಮಯನಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆಶೀರ್ವಾದಮಾಡು, ಕರುಣೆದೋರು, ಕಾಪಾಡು ಎಂದೇನೋ ನಾವು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವ ಆತನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಜೀವಜಂತುಗಳಿಗೆ ಕರುಣೆದೋರಬೇಕು ಎಂಬ ಅರಿವು ನಮಗಿದೆಯೆ? ಹಾಗೆ ಕರುಣೆದೋರ ದಿದ್ದರೆ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಂಕುಚಿತ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾರ್ಥಪರ ಎಂದಾಗದೆ? ವರ್ಷ ಕ್ಕೊಂದು ಬಾರಿ ಗೋಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ಪುಣ್ಯಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ಗೋವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳಲಾರದ ಪರಂಪರೆಯ ಉದಾಹರಣೆಯಂತೆ ಆಗದೇ ಇದು?

ಪ್ರಾಣಿಗಳೊಡನೆ ಕ್ರೂರವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುವವರು ಒಳ್ಳೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಲಾರರು ಎಂಬುದು ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿ ಷೋಫೆನೀರನ ಮತ.

ಮನುಷ್ಯರು ತಮಗೆ ತೋರಿದ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಎಂದೂ ಕೃತಘ್ನತೆಯನ್ನು ತೋರವು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನಗಳಿವೆ. ಗೋವಾದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಹುಚ್ಚು ಮದವೇರಿದ ಆನೆಯೊಂದು ಪೇಟೆಯ ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಎದುರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ, ಜನರನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡುತ್ತ ಓಡುತ್ತಿತ್ತು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶಿಶುವನ್ನು ಕಂಡು, ಅಲ್ಲೆ ಕೊಂಚಕಾಲ ನಿಂತು, ತನ್ನ ಸೊಂಡಿಲಿನಿಂದ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಯಾವ ತೊಂದರೆಯನ್ನೂ ಮಾಡದೇ ಅಂಗಡಿಯ ಜಗಲಿಯ ಮೇಲಿರಿಸಿ, ಮತ್ತೆ ತಿರುಗಿ ರುದ್ರ ತಾಂಡವಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಮಗುವಿನ ತಾಯಿ, ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ, ಆನೆ ಆ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವಾಗ ನಿತ್ಯವೂ ಅದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ತಿನಿಸು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಆನೆ ಅದನ್ನು ಮರೆಯಲಿಲ್ಲ!

ಚಿತ್ರಕೂಟ ಪಯೋಷ್ಣೀ ನದಿಯ ಘಾಟಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಘಟನೆ ಇದು. ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತು ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಕಾಲುಜಾರಿ ಹರಿಯುವ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ತೇಲಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಹತ್ತಿರ ದಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಆತನ ತಾಯಿ ಅಸಹಾಯಕಳಾಗಿ ದೈನ್ಯದಿಂದ ಅಳುತ್ತ ಏನು ಮಾಡುವುದೆಂದು ತೋಚದೆ ಮರಗಟ್ಟಿ ಹೋದಂತಾಯಿತು. ಥಟ್ಟನೆ ನೀರಿಗೆ ಹಾರಿದ ಸದ್ದು ಕೇಳಿದಂತಾಗಿ ಆ ಕಡೆ ನೋಡಿದಾಗ ದೊಡ್ಡ ಕೋತಿಯೊಂದು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಹುಡುಗನನ್ನು ಎತ್ತಿತಂದು ಅಳುತ್ತಿರುವ ತಾಯಿಯ ಎದುರಲ್ಲಿಟ್ಟು ಅಲ್ಲಿಂದ ಮಾಯವಾಯಿತು!

ಕಳೆದ ಮಹಾಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಾಯಿಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸೈನಿಕರಿಗೆ ನೆರವಾದ ಘಟನೆ ಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಬೆಲ್ಜಿಯಂ ಪೋಲೀಸುನಾಯಿ ಒಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಜೀವ ಉಳಿಸಿ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿತ್ತು!

ಮೂಕಜಂತುಗಳಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಅವುಗಳನ್ನು ಕ್ರೂರ ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ದುರಾಶೆಯಿಂದ ಪೀಡಿತರಾದ ಜನರು ತಮಗೆ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಾಣಿ ಗಳಿಗೂ ಎಂಥ ಕೃತಘ್ನತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ! ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಕ್ರೂರ ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳುವವರಿಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಜುಲ್ಮಾನೆ ವಿಧಿಸುತ್ತಾರೆ! ಜನಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡು ನಮ ಗಿಂತ ಹತ್ತುಪಾಲು ಕಡಿಮೆಯಾದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಅರವತ್ತಮೂರು ಪ್ರಾಣಿಗೃಹಗಳೂ, ಎಪ್ಪತ್ತೊಂ ಬತ್ತು ಪ್ರಾಣಿ ಔಷಧಾಲಯಗಳೂ, ನೂರೆಂಬತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಹಿತ ಕೇಂದ್ರಗಳೂ ಇವೆ. ಸರಕಾರ ದಿಂದ ಸಹಾಯ ಪಡೆಯದ ಹಲವಾರು ಪ್ರಾಣಿಗೃಹಗಳಿವೆ. ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಉಪಚಾರಕ್ಕೆ ಸಂಚಾರೀ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಿವೆ. ಅಲ್ಲಿ ವರುಷಕ್ಕೆ ಸುಮಾರು ೨,೯೦,೦೦೦ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಔಷಧೋಪಚಾರವನ್ನು ಪಡೆಯುವುವು ಎಂದು ವರದಿಯಾಗಿದೆ. ವಿದೇಶೀಯರ ಪ್ರಕೃತಿಪ್ರೇಮ ಅನುಕರಣೀಯವೇ ಸರಿ.

ಗೌತಮಬುದ್ಧ ‘ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದಯೆ ತೋರಿ’ ಎಂದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ದಯೆ ಇಲ್ಲದ ಧರ್ಮ ಯಾವುದಯ್ಯಾ?’ ಎಂದು ದಯಾಪರರಾಗಲು ಕರೆಯಿತ್ತರು.

ಅಹಿಂಸೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ

ಅಹಿಂಸೆಯಲ್ಲಿ ದೃಢಪ್ರತಿಷ್ಠನಾದರೆ ಆತನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ತಮಗೆ ಸಹಜವಾಗಿ ಬಂದ ವೈರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತವೆ ಎಂದು ಯೋಗಸೂತ್ರಕಾರರಾದ ಪತಂಜಲಿ ಮಹಾಮುನಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಭಾರತೀಯ ತಪೋವನ ವರ್ಣನೆಗಳಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲೆಗಳು ಹುಲಿಯ ಜೊತೆ ಹಿಂಸೆಯ ಭೀತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಸಂಚರಿಸುವ ವಿಚಾರವನ್ನು ನಾವು ಓದುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಕೇವಲ ಕವಿಕಲ್ಪನೆ ಎನ್ನ ಲಾಗದು. ಈ ಘಟನೆಗಳಿಗೆ ವಾಸ್ತವಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇದೆ.

ಅಹಿಂಸೆ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾತು ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಇತರರಿಗೆ ಕೆಡುಕನ್ನೂ ನೋವನ್ನೂ ಉಂಟು ಮಾಡದೇ ಇರುವುದು ಎಂಬರ್ಥದಲ್ಲೇ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಹಿಂಸೆ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲರೆ ಡೆಗೂ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಎಂದೂ ಆಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರೀತಿ ಸ್ನೇಹ ಕರುಣೆಗಳು ಅಹಿಂಸೆಯ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ. ಸಂತರು ಅಹಿಂಸೆಯ ಪೂರ್ಣಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದಾಗ ಅವರ ಹೃದಯದಿಂದ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ತರಂಗ, ಎಲ್ಲರೆಡೆಗೂ ಹರಿಯುತ್ತದೆ. ಅಂಥ ಮಹಾತ್ಮರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ, ಧ್ಯಾನ, ಧಾರಣೆಗಳ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿರದಿದ್ದ ಸಾಮಾನ್ಯರೂ, ಮನಶ್ಶಾಂತಿಯ ಅನುಭವ ಹೊಂದಿದ ಉದಾಹರಣೆಗಳಿವೆ. ಅವರ ಈ ಪ್ರೇಮ ಮತ್ತು ನಿರ್ಭೀತಿಯ ಸ್ಪಂದನದ ಅನುಭವ ವನ್ನು ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳೂ ಪಡೆಯಬಲ್ಲವು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವುಗಳ ವರ್ತನೆಯಿಂದ ತಿಳಿದ ಉದಾ ಹರಣೆಗಳಿವೆ.

ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ತಮ್ಮ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಕಾಡುಪ್ರಾಣಿಗಳೂ, ಪಕ್ಷಿಗಳೂ, ನಿರ್ಭೀತಿ ಯಿಂದ ಅವರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಿಂಡಿತಿನಿಸನ್ನು ಪಡೆದುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳ ಮೇಲಣ ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ಅಸದೃಶ. ಅವರು ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವಾಗ, ನಾವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎನ್ನುವಂತೆ ‘ಅದು’ ಎನ್ನದೆ ‘ಅವನು’, ‘ಅವಳು’ ಎಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅನ್ನಕೊಟ್ಟರೇ?’ ಎಂದರೆ ‘ನಾಯಿಗಳಿಗೆ ಅನ್ನಕೊಟ್ಟರೇ?’ ಎಂದರ್ಥ. ‘ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಊಟ ಮಾಡಿದಳೇ?’ ಎಂದರೆ ‘ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಹಸು ತಿನಿಸು ತಿಂದಿತೇ?’ ಎಂದರ್ಥ. ನವಿಲು ಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ಕೂಗಿನ ಅನುಕರಣೆಯಿಂದವರು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಬೇಳೆಕಾಳು, ಅಕ್ಕಿ, ಮಾವಿನಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದು ಅವು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದವು. ತಮ್ಮ ದೇಹತ್ಯಾಗದ ಮುಂಚಿನ ದಿನ, ಡಾಕ್ಟರರ ಹೇಳಿಕೆಯಂತೆ, ತೀವ್ರ ನೋವಿನ ರೋಗದಿಂದ ಅವರು ನರಳುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಸಮೀಪದ ಮರದ ಮೇಲಿದ್ದ ನವಿಲುಗಳ ಕೇಕೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ‘ಅವು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಉಣಿಸನ್ನು ಪಡೆದವೆ?’ ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿದ್ದರು! ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಗಳು ಅವರು ಕುಳಿತಲ್ಲಿಗೆ ಹಾರಿಬಂದು ಅವರ ಕೈಯಿಂದಲೇ ಕಾಳುಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವು!

ಆಶ್ರಮದ ವಠಾರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹಾವುಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಬಿಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ‘ನಾವು ಅವುಗಳ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ಅವುಗಳಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವುದು ಉಚಿತವಲ್ಲ. ಅವು ನಮಗೆ ಕೆಡುಕನ್ನು ಮಾಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರವರು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಗುಡ್ಡದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ ನಾಗರಹಾವೊಂದು ಅವರ ಕಾಲಿನ ಮೇಲೇರಿ ಅಲ್ಲೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಹೊರಟು ಹೋಯಿತು. ಅವರು ಕೊಂಚವೂ ಅಲುಗಾಡದೆ, ಭೀತರೂ ಆಗದೆ ಕುಳಿತಿ ದ್ದರು. ಹಾವು ಹರಿದಾಗ ಹೇಗೆನಿಸಿತು ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ‘ತಣ್ಣಗೆ, ಮೆತ್ತಗೆ’ ಎಂದಿದ್ದರು!

ಹಾವಿನೊಡನೆ ಸರಸಬೇಡ !

ರಮಣಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅಲುಗಾಡದೇ ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಕುಳಿತಿದ್ದುದರಿಂದ ಆ ಹಾವು ಯಾವ ತೊಂದರೆಯನ್ನೂ ಕೊಡದೆ ಹೊರಟುಹೋಯಿತು, ನಿಜ. ಹಾಗೆಂದು ಕ್ರೂರ ಜಂತುಗಳಿಗೆ ಮನುಷ್ಯರ ಪ್ರೀತಿ-ಸದ್ಭಾವನೆ ಎಲ್ಲ ವೇಳೆಯಲ್ಲೂ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆಂದೆಣಿಸುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಹಿರಿಯರೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದರು: ಒಂದು ಕಡೆ ಭೀಕರ ಪ್ರವಾಹ ಬಂದಾಗ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಒಂದು ನಾಗರಹಾವು ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಮರದಲ್ಲಿ ಮೂರುದಿನ ಗಳ ಕಾಲ ನೆಲಸಿದ್ದರು. ಆಗ ಆ ಹಾವು ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ತೊಂದರೆಯನ್ನೂ ಕೊಡದೆ ಅದರ ಪಾಡಿಗೆ ಅದು ಇದ್ದುಕೊಂಡಿತ್ತು. ಪ್ರವಾಹ ಇಳಿದ ಬಳಿಕ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಅವನ ಬಂಧುಗಳು ಅವನನ್ನು ಮರದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕಿಳಿಸಿದರು. ಹಾವಿನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಳ್ಳುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು, ಮೂರು ದಿನಗಳೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡದೆ ಇದ್ದುದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರೀತಿವಿಶ್ವಾಸ ದಿಂದಲೇ ಅದರ ಬೆನ್ನನ್ನು ಸವರಿದರು. ಹಾವು ಥಟ್ಟನೇ ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದು ಅವರನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಕಚ್ಚಿ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಅಲ್ಲೇ ಕುಸಿದುಬಿದ್ದು ಕೆಲಕ್ಷಣಗಳಲ್ಲೇ ಅವರು ಅಸುನೀಗಿದರು!

ಆಶ್ರಮದ ನಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಮಲಾ ಬುದ್ಧಿವಂತಳು. ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದ ಭಕ್ತರನ್ನೂ ಅತಿಥಿ ಗಳನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ಗಿರಿಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡಿಸಲು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅವಳಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಗಿರಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಇದ್ದ ಮೂರ್ತಿ, ಕೊಳ, ಗುಡಿಗಳೇ ಮೊದಲಾದ ಎಲ್ಲಾ ಜಾಗಗಳಿಗೂ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಅವಳು ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಪರಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಸಹಜವಾದ ನಿರ್ಭೀತಿ, ಪ್ರೇಮ, ದಯೆ, ಅನುಕಂಪವೇ ಮೊದಲಾದ ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದ ಅವರು, ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಕೂಗುಗಳನ್ನೂ, ವರ್ತನೆಯ ವಿಧಾನಗಳನ್ನೂ, ಅವು ಅನುಸರಿಸುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ್ದರು. ಮಂಗಗಳ ಗುಂಪುಗಳೊಳಗೆ ಜಗಳವಾದಾಗ ಅವು ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ, ಅವರ ಮಧ್ಯಸ್ಥಿಕೆಯಲ್ಲೆ, ತಮ್ಮ ಜಗಳ ತೀರ್ಮಾನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವೆಂದು ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ! ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅರಣ್ಯದಿಂದ ಹಿಡಿದು ತಂದು ಸಾಕಿದ ಕಪಿ, ಮನುಷ್ಯರ ಸಹವಾಸವನ್ನು ತೊರೆದು ಕಾಡಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರೆ, ಅಲ್ಲಿನ ಕಪಿಗಳು ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಬಹಿಷ್ಕರಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಜೊತೆಗಿದ್ದು ಬಂದ ಕಪಿಗೆ ಈ ನಿಯಮವಿರಲಿಲ್ಲ. ಸಂತೋಷದಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ಅವು ತಮ್ಮ ಗುಂಪಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವು! ಒಮ್ಮೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಗಿರಿಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಹಸಿವು, ನೀರಡಿಕೆಗಳಾಗುತ್ತಲೇ ಎತ್ತಣಿಂದಲೋ ಮಂಗಗಳ ಗುಂಪೊಂದು ಅವರ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಕಾಡು ಅತ್ತಿಹಣ್ಣಿನ ಮರವನ್ನೇರಿ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಉದುರಿಸಿ ತಾವು ತಿನ್ನದೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋದವು!

ಪ್ರೀತಿಗೆಂತಹ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ! ಪ್ರಾಣಿ, ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನೂ ಸದ್ಭಾವನೆಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಸರ್ವಭೂತಹಿತೈಷಿಗಳಾದ ಭಗವಾನ್ ರಮಣ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ತೋರಿಸಿ ಒಂದು ಮಹಾ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮನುಕುಲಕ್ಕೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ.

ದ್ವೇಷ ಮಹಾದೋಷ

‘ದ್ವಿಷ್’ನಿಂದ ದ್ವೇಷ ಶಬ್ದದ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿ. ದ್ವಿ ವಿಷ ಎಂದರೆ ವಿಷದ ಎರಡು ಪಾಲು–ವಿಷದ ಆಧಿಕ್ಯ ಎಂಬುದಾಗಿ ದ್ವೇಷದ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಯಾರು ದ್ವೇಷ ಮಾಡುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಉರಿಯುತ್ತಾರೆ. ಯಾರನ್ನು ದ್ವೇಷ ಮಾಡುತ್ತಾರೋ ಅವರನ್ನೂ ಉರಿಸುತ್ತಾರೆ. ದ್ವೇಷ ದಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ನಡೆದಾಡುವ ವಿಷದ ಕಾರ್ಖಾನೆಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ಕೆಟ್ಟು ಇತರರನ್ನು ನಾಶ ಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ದ್ವೇಷ ಜ್ವಲನಾತ್ಮಕ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿ.

ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಪರಸ್ಪರ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವಿಕೆ, ಪರಸ್ಪರ ಲಕ್ಷ್ಯ, ಪರಸ್ಪರ ಕಾಳಜಿ, ಪರಸ್ಪರ ಒಪ್ಪಿಗೆ, ಸ್ವೀಕಾರ, ಪರಸ್ಪರ ತಿಳಿವಳಿಕೆ, ಸಾಮರಸ್ಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ದ್ವೇಷದಿಂದ ಪರಸ್ಪರ ಅಸ್ವೀಕಾರ, ಅಸಂಬದ್ಧ ನಡವಳಿಕೆ, ಪರಸ್ಪರ ವಿರಸ, ತಪ್ಪು ತಿಳಿವು, ಒಬ್ಬರ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕಾಳಜಿ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು, ಮತ್ಸರ, ಅನ್ಯಾಯ–ಇವು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ದುಃಖ ದುರಂತಕ್ಕೆಳೆಸುತ್ತದೆ; ಅವನ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತವೆ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದ್ವೇಷ, ಮಾತ್ಸರ್ಯಗಳಿಲ್ಲದಿರುತ್ತಿದ್ದರೆ ಈ ಜಗತ್ತು ಸ್ವರ್ಗದ ನಂದನವನವಾಗುತ್ತಿತ್ತು!

ಇಂದಿನ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿವಂತರೂ, ದಡ್ಡರೂ, ವಿದ್ಯಾವಂತರೂ, ಅವಿದ್ಯಾವಂತರೂ, ರಾಜನೀತಿಜ್ಞರೂ, ಮುಖಂಡರೂ, ಧಾರ್ಮಿಕರೂ, ಅಧಾರ್ಮಿಕರೂ ಈ ದ್ವೇಷದ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಪ್ರಜ್ವಲಗೊಳಿಸುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಾರೆ! ಇದೇನಾಶ್ಚರ್ಯ!

ದ್ವೇಷವು ಭಕ್ತಿಯ ವಿರೋಧ ಭಾವವೆಂದು ಭಕ್ತಿಶಾಸ್ತ್ರದ ಆಚಾರ್ಯರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷವಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಭಕ್ತಿ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ನೀವು ಯಥಾರ್ಥ ಧಾರ್ಮಿಕರಾದರೆ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ದೃಢವಾದ ಭಕ್ತಿ ಇದ್ದುದಾದರೆ, ನೀವು ಯಾರನ್ನೂ ದ್ವೇಷಿಸಲಾರಿರಿ.

ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿಯ ಅಮೃತವನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ಬಳಿಕ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಂಚುವವರು, ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಅತೀವ ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಧರ್ಮಾ ತ್ಮರು-ಮಹಾತ್ಮರು.

ದ್ವೇಷದ ವಿಷವನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವವರು ಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕೆಡಿಸುವ ದಾನವರು- ದುರ್ಯೋಧನರು.

ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ!

ದ್ವೇಷಪ್ಪನವರ ಪತ್ನಿಯೇ ಮತ್ಸರಮ್ಮ. ಅವರು ಬಹಳ ಅನ್ಯೋನ್ಯವಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಾಗಿಯೇ ಅವರ ಸಂಚಾರ. ಮತ್ಸರಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಶಬ್ದವಿದೆ. ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚು ಎನ್ನುವ ಆ ಶಬ್ದ, ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ತಳಮಳ, ಸಂಕಟ ಹಾಗೂ ವೇದನೆ ಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಇದು ಆರೋಗ್ಯಕರವಾದ ಕಿಚ್ಚಲ್ಲ. ಪರರ ಅಭ್ಯುದಯವನ್ನು ಕಂಡಾಗ, ಹಲವರ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಈ ರೀತಿ ಹೊಟ್ಟೆ ಸಂಕಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಕಿಚ್ಚು.

ಅರಿಷಡ್ವರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಆರನೆಯದೇ ಮತ್ಸರ. ಇದು ಅನೇಕ ಅನಾಹುತಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದದ್ದು. ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ, ಲೋಭ, ಮೋಹ, ಮದಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟವರುಂಟು. ಅಂಥವರೂ ಮತ್ಸರಗ್ರಸ್ತ ರಾಗಿ, ಇತರರಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ವಂಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಹಿಂಜರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ಸರವಿಲ್ಲ ದವರೇ ಮಹಾತ್ಮರು.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಅಹಿಂಸೆ ಎಂದರೆ ಮತ್ಸರರಾಹಿತ್ಯ ಎಂಬ ಒಂದು ನಿರೂಪಣೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ.

ಇಬ್ಬರು ತಪಸ್ವಿಗಳು, ನದಿಯ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ಕುಟೀರ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ನಂತರ ಭಗವಂತ ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ‘ನಿನಗೇನು ಬೇಕು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ತಪಸ್ವಿ ಹೇಳಿದ: ‘ನದಿಯ ಆ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಕುಟೀರ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ, ಅವರಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾದುದರ ಎರಡರಷ್ಟು ನನಗೆ ಸಿಗುವಂತಾಗಬೇಕು.’ ಭಗವಂತ ನದಿಯ ಆ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ತಪಸ್ವಿಯನ್ನು ‘ನಿನಗೇನು ಬೇಕು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಆತ ಮೊದಲನೆಯ ತಪಸ್ವಿಯ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಏನೆಂದು ಮೊದಲು ಭಗವಂತನಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಆ ಬಳಿಕ ‘ನನ್ನ ಒಂದು ಕಣ್ಣು ಕುರುಡಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡ. ಎಂದರೆ ಮೊದಲನೆಯ ತಪಸ್ವಿಗೆ ಎರಡನೆಯ ತಪಸ್ವಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾದುದರ ಎರಡರಷ್ಟು ಫಲ ದೊರಕಿತು. ಎಂದರೆ ಎರಡು ಕಣ್ಣುಗಳೂ ಕುರುಡಾದವು!

ಎಂಥೆಂಥ ಜನರನ್ನೂ ಮತ್ಸರ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಎಂಥ ಅನಾಹುತ ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮೇಲಿನ ಕತೆ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸಿ ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ಅರಿಷಡ್ವರ್ಗಗಳಿಗೆ ಆಶ್ರಯವಾದ ಅಹಂಕಾರವೇ ಉಳಿಯದು. ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಹೊರಟದ್ದು ತಪಸ್ಸು-ತಪಸ್ವಿಗಳ ಮಹಿಮೆಯನ್ನಲ್ಲ. ಮತ್ಸರದ ವ್ಯಾಪಕಜಾಲ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿ ಎಂಬು ದನ್ನು!

‘ಗುಣವಂತರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದು ಮಹಾ ಪಾಪಕೃತ್ಯ’ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಮಹಾಭಾರತ. ‘ಸಜ್ಜನ ರನ್ನು ಗೌರವಿಸದಿದ್ದರೆ, ದೇವರು ಮುನಿಯುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದರು ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು. ‘ಮಾತ್ಸರ್ಯ, ಸುಖದ ಮಹಾಶತ್ರು’ ಎಂದರು ಬರ್ಟ್ರಾಂಡ್ ರಸ್ಸೆಲ್.

ಚಿಕ್ಕಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಮಾತ್ಸರ್ಯ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ತಾಯಿ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಪಕ್ಷಪಾತ ಮಾಡಿದರೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಅದನ್ನು ತಾಳಲಾರ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಷ್ಟು ಊಟ, ತಿಂಡಿ, ಆರೈಕೆ, ಲಕ್ಷ್ಯ–ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಡೆದುಕೊಂಡರೆ ಮಕ್ಕಳು ಸಂತೋಷ ದಿಂದಿರಬಲ್ಲರು. ದೊಡ್ಡವರು ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಮತ್ಸರವನ್ನು ಕೂಡಲೇ ಹೊರಗಡೆ ಪ್ರಕಟಿಸುವು ದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ, ಅವರ ಉದ್ದೇಶ, ಸಂಕಲ್ಪ ತಿಳಿ ಯಲು ಕಷ್ಟವಾಗದು. ಇತರರ ಸತ್ಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆ ಇವರು ದುರುದ್ದೇಶದ ಚೀಟಿಯನ್ನು ಅಂಟಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಮನುಷ್ಯರ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮತ್ಸರಗ್ರಸ್ತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಮೆಚ್ಚಲಾ ರರು. ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಬಹಳ ಕಾಳಜಿ ಇರುವಂತೆ, ನ್ಯಾಯಪ್ರಿಯರಂತೆ ತೋರಿಸಿಕೊಂಡು, ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವ ನಾಟಕ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ–ಷೇಕ್ಸ್ಪಿಯರನ ‘ಒಥೆಲೋ’ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಇಯಾಗೋವಿನಂತೆ.

ಅಧ್ಯಾಪಕರೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ಒಳ್ಳೆಯ ನಡತೆಯಿಂದ ಮತ್ತು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಬೋಧನೆಯಿಂದ, ಮಕ್ಕಳ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರಗಳನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದರು. ಮುಖ್ಯ ಅಧ್ಯಾಪಕರನ್ನು ತಂದೆ ಯಂತೆ ವಿಶೇಷ ಗೌರವಾದರಗಳಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿ ಮನೋಭಾವವಿಲ್ಲದ, ವಿನಯಸಂಪನ್ನರಾದ, ಈ ಅಧ್ಯಾಪಕರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಮುಖ್ಯ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ಇರಿಟೇಶನ್ (ಅಸ ಹನೆ). ನಾಲ್ಕಾರು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆಯೂ ಮುಖ್ಯ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಈ ಸಹಾಯಕ ಅಧ್ಯಾಪಕ ರೊಂದಿಗೆ ಮನಬಿಚ್ಚಿ ಮಾತನಾಡಿದವರಲ್ಲ; ಗೌರವ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದ ಕಂಡವರಲ್ಲ. ಏನೋ ಗಂಟುತಿಂದವರಂತೆ ಮುಖ ಸಿಂಡರಿಸಿಕೊಂಡು ತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಹಾಯಕ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಜನಪ್ರಿಯತೆ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆಲ್ಲ ಇವರ ಮತ್ಸರದ ಪ್ರಮಾಣವೂ ಅಧಿಕವಾಯಿತು. ಕೊನೆಗೆ ಏನೋ ಕಿತಾಪತಿಮಾಡಿ, ಅವರನ್ನು ವರ್ಗಾವಣೆ ಮಾಡಿಸಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕೊಂಚ ಸಮಾಧಾನ ತಂದು ಕೊಂಡರು! ಸಂಸ್ಥೆಯ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ದುಡಿದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ತಮಗೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರನ್ನು ತರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಮರೆತರು!

ತನ್ನ ಗಂಡನ ಅಣ್ಣನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಸೀಟು ಸಿಕ್ಕಿದ ವಿಚಾರ ಕೇಳಿ, ತಂಗಮ್ಮನಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ಅವರಿವರಿಗೆ ಕೇಳಿಸುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: ‘ಅಯ್ಯೋ, ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೀದಿಗೊಬ್ಬ ಡಾಕ್ಟರ್ ಅಂತೆ. ಆ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಏನೂ ಗಿಟ್ಟುವು ದಿಲ್ಲವಂತೆ. ಆ ಉದ್ಯೋಗ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಪ್ಪಾ. ನನ್ನ ಮಗನಿಗಂತೂ ಬೇಡ.’ ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಂಗಮ್ಮನ ಮಗನಿಗೂ ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಸೀಟಿಗಾಗಿ ಯತ್ನಿಸಿದ್ದರೂ ಅವನಿಗೆ ಕಡಿಮೆ ಅಂಕಗಳು ಬಂದು ಸೀಟು ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೆ.[*]

ಹೆಂಗಸರಲ್ಲಿ ಮತ್ಸರ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದು ಹೇಳುವುದುಂಟು. ಹೆಂಗಸರು ಎಲ್ಲ ಹೆಂಗಸರನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಗಳೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರಂತೆ. ಆದರೆ ಗಂಡಸರು ತಮ್ಮ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯು ವವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸ್ಪರ್ಧಿಗಳೆಂದು ತಿಳಿದು ಮತ್ಸರ ಪಡುತ್ತಾರೆ. ‘ಪಂಡಿತಃ ಪಂಡಿತಂ ದೃಷ್ಟ್ವಾ ಶ್ವಾನವತ್ ಗುರ್ಗುರಾಯತೇ’ ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಸಂಗೀತಗಾರರನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರೆದುರು ಹೊಗಳಿದರೂ ಮಾತ್ಸರ್ಯದ ಧ್ವನಿಯೇ ಹೊರಡುತ್ತದೆ. ಮಾತ್ಸರ್ಯದ ಹೆಡೆಯಡಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಜನರೂ ಇದ್ದಾರೆ!

ಮತ್ಸರಿಗಳು ಸುಖಿಗಳಲ್ಲ. ಅವರು ಉರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸುಖ, ಭೋಗ, ಭಾಗ್ಯ ಗಳಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗುವುದರ ಬದಲು, ಪರರ ಅಭ್ಯುದಯವನ್ನು ಕಂಡು ಕರುಬುತ್ತಾರೆ. ಇತರರ ಅಶುಭವನ್ನು ತಮ್ಮ ಮನದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತ, ಅವರ ನಾಶವನ್ನು ಹಾರೈಸುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯದ ಕೆಡುಕಿಗೆ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತುತ್ತಾರೆ. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡು ತ್ತಾರೆ. ದುಃಖಿಗಳೇ ಆಗುತ್ತಾರೆ.

ಮತ್ಸರದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು, ಅದರ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮೊದಲು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಂಡು, ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ದೃಢಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಬೇಕು. ಇತರರಲ್ಲಿರುವ ಸದ್ಗುಣ ಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಲು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಅವರನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಶಂಸಿಸಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿ ಮೇಧಾವಿ, ತನ್ನ ಪ್ರಯತ್ನ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಬಲದಿಂದ ಮೇಲೇರಿದ್ದಾನೆ. ‘ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೆ ನನಗೆ ಯಶಸ್ಸು, ವಿಜಯಗಳು ಸಿಗಬೇಕೇ?’ ಎಂದು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿತ್ಯವೂ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ, ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಈ ಕೊಳೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯಬೇಕು. ದುರ್ಬಲ, ಬಲಿಷ್ಠ ಇಬ್ಬರೂ ಮತ್ಸರ ಬಿಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ದುರ್ಬಲನಿಗೆ ಇಹದಲ್ಲಿ ದುರ್ಗತಿ; ಬಲಿಷ್ಠನಿಗೆ ಪರದಲ್ಲಿ ದುರ್ಗತಿ.

ಗೀನಾ ಸೆರ್ಮಿನಾರಾ ಎಂದಂತೆ ‘ತನಗಾಗದವರನ್ನೂ, ತನ್ನ ವೈರಿಯನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಲು ಕಲಿತಾ ಗಲೇ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನೊಳಗಿನ ದ್ವೇಷದ ದಳ್ಳುರಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಸುಖ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.’

ದ್ವೇಷದ ವಿಷವರ್ತುಲ

ದ್ವೇಷ ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಉದ್ವಿಗ್ನವೂ, ಕಹಿಯೂ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ದ್ವೇಷ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಕುಚಿತಗೊಳಿಸುವುದು, ಅರಿವಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ವಿಚಾರಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸುವುದು, ದ್ವೇಷ ಕಪ್ಪುಕನ್ನಡಕ ಧರಿಸಿದಂತೆ. ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಕಾರ್ಮೋಡ ಆವರಿಸಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ ಆಗ. ದ್ವೇಷ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಇತರರಲ್ಲಿ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೀರೋ, ಅದು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಬೀಡು ಬಿಡುವುದು. ದ್ವೇಷವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ವ್ಯಥಿತನಾಗಿ, ತಾನೂ ದ್ವೇಷ ಮಾಡತೊಡಗುತ್ತಾನೆ. ದ್ವೇಷ ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರತೀಕಾರ ಮನೋಭಾವನೆಯಿಂದ ಉರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ದ್ವೇಷ ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಮಾನಸಿಕ ಶಾಂತಿಗೆ ವಿಪರೀತ ಹಾನಿ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು. ದ್ವೇಷವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ದ್ವೇಷಮಾಡುವವನನ್ನು ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ದ್ವೇಷ ಮಾಡುವವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒತ್ತಡ, ಆತಂಕ; ಅನುಭವಿಸುವವನಲ್ಲಿ ಅಪನಂಬಿಕೆ, ಅನಾಥ ಭಾವನೆ. ದ್ವೇಷ ಮಾಡುವವನು ಕೊನೆಗೆ ಹತಾಶನಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ದೂರೀಕರಿಸ ಲ್ಪಟ್ಟು, ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ದುಃಖಭಾಗಿಯಾಗಿ ನರಳುತ್ತಾನೆ.

ಒಮ್ಮೆ ಉತ್ತರಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕಾಸನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದ ಮಹಾಸಾಧುವೊಬ್ಬ ಊರಿಂದ ಊರಿಗೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನು ಹೋದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಜನರು ಗೌರವಾದರಗಳನ್ನು ತೋರಿದರು. ಅವನ ವಚನಾಮೃತವನ್ನು ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಆಲಿಸಿದರು. ಜನರು ಸಭ್ಯರೂ, ನಿರುಪದ್ರವಿಗಳೂ ಆಗಬೇಕೆಂದು ಆತ ಬೋಧಿಸಿದ. ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಸೇರಿದ ಒಂದು ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಜನರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಆತ ಈ ಕೆಳಗಿನ ಮಾತನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿದ:

‘ದ್ವೇಷಕ್ಕಿಂತ ಭಯಾನಕವಾದ ಹತ್ಯೆ ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ.’

‘ದ್ವೇಷ ಅತ್ಯಂತ ಭೀಕರವಾದ ಜ್ವರ.’

‘ದ್ವೇಷದಿಂದ ದ್ವೇಷ ಎಂದಿಗೂ ಅಳಿಯದು. ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಿರಿ.’

ಆ ಸಾಧು ಬೇರಾರೂ ಅಲ್ಲ–ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ. ಎರಡು ಸಾವಿರದ ಐನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ ಜನರಿಗೆ ನೀಡಿದ ಈ ಸಂದೇಶ ಎಲ್ಲ ಯುಗದ ದುಃಖ ಕ್ಲೇಶಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡುವ ದಿವ್ಯೌಷಧಿಯಾಗಬಲ್ಲುದು.

ನೀವು ಯಾರನ್ನಾದರೂ ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೀರಾ? ಅದು ನಿಮ್ಮ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ದೌರ್ಬಲ್ಯ–ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ದೋಷ.

ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳನ್ನೋ, ಇತರರನ್ನೋ ದ್ವೇಷಿಸತೊಡಗಿದಾಗ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಅಧಿಕಾರ ಚಲಾಯಿಸುವ ಪೂರ್ಣ ಹಕ್ಕನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ನಿದ್ರೆ, ಹಸಿವೆ, ರಕ್ತದ ಒತ್ತಡ, ಆರೋಗ್ಯ, ಆನಂದಗಳ ಮೇಲೆ ಅವರು ಅಧಿಕಾರ ಚಲಾಯಿಸತೊಡಗುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಯೋಚನೆಯಿಂದ ನೀವೆಷ್ಟು ಕಂಗಾಲಾಗಿದ್ದೀರೆಂಬುದು ನಿಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳಿಗೆ ತಿಳಿದರೆ ಸಂತೋಷ ದಿಂದ ಕುಣಿದಾಡಿಯಾರು! ನಿಮ್ಮ ದ್ವೇಷಭಾವನೆಗಳು ನಿಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ನೋಯಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ದುಃಖ, ದುಮ್ಮಾನಗಳ ನರಕಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತವೆ.

‘ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದ್ವೇಷಭಾವನೆಯೂ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ದುಃಖದ ರೂಪಿನಲ್ಲಿ ರಭಸದಿಂದ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯಾ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನೀವು ಪಡೆದಿದ್ದರೆ, ಅವು ಚಕ್ರಬಡ್ಡಿ ಸಹಿತ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಎರಗುವುವು. ಒಂದು ಸಲ ನೀವು ಅದಕ್ಕೆ ಬಲಿಬಿದ್ದರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಸಹಿಸ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

ಸೇಡಿನ ಸಂಚು

ಒಬ್ಬಾಕೆಯನ್ನು ಹುಚ್ಚುನಾಯಿಯೊಂದು ಕಡಿಯಿತು. ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವಳಿಗೆ ಔಷಧೋಪಚಾರ ದೊರೆಯದಿದ್ದ ಕಾರಣ ಅವಳಲ್ಲೂ ಹುಚ್ಚುನಾಯಿ ಕಚ್ಚಿದಾಗ ಬರುವ ಹೈಡ್ರೋಫೋಬಿಯಾ ಲಕ್ಷಣ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಅವಳ ಸಂಬಂಧಿಗಳು ಎಚ್ಚರಗೊಂಡು ಆಕೆಯನ್ನು ಆದಷ್ಟು ಬೇಗನೆ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಸೇರಿಸಿದರು. ತಜ್ಞ ಡಾಕ್ಟರೊಬ್ಬರು ಆಕೆಯ ಔಷಧೋಪಚಾರದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನೂ, ಆರೈಕೆಯನ್ನೂ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಅವಳ ಮನಸ್ಸು ಸಮಾಧಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಡಾಕ್ಟರ್ ಅವಳಿಗೆ ಹೀಗೆಂದರು: ‘ಇದೋ ನೋಡು ಕಾಗದ, ಪೆನ್ ಇಲ್ಲಿದೆ. ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛಾಪತ್ರ ಅಥವಾ ಉಯಿಲನ್ನು ಬರೆ.’ ಆಕೆ ಬರೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದವಳು ನಿಲ್ಲಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಡಾಕ್ಟರ್ ಅವಳ ಚಿತ್ತ ಸ್ವಾಧೀನ ವಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು–‘ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀಯಮ್ಮಾ?’ ‘ನಾನು ಕಚ್ಚ ಬೇಕೆಂದಿರುವವರ ಹೆಸರನ್ನು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದಳವಳು! ಸಾವು ಸಮೀಪಿಸಿದರೂ ಕೆಲವರು ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆಗಳ ಅಮಲಿನಲ್ಲಿ ಇತರರ ಕೆಡುಕನ್ನು ಹಾರೈಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ‘ಸತ್ತರೂ ನೀನು ಮಾಡಿದ ಕೃತ್ಯ ಮರೆಯಲಾರೆ. ಪ್ರೇತವಾಗಿ ಬಂದು ಕಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎನ್ನುವವರಿದ್ದಾರೆ! ದೇಹ ನಾಶವಾದರೂ ದ್ವೇಷ ನಾಶವಾಗದು!

ಬೂದಿ ಮುಚ್ಚಿದ ಕೆಂಡ

ಕೆಲವರು ಗುಪ್ತವಾಗಿ ದ್ವೇಷಿಸಬಲ್ಲರು. ಬಾಹ್ಯ ಆಚಾರವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ನೀವು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಾರಿರಿ. ಆದರೆ ಈ ಗುಪ್ತದ್ವೇಷವು ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೇ ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವುದು.

ಮೂವತ್ತನಾಲ್ಕು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬಳು ವೈದ್ಯಮಿತ್ರರಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಳು. ಐವತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನವಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಆಕೆ ಅನೇಕ ತಿಂಗಳುಗಳಿಂದ ನಿದ್ರಾಹೀನತೆ, ನರದೌರ್ಬಲ್ಯ ಹಾಗೂ ಅತೀವ ದೈಹಿಕ ಆಯಾಸದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದಳು. ವೈದ್ಯರ ಸಲಹೆ ಪಡೆದಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ದೇವರೊಡನೆ ಬೇಡಿ ಕಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿ ಸಿಯೂ ವಿಫಲಳಾಗಿದ್ದಳು. ಬೇಸತ್ತು ಕಂಗಾಲಾಗಿ ಆಕೆ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದಳು. ವೈದ್ಯರು ಬಗೆಬಗೆಯಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿ ಅವಳ ರೋಗದ ನಿಜವಾದ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ತಾನು ಮದುವೆಯಾಗಲಿಚ್ಛಿಸಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದ ತನ್ನ ಸಹೋದರಿಯ ಬಗ್ಗೆ, ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಅವಳು ಅಸಮಾಧಾನದ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ತೋರಿಕೆಗೆ, ವ್ಯಾವಹಾರಿಕವಾಗಿ, ತನ್ನ ಸಹೋದರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ವರ್ತಿಸಿದ್ದರೂ, ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವಳಡೆಗೆ ಭಯಂಕರವಾದ ದ್ವೇಷಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಅದೇ ಅವಳ ಮಾನಸಿಕ ಹಾಗೂ ದೈಹಿಕ ಆರೋಗ್ಯ ನಾಶಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಿತ್ತು.

ಇದೇ ವೇಳೆಗೆ ಸಾಧುವೊಬ್ಬರು ಆಕೆಗೆ ಸಾಂತ್ವನ ನೀಡುತ್ತಾ ‘ನೋಡು, ದ್ವೇಷಭಾವನೆ ತುಂಬಾ ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿರುವ ನಿನ್ನ ಸಹೋದರಿಯ ಬಗೆಗಿನ ಅಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಸಹಾಯಮಾಡಬೇಕೆಂದು ದೀನಳಾಗಿ ನೀನು ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು. ಆಗ ದೇವರು ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದರು. ಅವಳು ಈ ಸಲಹೆಯಂತೆಯೆ ನಡೆದುಕೊಂಡಳು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಮೂಲಕ ಹಾಗೂ ತನಗಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾದ ಅಪೂರ್ವ ಶಕ್ತಿ ಯಲ್ಲಿಟ್ಟ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ತನ್ನ ಸಹೋದರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಇದ್ದ ಅಸಮಾಧಾನವನ್ನು ನೀಗಲು ಆಕೆಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಅವಳ ನಿದ್ರಾನಾಶ, ಖಿನ್ನತೆ ಹಾಗೂ ಚಿಂತೆ ದೂರವಾದವು. ಹಿಂದೆಂದಿ ಗಿಂತಲೂ ಉತ್ಸಾಹ ಹುರುಪುಳ್ಳ, ಸಂತೋಷ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳ ಹೊಸ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆದಳು ಅವಳು.

ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಗೆಲ್ಲಿ

ಜನರ ದುರ್ನಡತೆ, ದುರಹಂಕಾರ, ದುಷ್ಟಹಂಚಿಕೆಗಳು ನಮ್ಮ ಮನನೋಯಿಸದೇ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸುಳ್ಳು ಆಪಾದನೆ, ನಿಂದೆ, ಅಪಪ್ರಚಾರ ನಮ್ಮನ್ನು ರೊಚ್ಚಿಗೇಳುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಸ್ಪರ್ಧೆಯೂ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ಸದುದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದ ನಿಮ್ಮ ಆಪ್ತರೆಂದು ನಟಿಸುವವರು, ಹಿಂದಿನಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ಸುಳ್ಳು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದಾಗ, ಮನಸ್ಸು ಸಂಕಟಗ್ರಸ್ತವಾಗಿ ಸೇಡಿನ ಮನೋಭಾವ ಸಿಡಿದೇಳುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ತೀವ್ರ ತೆರನಾದ ಪ್ರತೀಕಾರ ಮಾಡುವ ಹಂಬಲ, ಸಂಕಟ ಉಂಟಾಗುವುದು ಸಹಜ. ಎಂದರೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷಭಾವ ಮೂಡುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಆದರೆ ಈ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಪ್ರೇಮದಿಂದಲೇ ಗೆಲ್ಲ ಬೇಕೆಂಬುದು ಮಹಾತ್ಮರ ಉಪದೇಶ. ನಿತ್ಯವೂ ಧ್ಯಾನಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನೀವು ಯಾರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೀರೋ, ಅವರೆಡೆಗೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹರಿಯ ಗೊಡಬೇಕು. ಧರ್ಮ, ದೈವಭಕ್ತಿ–ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಮತ್ತು ಸಾಂಸಾರಿಕ ಸಂಬಂಧಗಳನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಹೊರತು ಇನ್ನಷ್ಟು ಕಲುಷಿತಗೊಳಿಸಲಿಕ್ಕಲ್ಲ. ದ್ವೇಷಾ ಸೂಯೆಯ ಜಾಲಗಳಿಂದ ಮೇಲೆತ್ತುವಂತೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರೆ–ತೀವ್ರ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರೆ, ಉತ್ತಮ ಪರಿಣಾಮ ದೊರೆತೇ ದೊರೆಯುವುದು.

ಮನುಷ್ಯ ಸಂಬಂಧಗಳ ಸಂಕೀರ್ಣತೆಯನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವೂ, ವ್ಯಾಪಕವೂ ಆದ ನಿಯಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ, ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವಲ್ಲಿ ಪ್ರತೀಕಾರ ಮನೋಭಾವನೆಗಿಂತಲೂ, ಸಹನೆಯ ವರ್ತನೆ ಹೆಚ್ಚು ಲಾಭದಾಯಕವೆಂಬ ಅರಿವು ಮೂಡು ವುದು.

ಮನುಷ್ಯನು ಆತ್ಮ; ಅವನಿಗೊಂದು ದೇಹವಿದೆ–ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆ ಪುಷಿಗಳು ಕಂಡ ಅನು ಭವವನ್ನು ಆಧರಿಸಿದೆ. ಜಾತಿ, ವಂಶ, ಮೇಲು-ಕೀಳು ಭಾವನೆಗಳ ಕುರಿತಾದ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ದಾಟಲು ಜೀವಾತ್ಮನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಭಾವ ಏನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಜೀವಾತ್ಮನೊಬ್ಬ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಂಶ, ಜಾತಿ, ಮತಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿದ್ದನೆಂದಾದರೆ, ಈಗ ಸದ್ಯ ಯಾರನ್ನು ದ್ವೇಷಮಾಡುವುದು? ಎಲ್ಲ ಜಾತಿಗಳಲ್ಲೂ ಒಮ್ಮೆ ಅವನು ಅವತರಿಸಿದ್ದ ನೆಂದಾದರೆ ಯಾವುದೇ ಜಾತಿಯನ್ನು ಆತ ಮನಸಾ ದ್ವೇಷಿಸಬಲ್ಲನೆ? ದೇಹವೆನ್ನುವುದು ಆಗಾಗ ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದಾದ ಆತ್ಮನ ಒಂದು ವಾಹನ ಎಂದಾದರೆ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜಾತಿಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದು, ನಟನೊಬ್ಬನನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವೇಷಭೂಷಣಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ದ್ವೇಷಿಸಿದಂತೆಯೇ ಸರಿ!

ನಮ್ಮ ಅರಿವಿನ ಪರಿಧಿ ವಿಶಾಲವಾದಂತೆಲ್ಲ, ಅಳವಾದಂತೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ವಾಗುವುದು. ಅದರಿಂದಾಗಿ ಬದುಕೇ ಹಸನಾಗುವುದು.

ಅಸಾಧ್ಯವೇನಲ್ಲ!

ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿದ, ಆರ್ಥಿಕ ಅವನತಿಗೆ ಕಾರಣರಾದ, ನಮ್ಮ ಆಪ್ತೇಷ್ಟರಿಗೆ ಕೆಡಕನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ, ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಕೆಡುಕನ್ನು ಮಾಡಿದಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ದ್ವೇಷಿ ಸದೆ ಇರಲು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಸಹಜ.

ಒಬ್ಬಾತ ಕ್ರೂರಿ, ಸ್ವೈರಾಚಾರಿ, ಹಿಂಸಾತುರ, ಪಶುಸ್ವಭಾವಿ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸು ವುದು, ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ, ಬೀಜಗಣಿತ ತಿಳಿಯದ, ಮೂರನೇ ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗದ ಹುಡುಗ ನೊಬ್ಬನನ್ನು, ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ದ್ವೇಷಿಸಿದಂತೆಯೇ ಸರಿ. ಕಲ್ಲೊಂದನ್ನು ಅದು ಕಲ್ಲಾಗಿರು ವುದರಿಂದ ನಾವು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೇವೇನು? ಕಲ್ಲು ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಕಾಲಿಗೆ ತಾಗಿದಾಗ, ತಾವು ಜಾಗರೂಕ ರಾಗುತ್ತೇವೆಯೆ ಹೊರತು ಕಲ್ಲನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೇವೆಯೆ? ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಸಂಖ್ಯ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇವಷ್ಟೆ! ಅಂತೆಯೇ, ಅಲ್ಪರೂ, ಅಜ್ಞರೂ, ದುಷ್ಟರೂ, ಪಶು ಸ್ವಭಾವಿಗಳೂ ಆದ ಜನರಿಂದ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನು ಸಹಿಸುವಾಗ, ಇನ್ನೂ ವಿಕಾಸದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಂತದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡಿರುವ ಅವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದು, ಕಲ್ಲನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಿದಂತೆಯೆ! ಗೌತಮ ಬುದ್ಧನು ‘ದ್ವೇಷವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಗೆಲ್ಲಿರಿ’ ಎಂದುದೂ, ಯೇಸುವು ಶಿಲುಬೆಗೇರಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳನ್ನು ‘ತಂದೆಯೇ ಅವರನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ, ಅವರಿಗೆ ತಾವೇನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆಂಬುದು ತಿಳಿಯದು’ ಎಂದುದೂ, ಪತಂಜಲಿಮಹರ್ಷಿ ಯೋಗಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ‘ದುರಾಚಾರೀ, ಪಾಪಪರಾಯಣ, ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳನ್ನು ಉಪೇಕ್ಷಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿ’ ಎಂದುದೂ ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದಲೆ. ದ್ವೇಷವು ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಪರಿಮಿತಗೊಳಿಸುವುದು. ದ್ವೇಷ ಹೇಗೆ restrictive –ಪರಿಮಿತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನಡೆದ ಘಟನೆಯೊಂದು ಸಹಕಾರಿ ಯಾದೀತು:

ಪುಣೆಯ ಸನಾತನಿ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದ ಘಟನೆಯಿದು–ಎಂಟು ವರ್ಷ ಪ್ರಾಯದ ಬಾಲಕ ನೊಬ್ಬ ಪಿಶಾಚಿಯ ಬಾಧೆಯಿಂದ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತಿದ್ದ. ತಂದೆ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತನಿದ್ದು ಮಗ ನನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸಲು ಬಹಳ ಖರ್ಚು ಮಾಡಿದ. ಆದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ನರಸೋಬವಾಡಿಯ ಶ್ರೀ ದತ್ತಾತ್ರೇಯ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಪಿಶಾಚಿಗಳ ಬಾಧೆ ಪರಿಹಾರವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಆ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕೀರ್ತಿ ಕೇಳಿ ತಾಯಿ ತಂದೆ ಮಗನೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಎರಡು ತಿಂಗಳು ಗಳಿದ್ದರು. ದೇವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ತರದ ಸೇವೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದರು, ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. ಕೊನೆಗೆ ಒಂದು ದಿನ ಪಿಶಾಚಿ ಬಾಯಿ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಹುಡುಗನ ಮೇಲೆ ಆವೇಶ ಬಂದು ಹೇಳಿತು. ‘ನಾನು ಸುಮ್ಮನೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಇವನು ಕುತ್ತಿಗೆಗೆ ಉರುಳು ಹಾಕಿ ಕೊಲೆ ಮಾಡಿದ, ನನ್ನ ಹತ್ತಿರವಿದ್ದ ಐನೂರು ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನೂ ಅಪಹರಿಸಿದ. ನಾನು ಪಿಶಾಚಿಯಾದೆ. ಸೇಡು ತೀರಿ ಸಲೇಬೇಕೆಂದು ಕಳೆದ ಏಳು ಜನ್ಮಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇವನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಂತರ ಇವನು ನನ್ನ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದ. ಇವನನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿತು. ಮಗನ ಕುರಿತಾಗಿ ಬಹಳ ದುಃಖದಲ್ಲಿದ್ದ ತಂದೆ ಅಂಗಲಾಚಿ ಬೇಡುತ್ತ ‘ನಿನ್ನ ಐನೂರು ರೂಪಾಯಿ ಹಾಗೂ ಬಡ್ಡಿ ಹಣ ವನ್ನು ಕೂಡಾ ನೀನು ಹೇಳಿದಂತೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಮಗನ ಜೀವ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡು’ ಎಂದು ಗೋಗರೆದ. ಆ ಪಿಶಾಚಿ ‘ಇವನು ನನ್ನ ಕೊಲೆ ಮಾಡಿದ. ನಾನು ಇವನ ಜೀವ ತೆಗೆಯದೆ ಬಿಡೆನು’ ಎಂದಿತು. ಕೊನೆಗೂ ಪಿಶಾಚಿ ಹುಡುಗನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತೊಲಗಲಿಲ್ಲ. ನಂತರ ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ ಆ ಹುಡುಗ ಮರಣ ಹೊಂದಿದ!

ಶಿಕ್ಷೆಯ ಹೊಣೆ ತಾನೇ ವಹಿಸಿಕೊಂಡ ಆ ಪಿಶಾಚಿಗೂ ಅಷ್ಟರವರೆಗೆ ಆ ಅಲ್ಪ ಪ್ರೇತದ ಜನ್ಮವೇ ಗತಿಯಾಯಿತು! ಕೊಲೆ ಮಾಡಿದವನು ಕರ್ಮ ನಿಯಮದಂತೆ ಖಂಡಿತ ಶಿಕ್ಷೆ ಅನುಭವಿ ಸಿಯೇ ತೀರುತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಸೇಡಿನ ಮನೋಭಾವನೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಮುಳುವಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಪರಿಮಿತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಏಳು ಜನ್ಮಗಳ ಕಾಲ ಇರಿಸಿತು ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಾರ್ಹ.

ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೀರೋ ಅದರೆಡೆಗೇ ನಿಮ್ಮ ಸೆಳೆತ. ಭಯದ ಕಲ್ಪನೆಯು ನಮ್ಮನ್ನು ಭಯದ ಸನ್ನಿವೇಶಕ್ಕೆ ಎಳೆಯುವಂತೆ, ದ್ವೇಷವೂ ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾದವನ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತದೆ.[*]

ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಬಹುದಾದ ಅತಿಶ್ರೇಷ್ಠ ಹಾಗೂ ಉದಾತ್ತ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ. ಅದು ಕೇವಲ ದೈವೀಗುಣ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ; ಅದು ದೇವರೇ. ನಾವು ಪರಿಶುದ್ದಪ್ರೀತಿ ಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿದಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೈವೀಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಸುಲಭದ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ದೀರ್ಘ ಕಾಲದ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಅದು ಸಾಧ್ಯ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಗತ್ಯಂ ತರವಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಅದು ‘ಅಸಾಧ್ಯ’, ‘ಅವ್ಯಾವಹಾರಿಕ’ ಎಂದು ಕೈಬಿಡಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನ ಮುಂದುವರಿಯಲೇಬೇಕು. ನಂತರ ಮಹತ್ ಪರಿಣಾಮ ತಿಳಿಯು ವುದು.

ಕೋಲ್ರಿಡ್ಜ್ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ‘ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಬಲ್ಲವನೇ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬಲ್ಲನು. ಮನುಷ್ಯ, ಪ್ರಾಣಿ, ಪಕ್ಷಿಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುವನವನು. ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನೀಡು ವವನೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವವನು. ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟದ್ದೆಂಬ ಭೇದವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಪರಮ ಪ್ರಿಯ ದೇವನು ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಜಿಸಿಹನೋ, ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿಹನೋ, ಅವನು ಎಲ್ಲ ರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುವನು.’

ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ದ್ವೇಷ

ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ಪಿಟ್ರಿಮ್ ಎ. ಸೊರೊಕಿನ್ ಸ್ಪರ್ಧಾಕ್ರಮದ ಹಾನಿಯನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿ ದ್ದಾರೆ:

‘ಅತಿ ಚಿಕ್ಕಮಟ್ಟದಿಂದ ಕೊರಳು ಕತ್ತರಿಸುವ ಮಟ್ಟದವರೆಗಿನ ವಿವಿಧ ರೂಪಾಂತರಗಳು ಈ ಸ್ಪರ್ಧಾ ವಿಧಾನವನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದ್ದರಿಂದ ಉಂಟಾಗಿದೆ. ಅದು ವ್ಯಕ್ತಿ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಳಗೆ ಮತ್ತು ಜನರ ವಿವಿಧ ಗುಂಪುಗಳೊಳಗೆ ಜಗಳ ಹಾಗೂ ಹೋರಾಟದ ಮನೋಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಸುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಪರಸ್ಪರ ಸಹಕಾರದ ಭಾವನೆಯನ್ನಲ್ಲ. ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನಲ್ಲ.’[*]

ಸ್ಪರ್ಧೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ ಅಭ್ಯರ್ಥಿ ತಾನೇ ಗೆಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತಾನೆ. ಅದ ಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲ ತರದ ಉಪಾಯ, ತಂತ್ರಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆರೋಗ್ಯಕರ ಸ್ಪರ್ಧೆ ಒಳಿತೇ. ಆದರೆ ಇದು ಸೀಮಿತ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯ. ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಒಂದು ಹುದ್ದೆಗಾಗಿಯೂ, ಚುನಾವಣೆಯ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಅಧಿಕಾರದ ಸ್ಥಾನಕ್ಕಾಗಿಯೂ, ವ್ಯಾಪಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ವಸ್ತುಗಳ ಮಾರಾಟಕ್ಕಾಗಿಯೂ ಸ್ಪರ್ಧೆ ಪುಟಿದೇಳುತ್ತದೆ. ಈ ಸ್ಪರ್ಧಾ ಮನೋಭಾವ ಕ್ರಮೇಣ ಜನರಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ದುಷ್ಟಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಉದ್ರೇಕಿಸುತ್ತದೆ. ಛಲ ಬಲ ಕಪಟಗಳಿಂದ, ಲಂಚ ವಂಚನೆ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯ ಸಾಧಿಸಲು ಮನುಷ್ಯ ಯತ್ನಿಸತೊಡಗುತ್ತಾನೆ.

ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಈ ಕ್ರಮಕ್ಕಿಂತ ವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಜಾತಿ ಎಂಬ ಭಾರತದ ವಿಧಾನ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಹಳ್ಳಿಗಳ ಜನ ಜೀವನವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬಹುದು. ಬಡಗಿ, ಚಿನಿವಾರ, ಕ್ಷೌರಿಕ, ಮಡಿವಾಳ ಮೊದಲಾದ ವೃತ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಮನೋಭಾವಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಊರಿನ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕಾ ದವರು. ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಜೀವಿಕೆಗಾಗಿ ತರಬೇತಿ ನೀಡಲು ಅವರು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಿರಲಿಲ್ಲ, ಹೊಸ ವೃತ್ತಿಯ ಆರಂಭಕ್ಕಾಗಿ, ಅವರಿವರ ಹತ್ತಿರ ಅಲೆದು ಭಿಕ್ಷಾಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಸಂಚರಿಸಬೇಕಾ ಗಿರಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ವೃತ್ತಿಯ ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ಬಂದು ಸ್ಪರ್ಧಿಸಿ, ತನ್ನನ್ನು ಸೋಲಿಸಲು ಅನ್ಯಾಯದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದರೇನು ಗತಿ, ಎಂಬ ಭಯ, ಉದ್ವೇಗಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಹೊಟ್ಟೆಯ ಪಾಡಿಗೆ ಅನು ಕೂಲವಾದ, ಸರಳ, ಶಾಂತ ರೀತಿಯ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಯಿಸಲು ಅನುಕೂಲವಾದ ಈ ಕ್ರಮ, ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿಸುವ ಸ್ಪರ್ಧಾಕ್ರಮಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲವೆ? ಈ ವಿಧಾನವನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲು ಇಲ್ಲಿ ಹೊರಟಿಲ್ಲ.[**]

ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದುಂ ಟಾಗುವ ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಲು ಅದು ಹೇಗೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೇಳ ಹೊರಟೆ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಲಭ್ಯವಾದ ಮೇಲೆ, ಚುನಾವಣೆ ಎನ್ನುವ ಸ್ಪರ್ಧೆ ಬರುವ ವರೆಗೆ, ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ‘ನಮ್ಮ ಆಚಾರ ನಮಗೆ, ನಿಮ್ಮ ಆಚಾರ ನಿಮಗೆ’ ಎಂದು ಐಕಮತ್ಯದಿಂದ ಬಾಳುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಹಳೆಯ ತಲೆಮಾರಿನವರು ಈಗಲೂ ಹೇಳುವುದುಂಟು. ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಜಾತೀಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿ, ಜಾತೀಯತೆಯ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ಓಟುಗಳಿಸಿ, ‘ಜಾತೀಯತೆ ಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ’ ಎಂದು ವೇದಿಕೆಯಿಂದ ಭಾಷಣಮಾಡಿ, ದ್ವೇಷದ ಉರಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿ, ಹಬ್ಬಿಸುವ ಮುಖಂಡರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನೀವು ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಜಾತಿ ಯನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಲು ಆರಂಭಿಸಿದರೆ, ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೂ ಕಾಣಲಾರಿರಿ. ಈ ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಕಾಣದ ದೋಷಗಳು ಅವರಲ್ಲಿ ಈಗ ಕಾಣಲು ಆರಂಭವಾಗುವುವು! ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಸಮಾಜ, ಹಾಗೂ ದೇಶದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಜಾತಿಜಾತಿಗಳೊಳಗಿನ ದ್ವೇಷ ಹಾನಿಕರ. ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗದಿದ್ದರೆ ಏನೂ ಸಾಧಿಸಿದಂತಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಒಡೆದರು ಸಿಡಿದರು

ಬ್ರಿಟಿಷರು ಭಾರತೀಯರ ಅಳಿದುಳಿದ ಐಕಮತ್ಯವನ್ನು ಮುರಿಯಲು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಜಾಲವನ್ನು ಹಬ್ಬಿದರೆಂಬುದು ಇಂದಿನ ಭಾರತೀಯ ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೂ, ಮುಖಂಡರಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿದಂತಿಲ್ಲ. ತಾರಾಚಂದರು ‘ಭಾರತೀಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಚಳವಳಿಯ ಇತಿಹಾಸ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥ ದಲ್ಲಿ ವುಡ್ ಮಹಾಶಯನು ಅಂದಿನ ವೈಸ್ರಾಯ್ಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದ ಸಾರಾಂಶವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿ ದ್ದಾರೆ. ವುಡ್ ಹೀಗೆಂದಿದ್ದಾನೆ: ‘ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿರುವ ಒಮ್ಮತವನ್ನು ತಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾದು ದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡು. ನಾವು ಅಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಆಡಳಿತವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡದ್ದೆ ಒಂದು ಗುಂಪಿನ ಮೇಲೆ ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಎತ್ತಿಕಟ್ಟಿ. ಏನೇ ಆಗಲಿ, ಇದನ್ನು ಸರ್ವಥಾ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು.’[*]

ಬ್ರಿಟಿಷರು ಭಾರತ ಬಿಟ್ಟು ತೊಲಗಿದರೂ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯ ಪ್ರತೀಕವಾದ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷಾ ಸೂಯೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿ, ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಲಿದ್ದಾರೆ. ಈ ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯದೆ ನಾವು ಸತ್ಪ್ರಜೆಗಳಾಗಿ ಬದುಕಲಾರೆವು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಯನ್ನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಲ್ಲಾದರೂ ಉಂಟುಮಾಡಲು ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣ ಪದ್ಧತಿ ಸಮರ್ಥವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಎಂಥ ವಿಪರ್ಯಾಸ! ಎಂಥ ದುರಂತ! ಸ್ವತಂತ್ರ ಭಾರತದಲ್ಲಿದ್ದೂ, ಗುಲಾಮರಾಗಿರಲು ನಾವು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದೇವೆ!!

ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಆಡಳಿತ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬಲವಾಗಿ ಬೇರೂರಿದ ಮೇಲೆ ಸರಕಾರಿ ಹುದ್ದೆಗಳಿಗಾಗಿ ಉಂಟಾದ ಸ್ಪರ್ಧೆಯೇ ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಜಾತಿಯ ಜನರ ಮೇಲೆ ಇತರ ಜಾತಿಯ ಜನರ ದ್ವೇಷ ಬೆಳೆಯಲು ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಜಾತಿಯ ಜನ ಇತರರಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿ ದ್ರೋಹ ಮಾಡಿ ಈ ದ್ವೇಷ ಉಂಟಾದುದಲ್ಲ. ದೇಶದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಾಂತ ಗಳಲ್ಲಿ ಈ ದ್ವೇಷವಿದೆ ಎನ್ನಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರೇ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಸರಕಾರಿ ಉದ್ಯೋಗಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕಡೆ ಈ ದ್ವೇಷ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಂಡು ಬಂದಿಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಬಂಗಾಲ ಪ್ರಾಂತ.

ಆದರೆ ಈ ಮೇಲುವರ್ಗದವರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರು (ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇವರು ಮೇಲುವರ್ಗ ದವರೇ?–ಮೌಢ್ಯ, ಬಡತನ, ಸಂಕುಚಿತತೆ, ಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ದುಃಖ–ಇವು ಎಲ್ಲ ಜಾತಿಯವರಿಗೂ ಹಾಸಿ ಹೊದೆಯುವಷ್ಟು ಇವೆ!) ಈಗ ಸದ್ಯ ಏನೇ ಕಾರಣ ಕೊಡಲಿ, ಹಿಂದುಳಿದವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಏಳ್ಗೆಗಾಗಿ, ಅಲ್ಲೊಬ್ಬ ಇಲ್ಲೊಬ್ಬ ಶ್ರಮಿಸಿದರೂ ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ದುಡಿಯಲಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮದ ತಿರುಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾಗಿ ತಿಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅವರ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಮೇಲ್ಜಾತಿಯವರಾಗಿ ಏನು ಮಾಡಬಹುದೆಂದು ಯೋಚಿಸಿ, ಯೋಜನೆ ಕೈಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ವಿದ್ಯೆ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾಗಿ, ತಿರಸ್ಕಾರಕ್ಕೊಳಗಾದ ಹಿಂದುಳಿದವರು, ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೀಳರಿಮೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಮೆಲ್ಲನೇ ಮೇಲೇರುತ್ತ, ತಮಗಾದ ನೋವು, ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ತೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು, ರೊಚ್ಚನ್ನು ತೋರಿಸಿದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾದರೂ ಏನು? ಆದರೆ ಈ ರೊಚ್ಚಿಗೆ ಕಿಚ್ಚು ಹಚ್ಚುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ತಮ್ಮ ಬೇಳೆಬೇಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬ್ರಿಟಿಷರು ಹೂಡಿದ ತಂತ್ರವನ್ನು ಯಾರೂ ತಿಳಿಯದಾದರು!

ಹಿಂದೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದವರು ಹಳ್ಳಿಯ ಐಗಳಾಗಿ ಓದು ಬರಹ ಕಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಳ್ಳಿಯ ಕಲಿತವರು ಕೃತಜ್ಞತೆಯಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಡುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಬಹಳ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳಿಗೆ ರಾಜಾಶ್ರಯವಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಬ್ರಿಟಿಷರು ತಮ್ಮ ಆಡಳಿತ ನಡೆಯಿಸಲು ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ಆಂಗ್ಲ ಕ್ರಮದ ಶಾಲೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಐಗಳ ಶಾಲೆಗೆ ಸ್ಪರ್ಧಿಯಾಗಿ ಬಂದ ಸರಕಾರದ ಶಾಲೆಗಳೆ ಪ್ರಬಲವಾದವು. ವಿದ್ಯೆಯೇ ತಮ್ಮ ಕಸುಬಾ ಗಿದ್ದ ಈ ಜನ ಸರಕಾರಿ ಶಾಲೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆ ಕಲಿಯಲು ಮುಂದಾಗಬೇಕಾಯಿತು. ವಿದ್ಯೆ ಕಲಿತು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಹುದ್ದೆ ಪಡೆಯುತ್ತ ಹೋದರು. ಉಳಿದವರು ಈ ಹೊಸ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿಯ ಬಾರದೆಂಬ ನಿರ್ಬಂಧವಿರಲಿಲ್ಲ. ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಬಂದ ವೃತ್ತಿಗಳಿಗೆ ತೊಂದರೆಗಳಿರದಿದ್ದುದರಿಂದ, ಆಗ ಅವರು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಗಮನ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಸರಕಾರಿ ಚಾಕರಿಗಾಗಿ ಮನೆ ಮಾರುಬಿಟ್ಟು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಅಲೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಅವರು ಸಿದ್ಧರಿರಲಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಬ್ರಿಟಿಷರು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಹುದ್ದೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಬಳ, ಗೌರವದ ಸ್ಥಾನಗಳೂ ದೊರೆತವು. ಸರಕಾರಿ ಚಾಕರಿಯ ಸ್ಥಾನಗಳೆಲ್ಲ ಇವರಿಂದ ತುಂಬತೊಡಗಿ ದವು. ಇವರ ಮಕ್ಕಳು ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಮಾತೆತ್ತಿ ಬ್ರಿಟಿಷರನ್ನು ಭಾರತದಿಂದ ಓಡಿಸಬೇಕೆನ್ನತೊಡಗಿದರು. ಬ್ರಿಟಿಷರು ಇವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ಮದ್ದರೆಯಬೇಕೆಂಬು ದನ್ನು ತಿಳಿಯರೇ? ‘ನೋಡಿರಿ ! ಸರಕಾರಿ ಚಾಕರಿಯ ಎಲ್ಲ ಸ್ಥಾನಗಳಿಗೂ ಇವರದೇ ಪಾರುಪತ್ಯ. ನೀವು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಶೋಷಿತರು. ನೀವು ಈ ಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಕೈಕಟ್ಟಿ ಕೂತುಕೊಳ್ಳು ವಿರಾ?’–ಎಂದರು. ಬ್ರಿಟಿಷರ ಈ ಕುಹಕವನ್ನು ಉಚ್ಚವರ್ಗದ ಜನ, ಇತರ ವರ್ಗದ ಜನರ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಗಳಿಸಿ ಯಥಾರ್ಥವೇನೆಂಬುದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥರಾದರು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರೂ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪಡೆಯತೊಡಗಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಗುವಷ್ಟು ಉದ್ಯೋಗಾವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ಪರ್ಧೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಪರಂ ಪರೆಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕುಶಲತೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುವುದು ಕಂಡು ಬಂದಿತು. ಇತರರಿಗೆ ಈ ಬಗ್ಗೆ ದ್ವೇಷ ಉಂಟಾದುದು ಆಶ್ಚರ್ಯವಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ದೂಷಣೆ, ದೋಷಾರೋಪಣೆ ಹೆಚ್ಚಿ ಅವರಿಗೆ ಈಗ ಉದ್ಯೋಗ ದೊರೆಯದಂತೆ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಈ ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆ, ದೂಷಣೆಯ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ದುರುಪಯೋಗ ಪಡೆದು ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ಗೂಡದಂತೆ ಮಾಡಲು ಹಲವು ಹೊರಗಿನ ಗುಂಪುಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ ಎಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆಯು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಲ್ಲಾಗಲೀ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರಲ್ಲಾಗಲೀ ಇನ್ನೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟ. ಗುಲಾಮ ಗಿರಿಯ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಜನ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ, ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ದುರ್ದೈವದ ಸಂಗತಿ. ಹೀಗೆ ವಿದೇಶೀ ಯರ ಕೈ ಕೆಳಗೆ ಗುಲಾಮ ಜನಾಂಗದ ವಿವಿಧ ಗುಂಪುಗಳಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ, ವಿಜೃಂಭಿಸ ತೊಡಗಿತ್ತು. ಇದು ನಿಲ್ಲುವ ಲಕ್ಷಣವೂ ಇಲ್ಲವೆನ್ನಿ!

ಯಾವ ಸಮಾಜದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ, ಮುಂದುವರಿದವರು ಹಿಂದುಳಿದವರನ್ನು ಎತ್ತಲು ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸಮರ್ಪಣೆಯ ಭಾವದಿಂದ ದೀರ್ಘಕಾಲ ದುಡಿಯದೆ, ತಮ್ಮ ಪಾಡಿಗೆ ತಾವು ಎಂದಿದ್ದು ಕೊಂಡರೆ, ಅವರ ಏಳ್ಗೆಗೆ ಅವರೇ ಕಲ್ಲು ಹಾಕಿಕೊಂಡಂತೆ. ಉದ್ಯೋಗದ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಜಯಶಾಲಿಗಳಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಜಾತಿಯ ಜನರು ಸುಖಿಗಳಾದರೆ? ಹೊಟ್ಟೆ ಪಾಡಿಗಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಜನರಿಂದ ದೂರಸರಿದು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೊ ಅಲೆಯುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡು, ಇತರ ವರ್ಗದ ದ್ವೇಷವನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿತರಾದರು.

ಪಶ್ಚಿಮದ ಕ್ರಮವನ್ನನುಸರಿಸುವ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇಂದು ಸ್ಪರ್ಧೆ ಅನಿವಾರ್ಯ. ಆದರೆ ದ್ವೇಷ ವೆಂಬ ದೋಷವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಎಲ್ಲರೂ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾಗಿ ದುಡಿದರೆ, ಅದು ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಕೆಲಸವಲ್ಲ. ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವೊಂದೇ ನಿಜವಾದ ಸಹಾಯ ನೀಡಬಲ್ಲದು. ಗುಂಪುಗೂಡುವುದು, ಜಾತಿಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡವಾಗುವುದು, ನೈಸರ್ಗಿಕ ನಿಯಮವೊ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಸಹಜ. ಆದರೆ, ವಿಭಿನ್ನ ಜಾತಿಮತಗಳೊಡನೆ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಬಿತ್ತಿದರೆ, ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಸರ್ವನಾಶಕ್ಕೆ ನಾಂದಿ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೂ ಅನೇಕ ಗುಂಪುಗಳಿವೆ. ಕ್ರೈಸ್ತಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂರ ಐವತ್ತು ಪಂಗಡಗಳಿವೆ. ಮುಸಲ್ಮಾನ ರಲ್ಲೂ ಇವೆ. ಲೌಕಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲೂ, ರಾಜಕೀಯದಲ್ಲೂ, ಹಲವಾರು ಪಕ್ಷ, ಪಂಗಡಗಳಾಗು ತ್ತಿವೆ. ಇದು ಆವಶ್ಯಕವಿರಬಹುದು. ಆದರೆ, ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ ಇಂಬುಕೊಡದಂತೆ ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ದ್ವೇಷ ಮಹಾದೋಷ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ವಿಶ್ವಾಸ ಸೌಹಾರ್ದಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಲು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜಾತಿ ಮತದವರು, ಅನ್ಯ ಜಾತಿಮತದವರ ಗುಣಗಳನ್ನು, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ಆಡಬೇಕು. ದೋಷವನ್ನು ಭೂತಕನ್ನಡಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ನಿಂದಿಸಬಾರದು. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಕೆಡುಕಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ್ದರಿಂದ ಪಾಪಕಾರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಎದೆಗಾರಿಕೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಫಲ

೧೯೧೪ನೇ ಇಸವಿಯವರೆಗೂ ಜೀವಿಸಿದ್ದ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಗಳಾದ ಗೊಂದಾವಳೇಕರ್ ಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯ ಮಹಾರಾಜರು ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿದ ಒಂದು ಘಟನೆ ಮನನೀಯವಾಗಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯರಿಂದ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದ ಒಬ್ಬಾತ, ದುಸ್ಸಂಗದಿಂದ ದುರ್ವ್ಯಸನಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದ. ವೇಶ್ಯೆಯೊಬ್ಬಳ ಮೋಹ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ, ತನ್ನ ಸಂಪತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡ. ನೆಂಟರಿಷ್ಟರೂ ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೂರವಾದರು. ಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯರ ಶಿಷ್ಯರೂ, ಪರಿವಾರದವರೂ ಆತನನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಸೇರಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಗದಗಿನಲ್ಲಿ ಭೀಮರಾಯರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಚೈತನ್ಯರು ತಂಗಿದ್ದರು. ಆತ ಭೀಮರಾಯರ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲಿ ಭಿಕಾರಿಯಂತೆ ನಿಂತು ‘ನಾನು ಒಳಗೆ ಬರಬಹುದೆ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದ. ಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯರು ಕೂಡಲೇ ಅವನನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಆತ ಬಂದವನೇ ಅವರ ಪಾದಕ್ಕೆ ಸಾಷ್ಟಾಂಗವೆರಗಿ ಕೈ ಮುಗಿದು ವಿನಮ್ರ ನಾಗಿ ನಿಂತುಕೊಂಡ. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯರು ‘ಜನರು ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೂ, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಈ ಅಭಯ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಆ ಮಹಾತ್ಮ ರಿಂದ ಕೇಳಿದ ಆತ ಬಿಕ್ಕಿಬಿಕ್ಕಿ ಅಳತೊಡಗಿದ. ದುಃಖ ಸ್ವಲ್ಪ ಶಮನವಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಮಹಾ ರಾಜರು ‘ನಿನ್ನ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಸತ್ಯವಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಆಗಿ ಹೋಗಿರುವ ಪಾಪಕ್ಕೆ ನಾನು ಹೊಣೆಯಾಗು ತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಪುನಃ ಈ ತರಹದ ಕೃತ್ಯ ಎಂದಿಗೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ರಾಮನ ಪಾದಗಳಲ್ಲಿ ಕೈಯಿಟ್ಟು ಶಪಥ ಮಾಡು’ ಎಂದರು. ಆತ ಹಾಗೆಯೇ ಶಪಥ ಮಾಡಿದ. ಅವರು ತೋರಿಸಿದ ಪ್ರೀತಿ ಕರುಣೆಗಳಿಂದ ಆತನಲ್ಲಿ ಕೀಳರಿಮೆ ಕರಟಿ ಧೈರ್ಯ ಉಕ್ಕಿತು. ಮುಂದೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆದ.

ಜೀವನದ ಬಗೆಗಿನ ತಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಹಾಗೂ ಸ್ಥೈರ್ಯ–ಇವುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅಂಧ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬರು ಅನಿವಾರ್ಯವನ್ನು ಎದುರಿಸಿದ ಕ್ರಮ, ವಿಧಾನ ಇಲ್ಲಿದೆ.[*]ದೇವರು, ಅಧ್ಯಾ ತ್ಮದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಆಕೆ ಹೇಳಿರದಿದ್ದರೂ, ನಡೆದುಕೊಂಡ ವಿಧಾನ, ವರ್ತನೆಯ ಔನ್ನತ್ಯ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವೀರರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನೇ ಹೋಲುತ್ತದೆ.

ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ ಅಮೇರಿಕದಿಂದ ಭಾರತೀಯ ಸಂಗೀತ ಅಭ್ಯಸಿಸಲು ಬಂದ ಒಬ್ಬ ಅಂಧಮಹಿಳೆ. ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲೇ ಅಪಘಾತವೊಂದರಲ್ಲಿ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೂ ಬ್ರೈಲ್ ಭಾಷೆ ಕಲಿತು ಪದವೀಧರೆಯಾದರು. ಲೇಖಕರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ತಮ್ಮ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ತಮ್ಮ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಸಹಕರಿಸಿದ್ದರ ಕುರಿತು ಹೇಳಿದರು:

‘ನಮ್ಮ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಧೈರ್ಯಸ್ಥರು. ಕುರುಡಿ ಮಗಳ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಿಗೆ ದೊರಕಬಹು ದಾದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅವರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ, ಈ ಹೊಸ ರೀತಿಯ ಹೊಣೆಗಾರಿ ಕೆಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋದರು. ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ತುಂಬ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಇತರ ಮಕ್ಕಳಂತೆಯೇ ಕಂಡರು.’

‘ಅಂದರೆ?’

‘ಅಂದರೆ, ನಾನು ಕುರುಡಿ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು ಎಂದೇನೂ ಭಾವಿಸಲಿಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಡ, ಇಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಡ, ಅದು ಮಾಡಬೇಡ, ಇದು ಮಾಡಬೇಡ ಎಂದು ಎಂದೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಓಡುತ್ತಿದ್ದೆ, ಈಜುತ್ತಿದ್ದೆ, ಕುಣಿಯುತ್ತಿದ್ದೆ, ಅವರು ಪದೇ ಪದೇ ನನ್ನ ಓಡಾಟ ಆಟಪಾಠಗಳಲ್ಲಿ ತಲೆಹಾಕುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಗಮನಿಸುತ್ತಿ ದ್ದರು. ತೀರ ಅಗತ್ಯವಾದಾಗ, ನನಗೆ ಏನಾದರೂ ಅಪಾಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಕಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ನನಗೆ ತುಂಬ ಉಪಕಾರವಾಯಿತು.’

‘ಹೇಗೆ?’

‘ನನಗೆ ತುಂಬ ಧೈರ್ಯ ಬಂತು, ನಾನು ಸ್ವಾವಲಂಬಿ ಆದೆ. ನಾನು ಕಣ್ಣು ಕಾಣದವಳು, ನನಗೆ ಏನೋ ಕೊರತೆಯಿದೆ, ನಾನು ಇತರರ ಸಮಕ್ಕೆ ಬರಲಾರೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಬರಲಿಲ್ಲ.’

‘ನಿಮ್ಮ ಊಟ ಉಪಚಾರ ನಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ?’

‘ನಾನೇ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನನಗೆ ಅಡುಗೆ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಪ್ರೀತಿ. ನನ್ನ ತಾಯಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಆಗುವಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಡುಗೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಪದಾರ್ಥಗಳ ಡಬ್ಬಗಳನ್ನು, ಪೊಟ್ಟಣಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಯೇ, ಇಂಥದು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಕೈಯ ಅಳತೆಯೇ ಅಳತೆ. ಹಾಲು ಕಾದಿದೆ ಎಂಬುದು ಅದರ “ಸೊಂಯ್” ಶಬ್ದದಿಂದಲೇ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥದು ಬೇಯೋದಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತುಬೇಕು ಎಂದೂ ಗೊತ್ತು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಾಯಿತು ಎಂದು ನನಗೆ ಕರಾರುವಾಕ್ಕಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಅಡುಗೆ ನನಗೆ ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಅಲ್ಲ.’

‘ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್, ನಿಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ–ಸದಾ ನೀವು ಸಂತೋಷವಾಗಿರು ತ್ತೀರಿ. ಮಹಡಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತೆಯು ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಗಲಂತೂ ನಿಮ್ಮ ನಗುವಿನಿಂದ ಛಾವಣಿ ಹಾರಿಯೇಹೋಗುತ್ತದೆ–ಎಂಬಂತೆ ಕೇಕೆ ಹಾಕುತ್ತೀರಿ. ಈ ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಏನು?’

‘ಬೇಕಾದಷ್ಟು! ಹಾಗೇ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಜನಕ್ಕೆ ಊಟ ಇಲ್ಲ. ಬಟ್ಟೆಯಿಲ್ಲ, ಮನೆ ಇಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಇವೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಜೊತೆಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಇದೆ, ಬುದ್ಧಿ ಇದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಕಡಿಮೆ ಸಂಪತ್ತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಿರಾ? ಇದರಿಂದ ನಾವು ಸಂತೋಷವಾಗಿರದೆ, ಬೇರೆ ಯಾವ ರೀತಿ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯ?’

‘ನಿಮಗೆ ಕಣ್ಣು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಬೇಸರ ಇಲ್ಲವೇ?’

‘ಇಲ್ಲ ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಜಗತ್ತು ನಮಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಇಷ್ಟಕ್ಕೂ ನಾವು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಸುವುದಾದರೂ ಎಷ್ಟು? ತೀರ ಕಡಿಮೆ. ಆದರೂ ಜಗತ್ತು ನಮಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ತಪ್ಪು. ಅದು ಇನ್ನೂ ಕೊಡಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳಲು ನಮಗೆ ಹಕ್ಕಿದೆಯೇ? ಇದನ್ನು ಸದಾ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡರೇ ಸಾಕು–ಸಂತೋಷವಾಗಿರಬಹುದು.’

ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದದ್ದು ಪಂಚಾಮೃತವೆಂದು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಜೀವನದ ಕುಂದು ಕೊರತೆಗಳಿಗೆ ಕುರುಡಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆವ ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ರ ಎದೆಗಾರಿಕೆ ನಮಗೆಲ್ಲ ಆದರ್ಶವಾಗಬೇಕು.

ಒಮ್ಮೆ ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ ಬ್ಯಾಂಕಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ನಿಮಿಷದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ–ಒಂದು ಚೆಕ್ ಕಟ್ಟುವುದು, ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಒಂದು ಗಂಟೆ ಕಾಯ ಬೇಕಾಗಿ ಬಂತು. ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ಈ ಕುರುಡಿಯನ್ನು ಕಂಡು, ಸೌಜನ್ಯಕ್ಕಾದರೂ, ‘ನಿಮಗೇ ನಾದರೂ ಸಹಾಯ ಬೇಕೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆ, ಅಂಥ ವಿಶೇಷ ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸು ವವರೂ ಅಲ್ಲ. ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದಲೇ, ಇದು ಅಮೇರಿಕದಿಂದ ಬಂದ ಚೆಕ್ಕು–ಇಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಬೇಕಾದದ್ದು, ಇದು ನನ್ನ ಚೆಕ್ಕು ಹಣ ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದು ಎಂದು ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟರು. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ರಟ್ಟಿನ ಚೂರಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ರುಜು ಹಾಕಿದರು. ತಮಗೆ ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ಅನಾನುಕೂಲವಾಯಿತು ಎಂದು ಒಂದು ಕ್ಷಣವಾದರೂ ಮುಖ ಮುದುಡಲಿಲ್ಲ.

ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅವರ ಸ್ನೇಹಿತೆಗೆ ಆಪರೇಷನ್ ಆಗಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಉಳಿದವರು ಎಷ್ಟು ಹೇಳಿದರೂ ಕೇಳದೆ ತಾವೇ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ವಾರ್ಡಿನಲ್ಲಿ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಇದ್ದು, ಕಣ್ಣು ಕಾಣದೆ ಇದ್ದರೂ, ಗೋಡೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡೇ ಓಡಾಡಿ ಅವರ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದರು.

ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ರವರಂತೆ, ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಎಡರು, ತೊಡರುಗಳು ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸದಂತೆ, ನಾವು ಅವನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆಯೇ? ಉಳಿದ ಅನೇಕರಿಗಿಂತ ನಮಗೆ ಎಷ್ಟೆಲ್ಲ ಇದೆ. ಆದರೂ ನಮ್ಮ ‘ಬೇಕು’ಗಳಿಗೆ ಮಿತಿಯಿಲ್ಲ; ಗೊಣಗಾಟ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ನಮ್ಮದು ಸದಾ ಅಳುಮೂತಿ. ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಉತ್ತಮ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಪೋಷಿಸಿ, ಪರಿಪಾಲಿಸಿ, ನಮ್ಮ ಕುಂದುಕೊರತೆಗಳು ನಮ್ಮ ಸಾರ್ಥಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡಲ್ಲಿ, ನಮ್ಮ ಬದುಕು ಸುಂದರವಾದೀತು, ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದೀತು!

ಟೀಕೆಗೆ ಕಿವುಡಾಗಿ

ಇತರರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಟೀಕಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೀರಿ? ಅದು ಯಥಾರ್ಥವೂ, ರಚನಾತ್ಮಕವೂ ಆಗಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಲು ನಿಮಗೆ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದೇ? ನಿಮ್ಮ ದೋಷದೌರ್ಬಲ್ಯ ಗಳನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನೀವು ಹಿಂಜರಿಯುತ್ತೀರಾ? ನಿಮ್ಮ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಲು ನೀವೇಕೆ ಸಂಕೋಚಪಡಬೇಕು?

ಅವರು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಇವರು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–ಎನ್ನುವುದರ ಕುರಿತು ನೀವು ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆ ಅವರಿಗೂ ಈ ಇವರಿಗೂ ನಿಮ್ಮ ವಿಚಾರವನ್ನೇ ಯೋಚಿಸಲು ಸಮಯವಿದೆ ಎಂದು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿದವರಾರು? ಡೇಲ್ ಕಾರ್ನೆಗೀ ಹೇಳುವಂತೆ ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಸಾವಿಗಿಂತಲೂ, ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಸುದ್ದಿಗಿಂತಲೂ, ಅವರ ತಲೆನೋವೇ ಅವರಿಗೆ ಬೃಹತ್ ಸಮಸ್ಯೆ ಯಾಗಿರಬಹುದು. ಅವರೇನಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆನ್ನಿ. ನಿಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ, ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಾರೇನು? ‘ಹೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಕರುಳು ಕಿತ್ತುಕೊಟ್ಟರೆ ಹುರಿಹಗ್ಗ ವೆಂದ’ ಎಂಬ ಗಾದೆಯ ಮಾತನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಸಹಾನು ಭೂತಿ ಹಾಗೂ ಪ್ರೀತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅವರು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ?

ಇತರರು ಮಾಡುವ ಟೀಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಯಥಾರ್ಥವಾದವು ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ, ಬಹು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಟೀಕೆಗಳಲ್ಲಿ, ಯಥಾರ್ಥತೆಗಿಂತಲೂ ಕಲ್ಪನಾವಿಲಾಸ, ಶಬ್ದಚಮತ್ಕಾರ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಹೀನಾಯಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶವಿರುತ್ತದೆ. ಅಂಥ ಟೀಕೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಟೀಕಾಕಾರರ ಅಸೂಯಾಪರ ಮನೋಭಾವ ಹುದುಗಿದ್ದು ಅವರು ಆ ಮೂಲಕ ತೃಪ್ತಿ ಪಡೆಯುತ್ತಿರಬಹುದು. ಅಂಥವರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾದ ಅಶಾಂತಿಯುಂಟಾದರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವು ದಾದರೆ, ಇತರರ ವ್ಯರ್ಥ ಟೀಕೆ ಮಾತುಗಳು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಂಗೆಡಿಸಲಾರವು.

ಇಂಥ ಟೀಕೆಮಾಡುವವರನ್ನು ಕುರಿತು, ಒಂದು ಸಂಗತಿ ನಿಮಗೆ ತಿಳಿದಿರಲಿ: ಇತರರನ್ನು ಟೀಕಿಸುವಾಗ ಅವರ ‘ಅಹಂ’ನ ತೂಕ ಕೊಂಚ ಏರಿರುತ್ತದೆ. ಇತರರ ದೋಷಗಳನ್ನು ಟೀಕಿಸು ವಾತ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ತಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ, ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಾನೆ; ತಾನೇನೂ ಕಡಿಮೆ ಬುದ್ಧಿವಂತನಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಲು ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ.

ತಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾದವರನ್ನು, ಹೆಚ್ಚು ಯಶಸ್ವಿಗಳಾದವರನ್ನು ಟೀಕಿಸುವಾಗ, ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಏನಾದರೊಂದು ಹುಳುಕನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವಾಗ, ಕೆಲವರಿಗೆ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಅನಾಗರಿಕ ಆನಂದವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತಿನ ಚಮತ್ಕಾರಕ್ಕೇ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ ಕೊಡುವ ಚಪಲ. ಅಂಥವರು ಅರ್ಥಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ಕೊಟ್ಟು ಮಾತನಾಡು ವಾಗ, ತಾವೆಂಥ ಟೀಕೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಬುದ್ಧಿವಂತರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ ‘ಇತರರ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮೆಚ್ಚುವು ದೆಂದರೆ ನಾವು ಅವರಿಗಿಂತ ಕೆಳಮಟ್ಟದವರಾಗಬಹುದು’ ಎಂಬ ಪ್ರಬಲವಾದ ಮನೋಭಾವ ವಿರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಮನುಷ್ಯರು ಅಸಂಬದ್ಧವಾಗಿಯಾದರೂ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಟೀಕಿಸಿಯಾರೇ ಹೊರತು, ಒಂದೂ ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯ ಮಾತನ್ನಾಡಲಾರರು.

ತಾಯಿಗೆ, ತನ್ನ ಮಗ ಉದ್ದವಾಗಿದ್ದು ತೆಳ್ಳಗಿದ್ದರೆ ಬಳ್ಳಿಬಳ್ಳಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ರಗಿದ್ದರೂ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅಂತಹ ನೆರೆಮನೆಯ ಹುಡುಗ ಆಕೆಯ ಕಣ್ಣಿಗೆ ‘ಅಡಕೆಯ ಮರದಂತೆ ಕೈಕಾಲು, ಮಡಕೆಯ ಮಸಿಯಂತೆ ಮುಖದ ಬಣ್ಣ’ದ್ದಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಪರಿಚಿತರೊಬ್ಬರೊಡನೆ ಹೇಳಿದೆ: ‘..... ಊರಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ನೂರು ಮಂದಿ ಮಡಿದರಂತೆ.’ ಅವರೆಂದರು ‘ಅಯ್ಯೋ, ವಿಷವೇರಿದಂತೆ ಏರುತ್ತಿರುವ ಜನಸಂಖ್ಯೆ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು, ದೇವರು ಏನಾದರೊಂದು ಉಪಾಯ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟಿದವರು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಸಾಯ ಬೇಕು.’ ಆದರೆ ಅದೇ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಅವರ ಸಂಬಂಧಿಕನೊಬ್ಬನಿದ್ದು, ಅವನೂ ಅಪಘಾತದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಾಗ, ‘ಅವನು ಜನಸಂಖ್ಯೆ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲು ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ’–ಎಂದು ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಪಡಿಸಲು ಹೋದರೆ ಏನಾದೀತು?

ಮನುಷ್ಯರು ತಮ್ಮ ಸುಖದುಃಖಗಳ್ನು ಭಾವಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಇತರರ ಕಷ್ಟಸಂಕಟ ಗಳನ್ನು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅಳೆಯುತ್ತಾರೆ, ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಲವಾರು ಟೀಕೆಗಳು ಇಂಥ ಜಾತಿ ಯವು. ಇತರರ ದುಃಖ ಕ್ಲೇಶಗಳನ್ನು ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ ಕಾಣುವ ಗುಣ, ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಫಲ. ಅದು ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಕಾಣಲು ಸಿಗುತ್ತದೆಯೇ?

ನೀವು ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಮಾಡಿದರೂ, ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರ ನಾದ ಟೀಕೆ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಟೀಕೆ ನೀವು ಜಾಗ್ರತರಾಗಿರಬೇಕೆನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಕರೆಗಂಟೆ ಅಷ್ಟೆ. ಟೀಕೆಯಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ‘ನೀವು ಏನೂ ಹೇಳ ಬಾರದು, ಏನೂ ಮಾಡಬಾರದು, ಏನೂ ಆಗಬಾರದು’ ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಆಂಗ್ಲ ಮೇಧಾವಿ ಹೇಳಿದ.

ಬೈರಾಗಿಯೊಬ್ಬ ಬಯಲಿನಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣಿನ ದಿಣ್ಣೆಯ ಮೇಲೆ ತಲೆಯಿರಿಸಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ದಾರಿಗನೊಬ್ಬ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ‘ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟ ಬೈರಾಗಿಗೆ ತಲೆದಿಂಬು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾಗುತ್ತ ದೆಂದು ನೋಡಿ’ ಎಂದು ಹಂಗಿಸಿದ. ಮರುದಿನ ಬೈರಾಗಿ ಬರಿನೆಲದಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ. ಅವನೇ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುತ್ತ ಉದ್ಗರಿಸಿದ: ‘ಅಯ್ಯೋ, ಇವನೆಂಥ ಭೈರಾಗಿ! ಯಾರೇನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆಂಬು ದರ ಕಡೆಗೇ ಇವನ ಗಮನ!’ ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ದಾಸರ ಆಲಾಪ, ‘ಹರನೇ ನಿನ್ನನ್ನು ಒಲಿಸಲು ಬಹುದು, ನರರನು ಒಲಿಸಲು ಬಲು ಕಷ್ಟ!’

‘ಮೌನದಿಂದಿರುವವರನ್ನೂ ಅವರು ನಿಂದಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮಾತುಗಾರರನ್ನೂ ನಿಂದಿಸುತ್ತಾರೆ, ಮಿತಭಾಷಿಗಳನ್ನೂ ನಿಂದಿಸುತ್ತಾರೆ. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಿಂದೆಯನ್ನು ಕೇಳದವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ’– ಹೀಗೆಂದು ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ ಸಾರಿದ.

ಟೀಕೆಗಳಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಮಹಾವಿಜ್ಞಾನಿ ಐನ್ ಸ್ಟೀನರ ಸಾಪೇಕ್ಷತಾವಾದ ಪ್ರಕಟವಾದಾಗ ಅದೊಂದು ಹುಚ್ಚುವಾದವೆಂದು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೇ ಗೇಲಿ ಮಾಡಿದ್ದರು! ಟೀಕಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಹೃದಯವೇ ಇಲ್ಲ!

ಹೇಳುವವರು ಬೇಕಷ್ಟು ಹೇಳಲಿ. ಅದು ಯಥಾರ್ಥವಲ್ಲವೆಂದು ನಿಮಗೆ ಖಚಿತವಾದರೆ ಅದರ ಕಡೆಗೇನೂ ಗಮನವೀಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮಾತಿಗೆ ‘ಕಿವುಡನ ಮಾಡಯ್ಯ ತಂದೆ’ ಎಂದು ಸರ್ವಶಕ್ತನ ಮೊರೆ ಹೋಗಿ.

ಸ್ವವಿಮರ್ಶೆಯ ನಿಕಷ

‘ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನೂ ದಿನದಲ್ಲಿ ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಐದು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲವಾದರೂ ಮೂರ್ಖನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಹಬ್ಬರ್ಡ್ ಹೇಳಿದ. ನೀವೆಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದರೂ, ಭಾಗ್ಯ ವಂತರಾದರೂ, ದೋಷರಹಿತರಲ್ಲ; ಪರಿಪೂರ್ಣರಲ್ಲವೆಂಬುದೇನೋ ಖಂಡಿತ. ನೀವೆಷ್ಟೇ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿಗಳಾಗಿದ್ದರೂ, ಅನುಭವಿಗಳಾಗಿದ್ದರೂ, ತಪ್ಪಿಬೀಳುವ ಸಂದರ್ಭಗಳು ನಿಮಗೂ ಇವೆ–ಅಂಥ ಅನೇಕ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನೀವು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಯದೇ ಹೋಗ ಬಹುದು. ತಿಳಿದರೂ ನೀವದಕ್ಕೆ ಮಹತ್ವ ಕೊಡದೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಅಥವಾ ಆ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಉಂಟಾದ ಕಹಿಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಅದನ್ನು ಅಲಕ್ಷಿಸಿರಬಹುದು. ಆ ಕುರಿತು ಇತರ ರಿಂದ ಟೀಕೆ ಬರಬಹುದು–ಇದು ವಾಸ್ತವಿಕ ಹಾಗೂ ರಚನಾತ್ಮಕ ಟೀಕೆಯಾದರೆ ಅದನ್ನು ನೀವೇಕೆ ಅಲಕ್ಷಿಸಬೇಕು?

‘ನಮ್ಮನ್ನು ಕುರಿತು ನಮಗಿರುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಗಿಂತಲೂ ನಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳ ಅಭಿ ಪ್ರಾಯವೇ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರವಾಗಿರುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಜ್ಞಾನಿಯ ಮಾತು. ನಮ್ಮ ಬೆನ್ನು ನಮಗೆ ಕಾಣದು. ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ದೋಷ ನಮಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಗಳ ಅರಿವು ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ನಮಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದುದರಿಂದ ಇತರರ ಯಥಾರ್ಥ ವಿಮರ್ಶೆಯು ನಮಗೆ ಕಲ್ಪನಾತ್ಮಕವಾದ ಟೀಕೆಯಾಗಿ ತೋರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸಬಲ್ಲದು. ಆದುದರಿಂದ ಟೀಕೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಲಕ್ಷಿಸುವುದು ಒಳಿತಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲೇನೂ ಹುರುಳಿಲ್ಲವೆಂದಾದರೆ ಅಲಕ್ಷಿಸುವುದು ಉಚಿತ.

ಟೀಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನಂಶವನ್ನು ದೂರಮಾಡುವ ಉಪಾಯ ಒಂದಿದೆ–ಅದೇ ನೀವೇ ನಿಮ್ಮ ಅತ್ಯಂತ ಕಟು ವಿಮರ್ಶಕರಾಗುವುದು.

ಇಷ್ಟೇ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ–ಟೀಕಾಸುರರನ್ನು ಪುನಃ ಟೀಕಿಸಿ ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರನ್ನು ನೋಡುವಂತೆಯೇ ಅವರನ್ನು ಉದಾರ ಹೃದಯದಿಂದ, ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಅವರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ವಿಟ್ಟಿರುವಿರೆಂದು ಅವರು ತಿಳಿದರೆ, ಅವರ ನಾಲಗೆಯ ತೀಕ್ಷ ್ಣತೆ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಕಡಿಮೆಯಾ ಗುತ್ತದೆ!

ನಿಮಗೆ ಜನರ ಹೊಗಳಿಕೆಯೇ ಬೇಕೇನು? ಗ್ರಂಥಕರ್ತರೊಬ್ಬರು ಹೇಳಿದ ಮಾತು: ‘ಹತ್ತಾರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ಬರೆದ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಐದು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಮಗುಚಿ ಹಾಕಿ “ನೀವು ಬರೆದ ಪುಸ್ತಕ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ” ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಂಥ ಹೊಗಳಿಕೆ ಕೇಳಿ ಸಾಕಾಗಿದೆ.’ ಕೆಲವರು ನಿಮ್ಮ ಮೇಲಿನ ಗೌರವದಿಂದ ನಿಮ್ಮಲಿಲ್ಲದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೊಗಳ ಬಹುದು. ಇತರರು ನಿಮ್ಮ ಇದಿರು ಹೊಗಳಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ‘ನೋಡಿ, ನೋಡಿ, ಎರಡು ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದೆ–ಅಟ್ಟಕ್ಕೇರಿದ. ಹ್ಹ!’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಸಾಧನೆಯಾಗುವ ತನಕ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಒಂದೇಸಮನೆ ಹೊಗಳುತ್ತಾರೆ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಿಜವಾಗಿ ಅರಿತು, ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಕೊಡಲು ಯತ್ನಿಸುವವರೆಷ್ಟು ಮಂದಿ? ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದಾಗ, ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಕೈಗೊಂಬೆ ನೀವಾಗಲಾರಿರಿ.

ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮತೀರ್ಥರನ್ನು ಕಾಣಲು ಬಂದ ಒಬ್ಬನು ಹೀಗೆಂದ: ‘ಜನರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮೆಚ್ಚು ತ್ತಿಲ್ಲ....’

ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮತೀರ್ಥರು ಉತ್ತರಿಸಿದರು: ‘ಅವರು ಸೇಬು ಹಣ್ಣನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿದಾಗ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಪ್ಲಂ ಹಣ್ಣನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿದಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮಾಂಸ, ಕರುಳು, ಮಿದುಳು ಇವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿದಾಗ ಅವನ್ನೂ ನುಂಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಮೆಚ್ಚದಿದ್ದುದು ನನ್ನ ಭಾಗ್ಯವೇ ಸರಿ. ಮೆಚ್ಚಿದರೆ ನನ್ನನ್ನೂ ಕಬಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು!’

ಜನರ ಪೊಳ್ಳು ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ದಾಸರಾದರೆ ನಾವು, ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಿಂದ ಜಾರುತ್ತೇವೆ. ಆ ಹೊಗಳಿಕೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಂಬಲ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಆಗ ನಮ್ಮ ಬದುಕು ನಮ್ಮ ಅಧೀನ ವಿರದು–ನಮ್ಮ ಸಮಯವೂ ನಮ್ಮದಾಗದು.

ಎಮರ್ಸನ್ ಹೇಳಿದಂತೆ ‘ಜಗತ್ತು ಏನು ಹೇಳೀತು? ಜನರು ಏನು ಹೇಳಿಯಾರು? ಎಂದು ಯೋಚಿಸದೆ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನನಾಗಿ, ಆ ಕಾರ್ಯದ ಯಶಸ್ಸಿನತ್ತ ಲಕ್ಷ್ಯ ಪೂರೈಸು ವವನೇ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಸುಖಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.’

ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಧೈರ್ಯ

ಜೀವವಿಮಾ ನಿಗಮದ ಹಿರಿಯ ಅಧಿಕಾರಿಯೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮ ದೀರ್ಘಸೇವಾ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ನೌಕರರನ್ನು ಪ್ರೀತಿ, ವಿಶ್ವಾಸಗಳ ಮೋಡಿಯಿಂದ ಹೇಗೆ ನಿಯಂತ್ರಣದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿವರಿಸಿದರು–

‘ಯಾವುದೇ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಮೂರು ಬಗೆಯ ನೌಕರರಿ ದ್ದರು. ಒಂದು: ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠರೂ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರೂ, ದಕ್ಷರೂ, ವಿಧೇಯರೂ ಆಗಿದ್ದ ಎರಡು ಮೂರು ಮಂದಿ. ಎರಡು: ಇದಕ್ಕೆ ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯುಳ್ಳ, ಅಂದರೆ ಶಿಸ್ತುಗೇಡಿಗಳೂ, ವಿಧ್ವಂಸಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯುಳ್ಳವರೂ, ಕಿಡಿಗೇಡಿಗಳೂ, ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ಅನಾಸಕ್ತರೂ ಆದ ಎರಡು ಮೂರು ಮಂದಿ. ಉಳಿದವರು, ಈ ಎರಡರ ಮಧ್ಯೆ ಬರತಕ್ಕ ಮಧ್ಯಮವರ್ಗೀಯರು ಎನ್ನ ಬಹುದು. ಇವರು ಒಮ್ಮೆ ಹಾಗೂ, ಒಮ್ಮೆ ಹೀಗೂ, ವಾಲುವವರು. ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಲ್ಲ ಚಂಚಲ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಯಾಗಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ರೋಗವಿಧಾನವೂ ಬೇರೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನೂ, ಸ್ವಭಾವವನ್ನೂ ಅಭ್ಯಸಿಸಿ, ಅವರವರ ವರ್ತನೆಗೆ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಶೋಧಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಇಂತಹ ಕಾರಣಗಳೂ ಅನೇಕ. ಕೌಟುಂಬಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು, ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಶೀಘ್ರ ಉನ್ನತಿಗೇರಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲವೆಂಬ ನಿರಾಸೆ, ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಊರಿಗೆ ವರ್ಗ ಸಿಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಬೇಸರ, ಹಿಂದಿನ ಆಫೀಸರರೊಂದಿಗೆ ನಡೆದ ಜಗಳದಿಂದುಂಟಾಗಿದ್ದ ಕಹಿ, ಸೋಮಾರಿತನ ಚಟವಾಗಿರುವುದು, ಲೀಡರ್ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ, ಬರೀ ಹುಡು ಗಾಟಿಕೆಯ ಕಿಡಿಗೇಡಿತನ–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವುದೂ ನನ್ನ ಶಕ್ತಿಗೆ ಮೀರಿದ ವಿಷಯವಾದುದರಿಂದ, ಅವುಗಳ ಪ್ರಭಾವ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಕೆಲಸ ಸಾಗು ವಂತೆ ಮಾಡುವುದೊಂದೇ ನಾನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯವಾಗಿತ್ತು.

‘ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠರೆಂದು ಹೇಳಿದ ಇಬ್ಬರು ಮೂವರ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆಗೆ ಆಗಾಗ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಾ, ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ನನಗಿರುವ ಪ್ರೀತಿ, ವಿಶ್ವಾಸ, ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ತೋರ್ಪಡಿಸುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಅದು ನಾಟಕೀಯವಾಗದಂತೆ ಜಾಗ್ರತೆ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಫೀಸಿನ ವಾತಾವರಣ ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಾರರನ್ನು ಹೊಗಳಿದರೆ ಉಳಿದವರು ಅಸೂಯೆಗೊಂಡು ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುವ ಅಪಾಯ ಸದಾ ಇತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸು ವಾಗಲೂ, ಅತಿ ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಇರಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹಾಗಾಗಿ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಯನ್ನು ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ, ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಈ ಮೆಚ್ಚಿಕೆ ನಾಟಕವಲ್ಲ ಎಂದು ತೋರಿಸಲು ತಕ್ಕ ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಾಗ ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ.

‘ಇನ್ನೊಂದು ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಎರಡು, ಮೂರು ಮಂದಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಯಾವ ಅಸ್ತ್ರಕ್ಕೂ ಬಾಗುವವರಲ್ಲ. ಇವರು ಆಫೀಸರನ್ನು, ವರ್ಗಶತ್ರು(ಕ್ಲಾಸ್ಎನಿಮಿ)ವಾಗಿ ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ಯೂನಿಯನ್ ಲೀಡರ್ಗಳು. ಇವರು ಬುದ್ಧಿವಂತರೂ, ಹೃದಯ ವಂತರೂ ಆದರೂ, ತಾವು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಿರುವ “ಇಮೇಜಿ”ಗೆ ಬದ್ಧರಾಗಿ, ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಲಾರದೆ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಅಂತರಾತ್ಮ ಹೇಳಿದರೂ, ಅದನ್ನು ಅದುಮಿ ಹಿಡಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವವರೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದೆ. ಯೂನಿಯನ್ ಲೀಡರ್ ಗಳ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಾನು ಬಲ್ಲವನಾದ್ದರಿಂದ ಅವರನ್ನೂ ಮಾನವೀಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಸಹಾನು ಭೂತಿ ಸೌಹಾರ್ದ ಮತ್ತು ಔದಾರ್ಯದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾ, ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಾ ಬಂದೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಇದು ನನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾದದ್ದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸಿಗೂ ತನ್ನದೇ ಆದ ಸ್ವಭಾವ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಪರಿಮಿತಿಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಕೊನೆಗೂ ಗೆಲ್ಲುವುದು ಅದೇ. ಆದ ಕಾರಣ ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾದ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ ಹೊರತು ಅನುಕರಣೆಯ ಧೋರಣೆಯನ್ನಲ್ಲ. ನನ್ನದು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯ ಮಾನವೀಯತೆಯ ದಾರಿ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮ ಸ್ವಲ್ಪ ತಡವಾದರೂ ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿ ಉಳಿಯುವಂಥದು. ಬೇರೆ ರೀತಿಯ ತಂತ್ರಗಾರಿಕೆ ನನ್ನಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯ. ನನಗೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಪವಾಡ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಒಂದೆರೆಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಒಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರಭಾವಗೊಳಿಸಿ, ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ತಂತ್ರ ನನ್ನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸಾಲದು. ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನ ನೌಕರರು ನನ್ನ ಜೊತೆಗೆ ನಿತ್ಯವೂ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲವಾದರೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದು ದೀರ್ಘಾವಧಿಯ ಸಂಬಂಧ (ಲಾಂಗ್ ಟರ್ಮ್ ರಿಲೇಷನ್ಷಿಪ್). ಇದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಾನು ಶೋಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಕಾನೂನುಬದ್ಧ ಅಧಿಕಾರಗಳು ಸಾಕಷ್ಟಿದ್ದರೂ, ಅವೆಲ್ಲಾ ಪುಸ್ತಕದ ಬದನೇಕಾಯಿಗಳು. ಅವುಗಳನ್ನು ನೌಕರರ ಮೇಲೆ ಜಾರಿ ಮಾಡುವುದು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ, ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಯೂನಿಯನ್ನುಗಳ ಪ್ರಬಲ ವಿರೋಧ ವನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ, ಕೇವಲ ಕಾನೂನಿನ ಒತ್ತಡದಿಂದ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ, ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಮಾಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ಸತ್ಯವೂ ನನಗೆ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಮನದಟ್ಟಾಗಿತ್ತು. ಈ ಎಲ್ಲಾ ದೃಷ್ಟಿಗಳಿಂದ, ಮಾನವೀಯತೆಯ-ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯ ಮಾರ್ಗವೊಂದೇ ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ರಾಜಮಾರ್ಗವಾಯಿತು.

‘ಆರಂಭದ ಒಂದೆರಡು ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಕೆಲವು ಮಂದಿ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಸಂಶಯವನ್ನು ಉಗ್ರವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದರು. ನಾನು ಅದನ್ನು ಆದಷ್ಟೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಸಹಿಸಿದೆ. ಅನಿವಾರ್ಯ ವಾದಾಗ ಸರಿಯಾದ ತರ್ಕದಿಂದ ಉತ್ತರಿಸಿದೆ. ನನ್ನ ವರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ ನನಗೇ ತಿಳಿಯದ ತಪ್ಪುಗಳಾ ಗಿದ್ದರೆ ಅವನ್ನು ಪ್ರಾಂಜಲವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡೆ. ಸರಿಪಡಿಸಲು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸ ತೊಡಗಿದೆ. ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶ್ರದ್ಧೆ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡೆ. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೯-೩೦ರಿಂದ ರಾತ್ರಿ ೯ರವರೆಗೆ ದಿನವೂ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅಷ್ಟು ಕೆಲಸವಿತ್ತು! ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಾನು ನನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹತೆ(ಕ್ರಿಡಿಬಿಲಿಡಿ)ಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇದು ಅಗತ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಹಾಗೆಯೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ, ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಜ್ಞಾನ ಉಂಟಾಯಿತಲ್ಲದೆ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ, ನೈತಿಕ ಧೈರ್ಯ, ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯಿತು. ಇಡೀ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ, ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಮಾಣದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನೇ ನಾನಾದ್ದರಿಂದ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ನನ್ನ ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠತೆ (ಸುಪೀರಿಯಾರಿಟಿ) ನಿಧಾನವಾಗಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗತೊಡಗಿತು. ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಕೆಲಸ ಹೇಳಲು ಒಂದು ಬಗೆಯ ನೈತಿಕಶಕ್ತಿ ನನ್ನಲ್ಲುಂಟಾಯಿತು. ಈ ಶಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ನಾನು ಬೆಳೆಸಿ ಕೊಂಡ–ತುಂಬ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಾಧಿಸಿದ ಇನ್ನೊಂದು ಶಕ್ತಿ: ಸಹನೆ. ಉದ್ವೇಗದ ಮೇಲಿನ ಸಂಯಮ ನನಗೆ ಮಹಾನ್ ಸವಾಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಉದ್ವೇಗವನ್ನು, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಯನ್ನು ತಡೆಹಿಡಿಯದೆ, ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸಮಸ್ಯೆ ಎಷ್ಟು ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಬೆಳೆಯಬಹುದು ಎಂಬು ದನ್ನು ನಾನು ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿ ಅನುಭವಿಸಿದ ನಂತರ ಸಹನೆ-ಸಂಯಮಗಳ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ತಪಸ್ಸಿನಂತೆ ಮಾಡಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದೆ. ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಇದು ತೀವ್ರ ಮಾನಸಿಕ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ನೀಡಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮಾತಿನ ಚಪಲ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಕೆಡಿಸಬಲ್ಲದೆನ್ನುವುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದರಿಂದ ಕ್ರಮೇಣ ಸಂಯಮ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು.

‘(ಇನ್ಶೂರೆನ್ಸ್) ಏಜೆಂಟರನ್ನು ಉದ್ಯಮದ ಬೆನ್ನೆಲುಬು ಎಂದು ಹೊಗಳುವುದು ರೂಢಿ. ಕೆಲವು ಏಜೆಂಟರು ತುಂಬಾ ಜಗಳಗಂಟರು. ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಹೇಳಿದ ಕೆಲವು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಾಗ ಬೇಕು. ಆಗದಿದ್ದರೆ ಗಲಾಟೆ, ಕಳ್ಳ ಅರ್ಜಿ, ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗೆ ದೂರು–ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿ ಸದೆ ಬಿಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂಥ ಒಬ್ಬ ಏಜೆಂಟ್, ಒಮ್ಮೆ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಕಾನೂನು ಪ್ರಕಾರ ಸಾಧ್ಯ ವಾಗದ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ನೌಕರ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದ. ಏಜೆಂಟ್ ಉದ್ವಿಗ್ನನಾದ. ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನೂ, ನಮ್ಮನ್ನೂ ಟೀಕಿಸುತ್ತಾ “ಹಾಗಾದರೆ ಏಜೆಂಟರನ್ನು ಉದ್ಯಮದ ಬೆನ್ನೆಲುಬು ಅನ್ನುವುದೇಕೆ?” ಎಂದು ಸವಾಲು ಹಾಕಿದ. ಆಗ ನಾನು–ನನ್ನ ನೌಕರ ರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, “Backbone backನಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬೇಕು. Frontಗೆ ಬರಬಾರದು” ಎಂದುತ್ತರಿಸಿದೆ. ಇಡೀ ಆಫೀಸು ಗೊಳ್ಳೆಂದು ನಕ್ಕಿತು! ಏಜೆಂಟ್ ಮುಖಭಂಗಗೊಂಡಂತಾಗಿ ಮರಳಿದ. ನೌಕರರಿಗೇನೋ ಖುಷಿಯಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅನಂತರ ಆತ ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ನನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ದೂರಿತ್ತನೆಂದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶ್ವಾಸ ವಿದ್ದುದರಿಂದ, ಅವರು ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೊಳಗಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರೂ ಅದನ್ನು ತೇಲಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಇದೊಂದಂತಲ್ಲ, ಇಂತಹ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಪ್ರಕರಣಗಳಲ್ಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಆಯಿತು!’

ಪ್ರೀತಿಗೆ ವರ್ಗಭೇದವಿಲ್ಲ. ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿ ಕೈ ಕೆಳಗಿನವರು ಮಣಿಯುವಂತೆಯೂ ಮಾಡೀತು. ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳು ತಲೆದೂಗುವಂತೆಯೂ ಮಾಡೀತು. ಹೌದು, ಇದೇ ಪ್ರೀತಿಯ ಪವಿತ್ರ ಗಾರುಡಿ!

‘ಅಹಂ’ಗೆ ಆಘಾತ ಬೇಡ

ಭಾರವಿಯ ಕತೆ ಕೇಳಿದ್ದೀರಾ?

ಆತ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಮನೆತನದ ಯುವಕ. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಚುರುಕು. ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ದಕ್ಷನಾಗಿದ್ದ. ಜೊತೆಗೆ ಸಭ್ಯತೆ ಶಿಷ್ಟಾಚಾರಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಮಿಲಿತವಾಗಿದ್ದವು.

ಅಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಕೊಲೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಒಂದು ದಿನ ರಾತ್ರಿ ತಂದೆಯು ಮಲಗಿರುವ ಕೋಣೆಯ ಅಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ಕಲ್ಲು ಗುಂಡೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ. ತಂದೆಯು ಮಲಗಿದೊಡನೆಯೇ ಕಲ್ಲನ್ನು ಹೊತ್ತುಹಾಕಿ ಅವನನ್ನು ಎಂದೆಂದೂ ಏಳದಂತೆ ಮಾಡುವ ಕರಾಳ ಕೃತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದಿದ್ದ.

ಏನಾಗಿತ್ತು ಅವನಿಗೆ? ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದಿತ್ತೇ?

ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಹಾಗಾಗಿರಲಿಲ್ಲ, ನಿಜ. ಆದರೆ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ರೋಷದ ಉದ್ವೇಗ ಹುಚ್ಚಿನ ಮಿತಿಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೂ ಮುಂದುವರಿದಿತ್ತು.

ಕಾರಣ?

ಭಾರವಿ ಏನೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಿ, ಎಷ್ಟೇ ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ದುಡಿಯಲಿ, ಎಂಥದೇ ಪ್ರತಿಭಾನ್ವಿತ ಕೃತಿ ರಚಿಸಲಿ, ಅವನ ತಂದೆಯದು ಒಂದೇ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ–ಟೀಕೆ, ಕಟು ಟೀಕೆ. ಒಂದೇ ಒಂದು ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಶಬ್ದವೂ ಅವನ ಬಾಯಿಯಿಂದ ಹೊರಡದು. ಭಾರವಿಯ ಅಸಹನೆ ಮೀರಿತು. ತಂದೆಯ ಕಟು ವಿಮರ್ಶೆ ಅವನ ಪ್ರತಿಭೆಯ ತೊರೆಯನ್ನು ಬತ್ತಿಸಿತು. ರೋಷದ ಜ್ವಾಲೆ ಧಗಧಗಿಸಿತು. ಆ ಉನ್ಮಾದದಲ್ಲಿ ಆತ ತಂದೆಯನ್ನು ಕೊಲೆಮಾಡುವಂತಹ ಕರಾಳ ಕೃತ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡ.

ಆದರೆ, ತಂದೆ ಮಗ ಇಬ್ಬರೂ ಬದುಕಬೇಕಾಗಿತ್ತು!

ತಂದೆಯೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ತಾಯಿಯ ಸ್ವರ ಅಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಕಲ್ಲುಗುಂಡನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿದ್ದ ಭಾರವಿಗೆ ಕೇಳಿಸಿತು. ಆಕೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಳು, “ಮಗು ಈಗೀಗ ಬಹಳ ಬೇಸರದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ನೀವು ಬೈಯುತ್ತೀರೆಂದು ದುಃಖಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ನಿಮಗಾದರೂ ಅವನ ಮೇಲೇಕೆ ಅಷ್ಟು ನಿರ್ದಯತೆ?”

ತಂದೆಯ ಉತ್ತರ ಕೇಳಿಸಿತು: “ನಾನೆಷ್ಟು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದೇನೆಂದು ನಿನಗೆ ತಿಳಿದಿಲ್ಲವೇ? ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಎದುರಲ್ಲೇ ಹೊಗಳಬಾರದೆಂದು ಪೂರ್ವಿಕರ ಹೇಳಿಕೆ. ಅದ ರಿಂದ ಅವರ ಅಹಂಕಾರ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ.”

ಅಷ್ಟೇ ಸಾಕಾಯಿತು ಭಾರವಿಗೆ. ಕಲ್ಲುಗುಂಡನ್ನು ದೂರವಿಟ್ಟು ಹೊಸ ಜೀವನವನ್ನು ಆರಂಭಿ ಸಿದ. ಕವಿಯಾಗಿ, ರಸಪುಷಿಯಾಗಿ ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯದಂಥ ಮೇರು ಕೃತಿಯನ್ನು ರಚಿಸಿ ತುಂಬು ಬಾಳನ್ನು ನಡೆಸಿ ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ.

ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಒಂದು ಮಾತು–ಅದೂ ಕದ್ದು ಕೇಳಿದ್ದು, ಅವನ ಜೀವನದ ಸಾರ್ಥಕತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಘೋರಕೃತ್ಯದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿತು. ಮಾನವನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿತು. ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಮಧುರ ಶಬ್ದ ಕೇಳದ ಅವನು ಎಷ್ಟೇ ಮೇಧಾವಿ ಚತುರನಾಗಿದ್ದರೂ ತಂದೆಯನ್ನೇ ಕೊಲೆ ಗೈಯುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾದ.

ಭಾರವಿಯ ಕತೆಯ ನೀತಿ ಏನು ಎಂಬುದು ಈಗ ನಿಮಗೂ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಾ ಬಂದಿರ ಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿನ ನೀತಿ ಎಲ್ಲರೂ ಅನುಕರಿಸುವಂಥದು ಎನ್ನಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯ-ಮನುಷ್ಯ ರೊಳಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಸಂಬಂಧ ಸಂಭವವೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭಾರವಿಯ ಕತೆಯ ನೀತಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗು ತ್ತದೆ. ಆ ಸಂಬಂಧ ಇಬ್ಬರು ಸ್ನೇಹಿತರದ್ದಿರಲಿ, ಗಂಡ-ಹೆಂಡಿರಲ್ಲಿರಲಿ, ಪ್ರೇಮಿಗಳಲ್ಲಿರಲಿ, ಮಾಲೀಕ-ನೌಕರರೊಳಗಿರಲಿ, ಅಧ್ಯಾಪಕ-ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಲ್ಲಿರಲಿ, ಭಾಷಣಕಾರ-ಸಭಿಕರಲ್ಲಿರಲಿ, ವ್ಯಾಪಾರಿ-ಗಿರಾಕಿಗಳಲ್ಲಿರಲಿ–ಎಲ್ಲೇ ಆದರೂ ಈ ನೀತಿಯ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗು ತ್ತದೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ‘ಅಹಂ’ಗೆ ಆಘಾತ ಮಾಡಬೇಡಿ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಮೆಚ್ಚಲು ಕಲಿಯಿರಿ. ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಕಲಿಯಿರಿ. ಇದೇ ಮಧುರ ಮಾನವೀಯ ಸಂಬಂಧಕ್ಕೆ ಸೋಪಾನ. ಇದರ ಅಭಾವವೇ ಎಲ್ಲ ವಿಧದ ಅಶಾಂತಿ. ಅತೃಪ್ತಿ, ದ್ವೇಷ ದ್ರೋಹಗಳ ಕಾರಣ” ಎಂದು ಸಾರುತ್ತದೆ ಈ ನೀತಿ.

“ಓಹ್! ಇದೆಂಥ ತತ್ವಜ್ಞಾನ! ಎಲ್ಲ ಕೇಳಿ ನೋಡಿ ಆಗಿದೆ” ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ ನೀವು. ಈ ಹಿಂದೆ ನೀವು ಕೇಳದ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ತತ್ವವೊಂದನ್ನು ಮೂರೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು “ಶ್ರೀಮಂತ, ಧೀಮಂತ, ಕಾಂತಿವಂತ, ಕೀರ್ತಿವಂತ”ರಾಗಿ ಮಾಡುವ ಮಾಂತ್ರಿಕ ಕ್ರಮವೊಂದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಹೊರಟಿಲ್ಲ. ಅಂಥ ಒಂದು ತತ್ವವನ್ನು ಯಾರೂ ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಯಾದ ಗಾಳಿ-ನೀರು ಇವು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಕಷ್ಟು (ಬೆಲೆ ಕೊಡದೆ) ಸಿಗುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಬದುಕು ಹಸನಾಗಲು ಅತ್ಯಂತ ಅವಶ್ಯವಾದ ಹಾಗೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಕಾರಿಯಾದ ತತ್ವಗಳು ಸರಳವಾಗಿವೆ. ಯಥೇಷ್ಟವಾಗಿ ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರೂ ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರೂ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಅವನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಜನತೆಗೆ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ, ನಾವು ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆಯೇ? ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆ.

ಒಂದು ಸವಿನುಡಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಬೊಮ್ಮಗಿಹ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಬಿರುನುಡಿಯ ಬಸಿರಿನಲಿ ಘೋರಾಂಧಕಾರವಿದೆ.[೧]

ಮೃದು ವಚನವೇ ಸಕಲ ತಪಂಗಳಯ್ಯಾ
ಮೃದು ವಚನವೇ ಸಕಲ ಜಪಂಗಳಯ್ಯ್ಣ[೨]

ಅಂತರರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಖ್ಯಾತಿಯ ಜನಪ್ರಿಯ ಮುಖಂಡನೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಬೆಂಜಮಿನ್ ಫ್ರಾಂಕ್ಲಿನ್ ಅವನ ಅದ್ಭುತ ಯಶಸ್ಸಿನ ರಹಸ್ಯವೇನೆಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಆತ ಹೇಳಿದನಂತೆ: “ಯಾರ ಕುರಿತಾ ಗಿಯೂ ನಾನು ಕೆಟ್ಟ ಶಬ್ದಗಳನ್ನಾಡುವುದಿಲ್ಲ.”

ಏಕೆ ಮೆಚ್ಚುತ್ತಿಲ್ಲ?

ಜನರು ಅವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಿಲ್ಲ, ಅವನಿಂದ ದೂರ ಸರಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕಾರಣವೇನು?

೧. ಅವನು ನಂಬಿಕೆಗೆ ಅರ್ಹನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಕಾಗದ ಬರೆದರೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಅವನಿಗಿಲ್ಲ. ಓದಲು ಕೊಂಡುಕೊಂಡ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅವನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಬಸ್ ಸ್ಟೇಷನ್ನಲ್ಲಿ ಆರು ಗಂಟೆಗೆ ಸಿಗುತ್ತೇನೆಂದು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟರೂ ಎಂಟು ಗಂಟೆಯಾದರೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತೀಯಾ ಎಂದರೆ ‘ಸಮಯವಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಬಂದರೆ ಗಂಟು ಅಪಹರಿಸಿದವರಂತೆ ಮುಖ ಬೀಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

೨. ಅವನು ವಾದಪ್ರಿಯ. ಇತರರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತಿಗೂ ವಿರೋಧ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮುಖಕ್ಕೆ ಹೊಡೆದಂತೆ ಬಿರುಸಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇತರರ ಮಾತಿನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವೀಯದೆ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ದೋಷಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಸತ್ಯಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಕುತೂಹಲವಿಲ್ಲ. ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ ಪ್ರದರ್ಶನ ಮಾಡುವ ಹವ್ಯಾಸ ಅವನಿಗಿದೆ.

೩. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನ ವಿಚಾರ ಮಾತ್ರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಸುಖದುಃಖ ಗಳನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ‘ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೊತ್ತಾಗಿದೆ, ಹೋಗುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೂ ಅವರನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಂಡು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಕುರಿತು ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಭಿರುಚಿ ಇರುವುದಾದರೂ ಇತರರಿಗೆ ನಾವೂ ಅಭಿರುಚಿಯ ವಿಷಯವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಆತ ಮರೆತಿದ್ದಾನೆ. ಇತರರ ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಸಹಾನುಭೂತಿ ತೋರಿಸುವುದಿರಲಿ; ಅದನ್ನು ಕೇಳುವ ತಾಳ್ಮೆಯೇ ಅವನಿಗಿಲ್ಲ. ನೆರೆಯ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಜ್ವರದಿಂದ ಮಲಗಿದ್ದರೂ ಅವನು ‘ಧಡಾರ್’ ಎಂದು ಬಾಗಿಲು ಎಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗಾಗಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನು ಅಪಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಸಿನೆಮಾ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಕಿರುಚುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ.

೪. ಇತರರ ದೋಷಗಳನ್ನು ವರ್ಣನೆ ಮಾಡುವಾಗ ಅವನು ದಶಮುಖನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇತರ ರನ್ನು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಹೀನಾಯವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುವುದೆಂದರೆ ಆತನಿಗೆ ಜೇನು ಸವಿದಂತೆ. ಕೊಂಕುನುಡಿ, ವ್ಯಂಗ್ಯೋಕ್ತಿಗಳ ಒಂದು ಸಂಗ್ರಹ, ಆತ ನಾಲ್ಕು ಜನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಇದಿರೇನೇ ಅವನ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಹಾಸ್ಯದ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಗಾಳಿಗೆ ಹಿಡಿಯುವುದೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಮೋಜೆನಿಸುತ್ತದೆ.

೫. ನಾಲ್ಕು ಮಂದಿಯೊಡನೆ ಬೆರೆಯುವಾಗ ಆತ ಇತರರ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನೊಬ್ಬನೇ ಕೆಲಸಗಾರ, ಇತರರೆಲ್ಲ ನಿದ್ರೆ ಹೊಡೆಯುವ ಸೋಮಾರಿಗಳು ಎಂದು ತೋರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಾಡುತ್ತಾ ಗೊಂದಲವೆಬ್ಬಿಸಿ ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವೊಂದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿ ದ್ದರೂ ಪರ್ವತ ಉರುಳಿಸುವವರಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಾನೆ.

೬. ಇತರರ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರ ಅವನಿಗೆ ಬೇಕು. ಅವರು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ?ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗು ತ್ತಾರೆ? ಅವರ ದುರಭ್ಯಾಸಗಳೇನು? ಇತ್ಯಾದಿ.

೭. ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಬಾಯಿ ಹಾಕುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಅವನಿಗಿದೆ. ‘ನನಗೆ ಆ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಯದು’ ಎಂದು ಅವನು ಹೇಳಲಾರ.

೮. ಹತ್ತು ಜನರ ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ ‘ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ನಾನು ಮುಂದೆ’ ಎನ್ನುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಅವನಿಗೆ ಇದೆ.

೯. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಆದರ್ಶವೂ ಇಲ್ಲ, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಲ್ಲ.

ಈ ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇದ್ದಾನೆ. ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಆವಾ ಹಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಕುರಿತು ನಮ್ಮಲ್ಲೇ ಹುಡುಕಾಟ ನಡೆಸಿ ಅವನ ಪ್ರಭಾವ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವ ಅಭ್ಯಾಸ ನಮ್ಮ ದುರ್ಲಭವಾದ ಬದುಕಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಸುಖ-ಶಾಂತಿಯ ಸೌಖ್ಯ ವನ್ನು ತಂದುಕೊಡಬಲ್ಲುದು; ಬದುಕಿಗೆ ಸಾರ್ಥಕತೆಯನ್ನೀಯಬಲ್ಲುದು, ಹಾಗೂ ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನುಂಟು ಮಾಡಬಲ್ಲುದು.

ಪ್ರೀತಿಯೇ ಪರಮೌಷಧ

‘ಯುದ್ಧ ನಡೆಯುವುದು ಮೊದಲು ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ, ನಂತರ ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ’ ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. ಹೌದು, ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ ಹಾಗೂ ವೈರ ಮನೋ ಭಾವವೇ, ಅರ್ಥಾತ್ ಪ್ರೀತಿಯ ಕೊರತೆಯೇ. ಅದರಿಂದಾಗಿ ಮನದಲ್ಲೆದ್ದ ಕಿಡಿ ಹೃದಯವನ್ನು ಸುಡತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಪರಸ್ಪರ ಅಸೂಯೆ, ಅಶಾಂತಿ, ಅಸಮಾಧಾನಗಳು ಭುಗಿಲೇಳುತ್ತವೆ. ಕ್ರೋಧ ತಾಂಡವವಾಡುತ್ತದೆ. ಪೂರ್ವಾಪರ ವಿವೇಕ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರೀತಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾ ಯಿತು ಎಂದರೆ ಆಗದವನ ರೀತಿ ನೀತಿ, ಅಂದ-ಆಯ, ಆಚಾರ ವಿಚಾರ, ಅಲಂಕಾರ ವ್ಯವಹಾರ ಗಳೆಲ್ಲ ಅಸಹನೀಯವಾಗುತ್ತವೆ. ಆ ಬಗ್ಗೆ ಮನಸ್ಸು ರೋಸಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅವನ ಅವನತಿಯ ಹಾರೈಕೆಯೇ ಹಿತವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಆತನ ನೋವು ಈತನ ನಲಿವಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ; ಆತನ ಯಾತನೆ ಈತನ ನೆಮ್ಮದಿಗೆ ಮೂಲವಾಗುತ್ತದೆ. ಎಂಥ ವಿಕಟ ವಿಪರ್ಯಾಸ!

ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಕಣ್ತೆರೆದು ನೋಡಿ, ಅದು ನೀಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರೀತಿಯ ಸಂದೇಶ ಗ್ರಹಿಸಿದವನ ಮನವೆಂದೂ ಅಂಥ ಕ್ರೂರತನಕ್ಕೆಳಸದು. ಅರಳಿದ ಕುಸುಮಗಳತ್ತ ಹಾತೊರೆದು ಬರುವ ದುಂಬಿ ಗಳನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಿ ಆ ಪುಷ್ಪಗಳೆಂದಾದರೂ ಮುದುಡಿಕೊಂಡದ್ದಿದೆಯೇ? ತುಂಬಿದ ಕೆಚ್ಚಲಿನಿಂದ ಹಾಲು ಹಿಂಡುವ ಗೊಲ್ಲನ ಕೈಗಳನ್ನು ಕಾಮಧೇನು ಸಿಟ್ಟಿನಿಂದ ತುಳಿದು ತುಂಡರಿಸಿದ್ದಿದೆಯೇ? ಜಲರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ ವಾಸಿಸುವ ಮೀನುಗಳ ಸಂತತಿಯೊಡನೆ ವೈರ ಸಾಧಿಸಲು ಸಮುದ್ರ ಬತ್ತಿ ಬರಿದಾದದ್ದಿದೆಯೆ? ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಹಾರುವ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ಸರ್ಯದ ಜಾಲ ದಲ್ಲಿ ಕೆಡಹಿ ಗಾಳಿ ಸ್ತಬ್ಧವಾದದ್ದಿದೆಯೆ? ಕೊಲೆಗೈಯುತ್ತಿರುವ ಕಟುಕನ ಕ್ರೌರ್ಯಕ್ಕೆ ಕೆರಳಿ ಬೆಳಕು ಮಾಯವಾದದ್ದಿದೆಯೆ? ಇಲ್ಲ, ಖಂಡಿತ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡುವುದು ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಪ್ರವಾಹವನ್ನೇ. ಅದೇ ಪ್ರಕೃತಿ ಹೇಳುವ ಪ್ರೀತಿಯ ಪಾಠ; ಮನುಕುಲದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ನೀಡುವ ಆತ್ಮೀಯ ಬೋಧೆ.

ಹೌದು, ಮಾನವನೂ ಪರಿಶುದ್ಧ ಹೃದಯವಂತನಾದರೆ ಪ್ರೀತಿಯ ತವರಾಗುತ್ತಾನೆ; ಪ್ರೇಮದ ನಿಧಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ; ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಗಣಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರೀತಿಯೇ ಸರ್ವತ್ರವೂ, ಸರ್ವಕಾಲಗಳ ಲ್ಲಿಯೂ ಸರ್ವವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ, ಅಶಾಂತಿ ಅಸಮಾಧಾನಗಳನ್ನು ಬಡಿದೋಡಿಸುವ ಪರಮಾಸ್ತ್ರ; ದೋಷ ದುರಿತಗಳನ್ನು ನೀಗುವ ಪರಮಮಂತ್ರ; ಅಸೂಯೆ ಅತೃಪ್ತಿಗಳನ್ನು ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡುವ ಪರಮೌಷಧ. ನಾವು ಇನ್ನಾದರೂ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರೀತಿಯ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟು ಪರಿಶುದ್ಧ ಪ್ರೀತಿಯ ಪ್ರತೀಕರಾಗೋಣ; ಸರ್ವತ್ರ ಸುಖ ಶಾಂತಿ ಅಕ್ಷಯವಾಗುವಂತೆ ಯತ್ನಿಸೋಣ.

ಸರ್ವೇ ಜನಾಃ ಸುಖಿನೋ ಭವಂತು!

ಅಧ್ಯಾಯ ಐದುಅದ್ಭುತ(ಘಟನೆ)ಗಳು ಸಾರುವ ಸತ್ಯ

ಮೊದಲು ಜನನವನರಿಯೆ
ಮರಣದ ಹದನ ಕಡೆಯಲಿ ತಿಳಿಯೆ
ಮಧ್ಯದಲಿ ನಾ ನೆರೆನಿಪುಣನೆಂಬುದು ಬಳಿಕ ನಗೆಗೇಡು!
–ಕನಕದಾಸ
ವಿಜ್ಞಾನವು ಕಲಿಯಲು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ವಿಚಾರಗಳು ಅತಿಮಾನಸಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಈಗಲೂ ಇವೆ. ಈವರೆಗಿನ ಅದ್ಭುತಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಾಮರ್ಶಿಸಿ ಅವುಗಳ ಒಳಗುಟ್ಟು ಬಯಲು ಮಾಡಲು ವಿಜ್ಞಾನವಿನ್ನೂ ಹೋರಾಡಬೇಕಷ್ಟೆ.
–ಜೆ. ಜಿ. ಫುಲ್ಲರ್
ಮನುಷ್ಯನ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಗೆ ಹೆದರಿ ಸತ್ಯವನ್ನೆಂದಿಗೂ ಅವಮಾನಿಸಬೇಡ.
–ರವೀಂದ್ರನಾಥ ಟಾಗೂರ್
ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಮ್ರನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊ. ಅದೇ ನಿನ್ನ ಜ್ಞಾನಕಿಂಡಿಯನ್ನು ತೆರೆಯಬಲ್ಲದು.
–ಕನ್ಫ್ಯೂಶಿಯಸ್
ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಜೀವನವಿದೆ ಎಂಬೀ ವಿಚಾರ ಕೇವಲ ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ಒಣ ಅಭಿಮತ ಅಲ್ಲ. ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲದೆ ನಾನೀ ಮಾತನ್ನು ಈಗಲೂ ದೃಢೀಕರಿಸುತ್ತೇನೆ.
–ಡಾ. ಎಲಿಜಬೆತ್ ಕುಬ್ಲೆರ್ ರೋಸ್
ಖಿಷಿಶಿಹಿnಷಿಹಿ ಯಿವಿs mೆಷಿಯಿ mಾೂಹಿ tಾ lಹಿವಿೂn sಿಹಿಷಿಶಿವಿllೄ ಶಿn tಯಿಹಿ ವಿೂಹಿವಿ ಾಳಿ ಿವಿೂವಿnಾೂmವಿl ೆಯಿಶಿಷಿಯಿ ಯಿವಿಸಿ nಾt ಲಿಹಿಹಿn sಷಿೂವಿtಷಿಯಿಹಿಸಿ ೄಹಿt.
–J. G. Fuller
. . . . I am convinced that we live in eternity now but like an unborn child we are in deep sleep. Occasionally we have lucid moments when we realise that the world is not what it looks like. When we really wake up we may find eternity dimly spread out in front of us and our past clearly distinguishable behind us.
–Dr. Gustaf Stromberg
We are in this world by our actions. Just as we go out with the sum-total of our present actions upon us so do we come into it with the sum-total of our past actions upon us; that which takes us out is the very same thing that brings us in. What brings us in ? Our past deeds. What takes us out ? Our own deeds here and so on and on we go.
–Swami Vivekananda

ವಿಚಿತ್ರವಾದರೂ ನಿಜ !

ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಅದ್ಭುತ ಎಂದು ಕಾಣುವುದು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಸತ್ಯವೆಂದೇ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಇದು ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ನಡೆದು ಬಂದ ಕತೆಯೇ ಆಗಿದೆ. ಹಸುಗೂಸಿಗೆ ಉರಿಯುವ ಬಲ್ಬೊಂದು ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ತೋರಬಹುದು; ಓಡುವ ಬಸ್ಸೊಂದು ಅತ್ಯದ್ಭುತವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಾಯಪ್ರಬುದ್ಧನಿಗೆ ವಿದ್ಯುತ್ತಿನಿಂದಾಗಿ ಬಲ್ಬು ಬೆಳಗುತ್ತದೆ; ಡೀಸೆಲ್ ನಿಂದಾಗಿ ಬಸ್ಸು ಓಡುತ್ತದೆ ಎಂದೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ಅವೆಲ್ಲ ಅದ್ಭುತವೆನಿಸವು. ಅಂದರೆ ‘ಅದ್ಭುತ’ ಒಂದು ಸಾಪೇಕ್ಷ ಭಾವವೆಂದಾಯ್ತು. ಇಂಥ ಅದ್ಭುತಗಳೆಷ್ಟೋ ನಿತ್ಯಸತ್ಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿವೆ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು–‘ಕುರಿಯಂತೆ ಕೂಗುವ ಒಬ್ಬಾತನನ್ನು ಜನ ಮುತ್ತಿಹಾಕಿ ಅವನ “ಅದ್ಭುತ” ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ತಲೆದೂಗುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಆಗ ಒಬ್ಬ ಪ್ರಾಜ್ಞ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಕುರಿಯನ್ನೇ ತಂದು ಕೂಗಿಸಿದನಂತೆ. ಆದರೆ ಜನ ಅದಕ್ಕೆ ಕಿವಿಗೊಡಲಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕೃತಕತೆಯ ತೆರೆಯ ಮರೆಯಲ್ಲಿ ಜನ ಕಾಣಬಯಸುತ್ತಾರೆಯೆ ಹೊರತು, ಆ ತೆರೆ ಸರಿಸಿ ಸತ್ಯದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅಡಿಯಿಡುವುದಿಲ್ಲ.’ ಯಕ್ಷಿಣಿಗಾರನ ಇಂದ್ರಜಾಲಗಳನ್ನು ನೋಡಿದ ಪ್ರೇಕ್ಷಕ ಎಂಥ ‘ಅದ್ಭುತ’ ಎಂದು ಹುಬ್ಬೇರಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಕ್ಷಿಣಿಗಾರನ ಸ್ನೇಹ ಬೆಳೆಸಿ ವಿಚಾರಿಸ ಲಾಗಿ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ ಅವೆಲ್ಲ ‘ಬರೆ ಮ್ಯಾಜಿಕ್–ಕಣ್ಣುಕಟ್ಟುವ ವಿದ್ಯೆ’ ಎಂಬುದಾಗಿ! ಆದರೂ ಇಂದ್ರಜಾಲ ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಹಿಂಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಗ ಮಾತ್ರ ‘ಅದ್ಭುತ’ದ ಪೊರೆ ಕಳಚಿದ್ದು, ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಈ ಬದಲಾವಣೆಗೆ ಕಾರಣ ಇಂದ್ರಜಾಲವಲ್ಲ– ಪ್ರೇಕ್ಷಕನ ದೃಷ್ಟಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ.

ಸಾಗರದ ಆಳಕ್ಕಿಳಿದು ಅರಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಮುತ್ತುರತ್ನಗಳು ದೊರೆಯುವಂತೆ, ಜನಮನಕ್ಕೆ ‘ಅದ್ಭುತ’ವೆನಿಸುವ ಸಾವು ಬದುಕಿನ ಈ ಘಟನೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಆಳ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ಸತ್ಯ ಒಡೆದು ಕಾಣುವುದಂತೂ ದಿಟ. ಅದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಹಿಂದು ಮುಂದಿನ ರೂಪುರೇಖೆಗಳ ಜಾಡೇ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಕಾಣುವ ಮತ್ತು ಕಾಣದ ತಥ್ಯಗಳು

ನಾವು ಮನುಷ್ಯರು ಕೇವಲ ಎಲುಬು ರಕ್ತ ಮಾಂಸ ನರವ್ಯೂಹಗಳ ಮುದ್ದೆಗಳೇ? ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಸಮಸ್ತ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವ ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೊಳ ಗೊಂಡ ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದು ದಿಟವೇ? ದೇಹವೆನ್ನುವುದು ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಹೊರಕವಚ ಮಾತ್ರವೇ?

ಸತ್ತವನಿಗೂ ಬದುಕಿರುವವನಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿದರೂ ಜೀವ-ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತ ನಮ್ಮ ಅರಿವು ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಆಳವೂ ತಲಸ್ಪರ್ಶಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ‘ಜೀವಂತ’ ಎಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತೇವೊ ಅದು ಕೇವಲ ಭೌತದ್ರವ್ಯಗಳ ಮೊತ್ತವಲ್ಲ. ಸಸ್ಯವೇ ಆಗಲಿ ಪ್ರಾಣಿ ಅಥವಾ ಮನುಷ್ಯನೇ ಆಗಲಿ ಚೇತನ, ಜೀವ, ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣ ಇದೆ ಎಂದಾಗ ಅದು ತನ್ನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಪರಿಸರದಿಂದ ವಾಯು ಹಾಗೂ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಂಡು ಬೇಡವಾದುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕ್ರಿಯೆ ಗಳನ್ನು ನಿರಂತರ ನಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಜೀವಂತ ಮನುಷ್ಯಶರೀರದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಕೀರ್ಣ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಅಚ್ಚರಿಗೊಳಿಸುವಷ್ಟು ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನಿಂದ ಅರ್ಥ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ, ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಉಸಿರಾಟ, ಹೃದಯದ ಬಡಿತ, ರಕ್ತಪರಿ ಚಲನೆ, ಗ್ರಂಥಿಗಳ ಚಟುವಟಿಕೆ, ಜೀರ್ಣಾಂಗಗಳ ಕಾರ್ಯ, ದೇಹಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಅರಗಿಸಿ ಕೊಂಡು ಬೇಡವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೊರಚೆಲ್ಲುವ ಕಾರ್ಯ, ರಿಪೇರಿ ಕೆಲಸ, ಉಷ್ಣದ ಸ್ಥಿತಿ ಸ್ಥಾಪಕತ್ವ–ಇವು ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ನಿರಂತರ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಜೀವಂತವಾಗಿದ್ದು ಈಗ ಸತ್ತು ಹೋಗಿದೆ ಎಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ನಡೆಯುವ ಈ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ ಅಥವಾ ಕಾಣೆಯಾಗಿದೆ–ಕರೆಂಟ್ ಫೇಲಾದಾಗ ರಭಸವಾಗಿ ವೇಗದಿಂದ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವ ಫ್ಯಾನ್ ಸ್ತಬ್ಧವಾದಂತೆ. ಕಾಣೆಯಾದ ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ಎನ್ನುವುದು ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಮಿಲಿಯಗಟ್ಟಲೆ ಜೀವಕೋಶಗಳು ತಮ್ಮ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ಆ ಶಕ್ತಿಯು ಶರೀರ ದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅತ್ಯಂತ ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಪರಮಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನೆರವೇರಿಸುತ್ತವೆ. ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಅನುಪಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವು ಸ್ತಬ್ಧ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ದೇಹ ಕೊಳೆಯಲು ತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ, ಜೀವಂತವಾಗಿದ್ದಾಗ ಈ ಎಲ್ಲ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ನಿರಂತರ ನಡೆಯುವುದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಆತ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ತನಗೆ ಬೇಕಾದು ದನ್ನು ಆಯ್ಕೆ ಮಾಡಬಲ್ಲ, ಭವಿಷ್ಯದರ್ಶನ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಅನಿವಾರ್ಯವಾದ ತನ್ನ ಮರಣವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಪ್ರಾಣ, ಮನಸ್ಸು, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸ್ವನಿರ್ದೇಶನಾ ಶಕ್ತಿಯ ಜೀವತತ್ತ್ವ ಇಲ್ಲವಾದಾಗ ಸಾವು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾದಾಗ ಅದನ್ನೇ ಜೀವಂತ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದುದು ಎನ್ನುವ ಸೂಚನೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಲಭ್ಯ ವಾದರೂ ಈ ಜೀವತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಗಮನಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಎಲುಬು ರಕ್ತಮಾಂಸ ನರವ್ಯೂಹಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಮ್ಮ ಈ ಸ್ಥೂಲ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಶರೀರವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪುರಾತನರು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅದನ್ನು ಅವರು ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರ ಎಂದು ಕರೆದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಲಿಂಗ ಶರೀರ ಎಂಬ ಹೆಸರೂ ಇದೆ. ನಮ್ಮ ಸ್ಥೂಲದೇಹ ಅಳಿದರೂ ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹಕ್ಕೆ ನಾಶವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸ್ಥೂಲ ದೇಹವೆನ್ನುವ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಕೀರ್ಣಯಂತ್ರವನ್ನು ಅತ್ಯದ್ಭುತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸುವ ವಿದ್ಯು ಚ್ಛಕ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ‘ಕರೆಂಟ್’ನಂಥ ಶಕ್ತಿವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಶರೀರ ಅದು. ಧ್ಯಾನನಿರತರಾದ ಸಿದ್ಧಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹ ಎನ್ನುವುದು ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ಕಲ್ಪನೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಅವರ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಗೋಚರವಾದ ವಿಷಯವಾಗಿತ್ತು. ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯನ ಅರಿವಿಗೂ ಇಂಥ ಸಂಗತಿಗಳು ನಿಲುಕದವುಗಳಲ್ಲ. ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವ, ಮೈಮೇಲೆ ಬರುವುದು ಅಥವಾ ಗತಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಪ್ರೇತವಾಗಿ ಜೀವಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಆವಾಹಿತನಾಗುವಂಥ ಘಟನೆಗಳು ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನಕಾಲದಲ್ಲೂ ಆಧುನಿಕ ಯುಗದಲ್ಲೂ ನಡೆದಂಥವುಗಳೇ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೋಸ, ಭ್ರಮೆ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಆಸ್ಪದವಿದ್ದರೂ ಕೆಲವೊಂದು ನಿಜ ವಾದ ಘಟನೆಗಳಿರುವುದು ದಿಟ. ಇವುಗಳ ಮೂಲವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದಾಗ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನ ದೇಹಕ್ಕೇ ಸೀಮಿತವಲ್ಲ, ದೇಹಾತೀತವಾದುದು ಏನೋ ಇದೆ ಎಂಬುದು ಖಚಿತವೆನಿಸು ತ್ತದೆ.

ಮೆದುಳಿಗಿಂತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವಿಜ್ಞಾನ ವೆಂದು ನಾವು ಕರೆಯುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಒಪ್ಪುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಸತ್ಯವೇನೆಂದು ತಿಳಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿಂದಲೇ ನಡೆದಿದೆ. ಈ ಕೆಳಗೆ ನೀಡಲಾದ ಘಟನೆಗಳು ತಜ್ಞರು ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ, ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಪರಿ ಶೀಲಿಸಿ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಸತ್ಯಘಟನೆಗಳು. ಅವುಗಳನ್ನು ಓದಿ ಏಕೆ? ಹೇಗೆ? ಏನು? ಎಂಥದು? ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿ.

ಇವನೊಳಗೆ ಅವನು!

ಇದು ಹಳೆಯ ಕತೆ ಅಲ್ಲ. ಈಚೆಗೆ ನಡೆದ ಘಟನೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಕಂಡು, ಆತನಿಂದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಹೊಂದಿದರು. ಅವನೊಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನೂ ಅಲ್ಲ, ಸಿದ್ಧ ಪುರುಷನೂ ಅಲ್ಲ, ಸಾಧುಸಂನ್ಯಾಸಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಬ್ರೆಜಿಲ್ಲಿನ ಹಳ್ಳಿಯ ಬಡರೈತ. ಅವನು ಮಹಾಸರ್ಜನ್ ಆಗಿ ಪರಿವರ್ತನೆಯಾದ ಘಟನೆ ವಿಚಾರವಂತರಿಗೂ, ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೂ ಒಂದು ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಆಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ಅವನು ಯಾವ ವೈದ್ಯಕೀಯ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಿದವನಲ್ಲ. ಯಾವ ತರಬೇತನ್ನೂ ಪಡೆದವನಲ್ಲ. ಅವನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಉಪಕರಣಗಳು ಯಾವ ಆಧುನಿಕ ಯಂತ್ರಾಗಾರದಿಂದಲೂ ಬಂದವಲ್ಲ. ಅಡುಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತರಕಾರಿಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಚಾಕುವಿನಿಂದಲೇ ಆತ ಅಸಂಖ್ಯ ಆಪರೇಶನ್ನುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ. ಕಣ್ಣಿನ ಕ್ಯಾಟರಾಕ್ಟ್ ಇರಲಿ ಅಥವಾ ಇತರ ಸಣ್ಣ ದೊಡ್ಡ ನೋವಿನ ಭಾಗಗಳೇ ಇರಲಿ, ರೋಗಿಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯನ್ನು ತಪ್ಪಿಸದೆ, ನೋವನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡದೆ, ಅವರು ಎಚ್ಚರದಿಂದಿರುವಾಗ, ತನ್ನ ಪುಟ್ಟ ಚಾಕು ವಿನಿಂದಲೇ ಚಾಕಚಕ್ಯತೆಯಿಂದ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದ.

ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಸಾವಿರದ ಐನೂರು ಮಂದಿ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಮುತ್ತುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವನು ಆಪರೇಷನ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕೋಣೆ ಚಿಕ್ಕದು. ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಒಂದು ಮೇಜು ಮತ್ತು ಕುರ್ಚಿ ಮಾತ್ರ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬ್ರೆಜಿಲ್ಲಿನ ಎಲ್ಲ ಭಾಗಗಳಿಂದಲೂ ಜನರು ಬರುತ್ತಿ ದ್ದರು–ಈ ಪವಾಡಪುರುಷನಿಂದ ಸಹಾಯ ಪಡೆಯಲು, ರೋಗಮುಕ್ತರಾಗಲು. ಕುರುಡರು ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಪಡೆದರು! ಕುಂಟರು ತಮ್ಮ ಊರುಗೋಲನ್ನು ದೂರಕ್ಕೆಸೆದು ಸಹಜವಾಗಿ ನಡೆ ದರು! ತಜ್ಞರಿಂದಲೂ ತಿಳಿಯಲಾಗದ, ದೇಹದೊಳಗಿನ ಹುಣ್ಣುಗಳನ್ನೂ, ಗಡ್ಡೆಗಳನ್ನೂ, ಗ್ರಂಥಿ ಗಳನ್ನೂ ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಚಾಕುವಿನಿಂದ ಹೊರತೆಗೆದು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ. ಜೊತೆಗೆ ಸರಸರನೆ ಔಷಧ ಸೂಚಿಸಿ ಚೀಟಿಯನ್ನೂ ಬರೆದುಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ ಹಳ್ಳಿಯ ಜನರನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸುವ ಮಾಂತ್ರಿಕನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ರಿಯೋಡಿಜೆನಿರೊ ಪ್ರದೇಶದ ಡಾಕ್ಟರರೂ, ಪೌಲೋ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಮತ್ತು ಮೆಡಿಕಲ್ ಎಕೆಡಮಿಯ ವೈದ್ಯರುಗಳೂ ಅವನ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ವಿಧಾನವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಮೂಕವಿಸ್ಮಿತರಾದರು. ಅವನು ಮಾಡಿದ ಎಲ್ಲ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳೂ ಯಶಸ್ವಿ ಯಾಗಿರುವುದು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಅಮೇರಿಕದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಡಾ. ಪುಹಾರಿಚ್ ತಾವೇ ಸ್ವತಃ ಅವನಿಂದ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡುದಲ್ಲದೇ, ಫೋಟೋಗಳನ್ನೂ ತೆಗೆದಿರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಅವನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾದರು. ಅವನು ಮಾಡಿದ ನೂರಾರು ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಗಳು ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಬಿಡಿಸಲಾಗದ ಒಗಟೇ ಆಗಿತ್ತು.

ಆತನ ಹೆಸರು ಜಿ. ಅರ್ಹಿಗೊ. ಆತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಓದುಬರಹ ಬಾರದ ಬಡ ಹಳ್ಳಿಗ. ಆದರೆ ಇತರರ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಮರುಗುವ ಮನಸ್ಸು ಅವನದು. ಅದೊಂದೇ ಅವನ ಸೇವೆಗೆ ಪ್ರೇರಕಶಕ್ತಿ. 1955ನೇ ಇಸವಿಯಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಸಾಯುವವರೆಗೂ ಎಂದರೆ 1971ನೇ ಇಸವಿಯವರೆಗೂ, ದಿನವೂ, ತನ್ನ ಈ ಅದ್ಭುತ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಕಾಯಕವನ್ನು ಆತ ಬಿಡದೆ ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ‘ನಜರೇತಿನ ಏಸು ಸ್ವಾಮಿಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕೇಂದ್ರ’ ಎಂಬುದು ಅವನ ಚಿಕಿತ್ಸಾಲಯದ ಹೆಸರು. ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ 6 ಗಂಟೆಗೆ ಆತ ಅಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದ. ಆಗಲೇ ಜನ ಅವನ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಕಾಯುತ್ತಾ ಸಾಲು ಸಾಲಾಗಿ ನಿಂತಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆತ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ ಅಣಿಯಾಗುವಾಗ ಹಳ್ಳಿಗಾಡಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಡಾ. ಫ್ರಿಟ್ಸ್ ಅವರ ಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅವನಲ್ಲಿ ಆವಾಹಿತ ವಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಅವನು ಜರ್ಮನ್ ಮಿಶ್ರಿತ ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಭಾಷಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಉಳಿದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಜರ್ಮನ್ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅರಿಯದ ಆತ ಆಗ ಆ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ!

ಸರಕಾರದಿಂದ ಸ್ವೀಕೃತವಾದ ಯಾವ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಪದವಿ ಅಥವಾ ಅನುಮತಿ ಇಲ್ಲದೆ ರೋಗಿ ಗಳಿಗೆ ಔಷಧ ನೀಡುವುದನ್ನು ಕ್ರೈಸ್ತ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಧರ್ಮಗುರುಗಳು, ಅದೊಂದು ಕರಾಳ ಮಾಂತ್ರಿಕತೆ ಇರಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸಿ ಅವನನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದರು. ಅವನು ಜೈಲುವಾಸ ಮಾಡ ಬೇಕಾಯಿತು. ಅನುಮತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಜನರಿಗೆ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮತ್ತು ಔಷಧೋಪಚಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡು ವುದಲ್ಲದೆ, ಬೇರಾವ ದೋಷವನ್ನೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಾಣಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವಂತೆ ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಅವನೇನೋ ಅದಕ್ಕೆ ಸದಾ ಸಿದ್ಧನೇ. ಆದರೆ ಜನರ ಸಂಕಟ ಮತ್ತು ಗೋಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ, ಅವನು ಪರವಶನಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಲಾರದೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಎರಡನೇ ಬಾರಿ ಜೈಲುವಾಸ ಮಾಡಬೇಕಾ ಯಿತು. ಅವನಿಂದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರು, ತಮ್ಮನ್ನು ರೋಗಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ, ಸಿದ್ಧಹಸ್ತನಾದ, ಅರ್ಹಿಗೋನ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕರಗಿ, ಎಂಟು ಲಕ್ಷದ ನಲ್ವತ್ತು ಸಾವಿರ ಡಾಲರುಗಳ ಒಂದು ನಿಧಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿರುವ ಅವನಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿದ. ರೋಗಿಗಳಿಂದ ಒಂದು ಚಿಕ್ಕಾಸನ್ನೂ ಅವನು ಬಯಸಿದವ ನಲ್ಲ!

1971ನೇ ಇಸವಿ ಜನವರಿ 11ನೇ ತಾರೀಖು ರಸ್ತೆಯ ಅಪಘಾತವೊಂದರಲ್ಲಿ ಆತ ಅಸು ನೀಗಿದ. ಸಹಸ್ರಸಹಸ್ರ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಜನರು ಆತನ ಅಂತಿಮಯಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ, ಅಶ್ರುಜಲದಿಂದ ಶ್ರದ್ಧಾರ್ಘ್ಯವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ಅವನನ್ನು ಕುರಿತ, ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳು ಸಚಿತ್ರವಾಗಿ ಅಮೇರಿಕದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಆಂಗ್ಲ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆ ‘ರೀಡರ್ಸ್ ಡೈಜೆಸ್ಟ್’(ಮೇ 1975)ನ ಪುಸ್ತಕ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿತ್ತು. ಎಲ್ಲರೂ ಓದಬೇಕಾದ ವಿಚಾರ ಅದು.

‘ಈ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯ ರಹಸ್ಯವೇನು?’ ಎಂದು ಅವನನ್ನೇ ಕೇಳಿದಾಗ, ಆತ ಹೇಳಿದ್ದಿಷ್ಟೆ– ‘ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಉಡುಪನ್ನು ಧರಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನು, ಆಗಾಗ ನನಗೆ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ ಇತರ ಕೆಲವು ತಜ್ಞ ಡಾಕ್ಟರರೊಂದಿಗೆ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತ, ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ತೋರುವ ರೋಗಗಳನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸಲು ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಸಿದ್ಧನಾಗುತ್ತಿದ್ದ. ಕೊನೆಗೆ ಆ ಡಾಕ್ಟರ್ ತಾನು ಯಾರೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ: “ನನ್ನ ಹೆಸರು ಡಾಕ್ಟರ್ ಫ್ರಿಟ್ಸ್ ಎಂದು. ಎರಡನೇ ಮಹಾಯುದ್ಧದ ಸಮಯ, ಸರ್ಜನ್ ಆಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿರಬೇಕೆನ್ನುವಾಗಲೇ ಮಡಿದ ನನಗೆ, ಸಂಕಟಗ್ರಸ್ತರಾದ ರೋಗಿಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲವಿದೆ. ನನಗೆ ದೇಹವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಸ್ಮೃತಿ, ದಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ನಾನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿ ನಿನ್ನ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮತ್ತು ಔಷಧ ಸೇವನೆಗೆ ನಿರ್ದೇಶನ ನೀಡುವೆ” ಎಂಬುದಾಗಿ.’

ಡಾ. ಫ್ರಿಟ್ಸ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅರ್ಹಿಗೋನಲ್ಲಿ ಆವಾಹಿತವಾದಾಗ, ತಾನು ಯಾರು, ಏನು ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಎಂಬ ಅರಿವು ಅವನಿಗಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಡೆ ನುಡಿ, ಆಚಾರ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣ ರೀತಿಯ ಬದಲಾವಣೆ ಅರ್ಹಿಗೋನಲ್ಲಿ ಆಗ ಕಂಡು ಬರುತ್ತಿತ್ತು!

ಇದೊಂದು ಕಲ್ಪನೆಯ ಕಗ್ಗವಲ್ಲ, ನಡೆದ ಘಟನೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಂಡ ಘಟನೆ, ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನೂ, ವಿಚಾರವಂತರನ್ನೂ, ಬೆರಗುಗೊಳಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಚಿಂತನಶೀಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ, ಮಾಡುವ ಘಟನೆ. ಮನುಷ್ಯ ದೇಹದ ನಾಶದೊಂದಿಗೆ ಮೃತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಸಂಸ್ಕಾರ, ಅಭಿರುಚಿ ಮತ್ತು ದಕ್ಷತೆ–ಇವು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳ ಬಗೆಗೆ ತಜ್ಞರ ಅರಿವು, ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳೇನು? ಅವರು ಮಾಡಿದ ಪರಿಶೀಲನೆ ಪರೀಕ್ಷಣೆಗಳೇನು?

ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸಾವಿನೊಂದಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ನಾಶವೇ? ಅಥವಾ ಸಾವು ಜೀವನದ ಅಂತ್ಯವಲ್ಲ, ಒಂದು ಮಜಲು ಮಾತ್ರವೇ? ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತ ನಿಜವಾದ ಮತ್ತು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ತಿಳಿವು ನಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಿಸೀತಲ್ಲವೆ?

ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಏನು?

ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ, ಸಾವು ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಚಿಂತೆಗೀಡುಮಾಡಿ ದಂತೆ, ಚಿಂತನಶೀಲನನ್ನಾಗಿಯೂ ಮಾಡಿದೆ. ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳ ರಹಸ್ಯ ತಿಳಿಯುವ ಯತ್ನ, ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಇದೆ. ಸಾಯುವ ಕಾಲದ ಅನುಭವಗಳೇನಿರಬಹುದು? ಸಾಯುವ ಕ್ಷಣ ಜೀವಿಯ ಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗಿರಬಹುದು? ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಪಾಲಿಗೂ ಸಾವು ಅಪಾರ ದುಃಖ, ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ತರುವುದೇ? ‘ದೇಹಧಾರಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ’ ಎನ್ನುವ ಭಾರತೀಯರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಿದ, ದೇಹಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಅಥವಾ ಬೇರೆಯೇ ಆದ, ಸಾವಿಲ್ಲದ ಚೈತನ್ಯ, ಶಕ್ತಿ ಎನಿಸಿದ ಜೀವಾತ್ಮ ಎಂಬ ಅರಿವು ನಮಗಾಗುವುದು. ಇದು ನಿಜವೆ? ‘ಸತ್ತು ಹೋದ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ‘ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದ?’ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೂ ಅಡಕವಾಗಿದೆ. ‘ಅವನ ಪ್ರಾಣಪಕ್ಷಿಯು ದೇಹ ಪಂಜರದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿತು’ ಎನ್ನುವಂಥ ಮಾತುಗಳೆಲ್ಲ, ನಮಗೂ ದೇಹಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವು, ನಾವು ವಾಸಿಸುವ ಮನೆಗೂ ಅಥವಾ ಧರಿಸುವ ಬಟ್ಟೆಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧದಂತೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಅದನ್ನೇ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರೆಂದಿದ್ದರು–‘ಸಾವೆಂದರೆ ಒರೆಯಿಂದ ಖಡ್ಗ ತೆಗೆದಂತೆ, ಹೊರಗಡೆಯ ಚೀಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಒಳಗಡೆಯ ಜೀವಾತ್ಮ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುದೇ ಆಗಿದೆ.’ ಹಾಗೆ ಹೊರಟುಹೋದ ಮೇಲೇನಾಗುತ್ತದೆ?

ಮರಣಾನಂತರದ ಜೀವನ, ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮವಾದ–ಇವುಗಳ ಅಡಿಪಾಯದ ಮೇಲೆ ಹಿಂದೂ, ಬೌದ್ಧ ಹಾಗೂ ಜೈನ ಧರ್ಮಗಳು ತಮ್ಮ ಸೌಧಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿವೆ. ಪಶ್ಚಿಮದೇಶದ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ–ಕರ್ಮ, ಜನ್ಮಾಂತರವಾದಗಳನ್ನವು ಒಪ್ಪದಿದ್ದರೂ–ಮರಣಾನಂತರ ಜೀವಾ ತ್ಮನು ಸ್ವರ್ಗ ಅಥವಾ ನರಕದಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿವೆ. ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಆಧಾರಸ್ತಂಭಗಳಾದ ಕರ್ಮವಾದ ಮತ್ತು ಜನ್ಮಾಂತರ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳ ಬುಡ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭದ್ರವಾಗಿದೆಯೇ? ಅದು ಒಂದು ಪುರಾತನ ನಂಬಿಕೆ ಮಾತ್ರವೇ? ಅದು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾರ್ವಕಾಲೀಕವಾದ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಿಯಮ ಎಂಬ ಅರಿವು, ಯಥಾರ್ಥ ಆಧುನಿಕ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳಿಂದ ಸಾಬೀತಾಗಬಹುದೆ? ಹಾಗೆಂದಾದರೆ ಗುರುತ್ವಾಕರ್ಷಣ ನಿಯಮವು ಸರ್ವಜನಗ್ರಾಹಿಯಾದಂತೆ, ಸಕಲ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೂ ಮೂಲಭೂತ ಸಾಮ್ಯವು ಕಂಡುಬಂದು, ಒಂದು ನಿಜವಾದ ಸೌಹಾರ್ದಭಾವನೆ ಮೂಡುವ ಸಂಭವವಿದೆಯೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ವನ್ನು ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಕೊಡಲು ಯತ್ನಿಸಲಾಗಿದೆ.

ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಿಂದೀಚೆಗೆ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ, ಮನೋರೋಗ ತಜ್ಞರೂ, ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವಗಳ ಬಗೆಗೆ ಅಮೇರಿಕ ಮತ್ತು ರಷ್ಯಾ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಇಂಥ ತಜ್ಞರುಗಳಲ್ಲಿ ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಖ್ಯಾತಿಯ ಮನೋರೋಗ ಚಿಕಿತ್ಸಕ ಳಾದ ಅಮೇರಿಕದ ಡಾ. ಎಲಿಜಬೆತ್ ಕುಬ್ಲೇರ್ ರೋಸ್ ಅವರದು ದೊಡ್ಡ ಹೆಸರು. ಸಾವಿನ ಅಂಚಿನಲ್ಲಿರುವ ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಡಾಕ್ಟರುಗಳ, ಶುಶ್ರೂಷೆಯನ್ನು ಮಾಡುವವರ, ರೋಗಿ ಗಳ ಸಂಬಂಧಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನೇ ಬದಲಿಸುವ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಸ್ವಿಸ್ ದೇಶದ ಈ ಮಹಿಳಾ ವೈದ್ಯೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಅವರು ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ನಡೆಯಿಸಿ, ಹಲವಾರು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ನೂರಾರು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ರೋಗಗಳಿಂದ ನರಳುವ, ಸಾವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದ, ಸಹಸ್ರಾರು ರೋಗಿಗಳನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿ, ಸಾವನ್ನಪ್ಪುವ ಮೊದಲಿನ ಅವರ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಡಾಕ್ಟರ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡು ತ್ತಿರುವ ಅವರು ರೋಗಿಗಳು ಸಾವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದಾಗ ಮಾಡುವ ವಿಭಿನ್ನ ವರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾದರು. ಕೆಲವು ರೋಗಿಗಳು ಆರ್ತನಾದ ಮಾಡುತ್ತ ಸತ್ತರೆ, ಕೆಲವರು ಸಾಯುವಾಗ ಅಪೂರ್ವ ಆನಂದ, ಶಾಂತಿಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು, ಯಾವುದೋ ಅವ್ಯಕ್ತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತುಕತೆಯಾಡಿ ಸಂತಸದಿಂದ ಇತರ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಅಥವಾ ಬಂಧುಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಲೋಕಾಂತರ ಪಯಣ ಯಾವ ದಿನ ಎಂಬ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಔಷಧ ಸೇವನೆಯ ವೈಪರೀತ್ಯದಿಂದ, ಭ್ರಮಾತ್ಮಕ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿರಬಹುದೆಂದು ಮೊದಲು ಅವರು ಯೋಚಿಸಿದರೂ, ಯಾವ ಔಷಧವನ್ನೂ ಸೇವಿಸದಿದ್ದ ರೋಗಿಗಳಲ್ಲೂ ಇಂಥ ವರ್ತನೆಗಳು ಕಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದವು. ಕೆಲವು ರೋಗಿಗಳ ವರ್ತನೆಯಂತೂ ತೀರ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವೂ, ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಂತೆಯೂ ಇತ್ತು.

ಆಳ ಅನುಭವವಿರುವ ಮನೋರೋಗತಜ್ಞೆಯಾದ ಇವರು ಅಮೇರಿಕದ ಕಾಲೇಜಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ತಮ್ಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಸಾರಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ, ತಜ್ಞರ ಮತ್ತು ಪತ್ರಿಕೆಗಳವರ ನಾನಾ ತೆರನಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಕೋಲಾಹಕ್ಕೆ ಕಾರಣರಾದರು. ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಆಂತರಿಕ ಅರಿವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿರದಿದ್ದರೂ ಮಾತೆಯೊಬ್ಬಳ ಮನಕರಗುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗುತ್ತರವಾಗಿ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿಯೇಬಿಟ್ಟರು: “ಇದು ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆ ಅಥವಾ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಾದ ಮಾತಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ –ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಜೀವನವಿದೆ” ಎಂದು.*

ಈ ಹೇಳಿಕೆಯು ಉಂಟುಮಾಡಿದ ಕೋಲಾಹಲ ಕಳೆದ ಬಳಿಕ ಕೆನ್ನೆತ್ ವುಡ್ವಡ್R ಎಂಬು ವರು ಖುದ್ದಾಗಿ ಡಾ. ಕುಬ್ಲೇರ್ ರೋಸ್ ಅವರನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾಗಿ, ಅವರಿಂದ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದರು. ಆಗ ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಇದುವರೆಗೂ ಪ್ರಕಟವಾಗದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಘಟನೆಯೊಂದನ್ನು ಅವರು ವುಡ್ವರ್ಡಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದರಂತೆ. ಅದೇ ಇಲ್ಲಿದೆ–

ಸತ್ತು ಬದುಕಿದಳು!

ಇದು ಅಮೇರಿಕದ ಇಂಡಿಯಾನಾ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಘಟನೆ. ನಲ್ವತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಹೆಂಗಸೊಬ್ಬಳು ಯಕೃತ್ ಸಂಬಂಧವಾದ ಕಾಯಿಲೆಯಿಂದ ಹಲವು ಬಾರಿ ಸಾವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ ದ್ದಳೂ ಬದುಕಿ ಉಳಿದಿದ್ದಳು. ಒಮ್ಮೆ ಆ ರೋಗ ಬಹಳಷ್ಟು ಉಲ್ಬಣಗೊಂಡು, ತುರ್ತು ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಗಾಗಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಸೇರಿಸಿದರು. ಒಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಆಕೆ ಮೇಲುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತ ಸಾವಿನೊಡನೆ ಸೆಣಸು ತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ದಾದಿಯೊಬ್ಬಳು, ಡಾಕ್ಟರುಗಳನ್ನು ಕರೆತರಲು ಹೊರಗೆ ಧಾವಿಸಿ ದರು. ಆ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಆ ರೋಗಿಗೆ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಅನುಭವವಾಯಿತು. ಆಕೆ ದೇಹದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಆ ಕೋಣೆಯ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಮೋಡವು ತೇಲುವಂತೆ ತೇಲುತ್ತ ಮಂಚದಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನೇ ಕಂಡಳು! ತನ್ನ ಮುಖ ಎಷ್ಟೊಂದು ಬಾಡಿ ಸೊರಗಿದೆ ಎಂಬುದೂ ಅವಳಿಗೆ ಆಗ ಗೋಚರಿಸಿತು. ಅದೇ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಆಕೆಗೆ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಅಪೂರ್ವ ಶಾಂತಿ ಮತ್ತು ಬಂಧಮುಕ್ತಭಾವನೆಯ ಅರಿವೂ ಆಯಿತು. ಈ ಘಟನೆಯ ಇನ್ನೂ ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಅಂಶವೆಂದರೆ ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಗೆ, ಕೋಣೆಯ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದ ಆಕೆ, ಅಲ್ಲಿ ಗುಂಪುಗೂಡಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಪ್ರಾಣಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡಲು ಹೆಣಗುತ್ತಿದ್ದ ಡಾಕ್ಟರು ಗಳ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವೀಕ್ಷಿಸಬಲ್ಲವಳಾಗಿದ್ದಳು! ಅವರೆಲ್ಲಾ ಆಗಾಗ ಆಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತುಗಳೂ ಅವಳಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ಆ ವೈದ್ಯರ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬಾತ ಹಾಸ್ಯದ ಚಟಾಕಿಯನ್ನು ಹಾರಿಸಿ, ಗಂಭೀರವಾದ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಲಘುವಾಗಿ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿ ಸಿದ್ದ. ಅವನಾಡಿದ ಹಾಸ್ಯದ ಮಾತನ್ನೂ ಅವಳು ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಆ ವೈದ್ಯರನ್ನು ಸಂಬೋ ಧಿಸಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಶ್ರಮಿಸಬೇಡಿ, ಎಲ್ಲವೂ ಸರಿಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಯತ್ನಿಸಿದಳು. ಆದರೆ ಅವಳ ಶ್ವಾಸೋಚ್ಛ್ವಾಸಕ್ರಿಯೆ, ನಾಡಿಬಡಿತ ನಿಂತಿದ್ದವು, ರಕ್ತದ ಒತ್ತಡವಿರಲಿಲ್ಲ, ಮೆದುಳಿನ ಅಲೆಗಳ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ನಿಂತಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದ ವೈದ್ಯರೆಲ್ಲ ಆಕೆ ಸತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನಿ ತ್ತರು. ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಬಳಿಕ ಅವಳು ತನ್ನ ದೇಹಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು! ಮಿದುಳಿಗೆ ಯಾವ ತರದ ಆಘಾತ, ತೊಂದರೆಗಳು ಆಗದೆ, ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಹದಿನೆಂಟು ತಿಂಗಳುಗಳ ಕಾಲ ಬದುಕಿದ್ದಳು.

ತಾವು ಆಕೆಯಿಂದ ಕೇಳಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಡಾ. ರೋಸ್–ವೈದ್ಯರು, ದಾದಿ ಯರು, ವೈದ್ಯಕೀಯ ಮತ್ತು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು, ಪಾದ್ರಿಗಳು–ಇವರೆಲ್ಲರಿಗೆ ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ತಾನು ಅದೊಂದು ‘ಮತಿಭ್ರಮೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಲು ಸಿದ್ದಳಿಲ್ಲ’ ಎಂದಾಗ, ಅವರೆಲ್ಲರೂ ರೋಷಾವೇಶದಿಂದ ಕೂಗಾಡಿದರು. ‘ದೇಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜ್ಞೆಯು ಪುನಃ ಮೂಡಿದಾಗ ಅವಳು ಹೇಳಿದ ವಿಚಾರಗಳೆಲ್ಲ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವಾಗ, ಅದನ್ನು “ಮತಿಭ್ರಮೆ” ಎಂಬ ವಿಭಾಗಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಸೇರಿಸಲಿ? ಆ ಅದ್ಭುತ ಘಟನೆಯ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮರೆಮಾಚಲು ನಾನು ಇಚ್ಛಿಸುವು ದಿಲ್ಲ’ ಎಂದರು ರೋಸ್. ಇಂಥ ನೂರಾರು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ ಕುಬ್ಲೇರ್ ರೋಸ್ ‘ತಾನು ಮತಾಂಧಳಲ್ಲದ ಧಾರ್ಮಿಕಳಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಹಲ ವಾರು ಡಾಕ್ಟರರೂ, ಆಸಕ್ತರೂ ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಾರೆ.್ಣಋಸ್ಖಿಚಿ¯1

ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವ ಅಥವಾ ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆದ, ಎಲ್ಲ ರೋಗಿಗಳಲ್ಲೂ ಕಂಡು ಬಂದ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಬದಲಾವಣೆ ಇದು: ಸಾವನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಅವರ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಉತ್ಸಾಹ. ಎರಡನೇ ಬಾರಿ ಮರಣವನ್ನು ಸಂಧಿಸಲು ಅವರಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬಂದ ತವಕ ಮತ್ತು ಧೈರ್ಯ

ದೇಹ ಇಲ್ಲಿ, ದೇಹಿ ಅಲ್ಲಿ!

ನಿಜವಾದ ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವವನ್ನೂ, ಭ್ರಾಂತಿದರ್ಶನ ಅಥವಾ ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ ಒಂದು ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿರಬಹುದಾದ ಸ್ವಪ್ನ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂದು ಹೆಸರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವವರಿಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಗಳೂ, ಇತರ ಕೆಲವು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡವರೂ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಘಟನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮೇಲಿ ನಂತೆ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಹಲವು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಕೊಡುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಇಂಥ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಒಂದು ತೆರನಾದ ಬುದ್ಧಿಭ್ರಮಣೆಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೇ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೂ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಇಂದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಾದರೂ ಈ ಭಾವನೆ ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ–ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅಮೇರಿಕದ ಟ್ರಾನ್ಸ್ಪರ್ಸನಲ್ ಸೈಕಾಲಜಿ ವಿಭಾಗದ ಅನ್ವೇಷಣಾತಜ್ಞರು ತಮ್ಮ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ನೀಡಿ ದ್ದಾರೆ.

ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಮಿದುಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದುದು ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು. ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಯಂತ್ರಣದಿಂದ ನರಮಂಡಲ ಮತ್ತು ದೈಹಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಹುದೆಂಬುದು ಅವರು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಜೀವತತ್ತ್ವ ಅಥವಾ ಜೀವಾತ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೋ, ಅದೊಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಶಕ್ತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ದೇಹದ ನಾಶದೊಂದಿಗೆ ನಾಶವಾಗದ, ‘ಆತ್ಮ’ ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಜನ ಕರೆಯುತ್ತಲಿದ್ದ ತಥ್ಯ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವ ಕಾಲ ದೂರವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದೂ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ನ್ಹಾಸಾದಲ್ಲಿರುವ ಟೋಪೇಕಾದ ವೆಟರನ್ಸ್ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ಸೈಕಿಯಾಟ್ರಿ ವಿಭಾಗದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥ ರಾದ ಸ್ಟೂಆಟ್R ಟ್ವೆಮ್ಲೋರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಿದು: ‘ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈ ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವವನ್ನು ಸ್ವತಃ ತಾವೇ ಪಡೆಯಬೇಕು.’ ಇದನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ, ಔಷಧಸೇವನೆ, ಸುಪ್ತಿಸೂಚನೆ, ವಿದ್ಯುತ್ ತರಂಗದ ಮೂಲಕ ಮಿದುಳಿನ ಉತ್ತೇಜನ–ಈ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದೆಂದು ಟ್ವೆಮ್ಲೋ ತಮ್ಮ ಅನೇಕ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಆ ಅನುಭವಗಳ ಆಧಾರ ದಿಂದ ಹೇಳಿದ ಮಾತಿದು ಎಂಬುದು ಗಮನಾರ್ಹ. ಅವರ ಒಂದು ಅನುಭವ ಇಲ್ಲಿದೆ–

ಕೆಂಟುಕಿಯ ಆಷ್ಟನ್ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯ ಸುಸಜ್ಜಿತ ಪಂಜರ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಟ್ವೆಮ್ಲೋ ಕುಳಿತಿ ದ್ದರು. ಶ್ರವಣಾತೀತ ಶಬ್ದತರಂಗಗಳಿಂದ ಅವರ ಮಿದುಳನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಲಾಯಿತು. ಆಗಿನ ತಮ್ಮ ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವವನ್ನು ಅವರು ಹೀಗೆಂದು ವರ್ಣಿಸಿದರು: “ದೇಹದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಬೇರೆಯಾಗುವುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನಾನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಸುರಂಗ ವೊಂದರಲ್ಲಿ ವೇಗವಾಗಿ ಪಯಣಿಸಿದೆ. ಟೋಪೇಕಾದಲ್ಲಿರುವ ನನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವೇ ಕ್ಷಣ ಗಳಲ್ಲಿ ನಾನಿದ್ದೆ. ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಿಂದ ನನ್ನ ಮನೆ ಸುಮಾರು ನಲ್ವತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಮರೆಯಬಾರದು. ನನ್ನ ಪತ್ನಿ ಅಡುಗೆ ಮನೆಗೆ ನೀರು ಕುಡಿಯಲು ಹೋಗು ವುದನ್ನು ಕಂಡೆ. ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಮಲಗುವ ಕೋಣೆಯ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಳು. ಆಗ ರಾತ್ರಿ 9.30ರ ಹೊತ್ತು. ನಾನು ಅವಳ ಸಮೀಪ ಕೆಲವು ಕ್ಷಣ ನಿಂತಿದ್ದು ನಿಲುಗನ್ನಡಿಯ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ನನ್ನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂದು ಯತ್ನಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಏನೂ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೇ ಕ್ಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಪುನಃ ನನ್ನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ನಾನಿರುವ ಅರಿವು ಬಂತು.

“ಈ ಅದ್ಭುತ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ನಾನು ಏನೂ ತಿಳಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವಳಿಗೆ ದೇಹಾತೀತ ಅನುಭವಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಂಬಿಕೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ನಾನು ಊರಿಗೆ ಹೋದಾಗ ನಾನಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸದಿದ್ದರೂ, ಅವಳಾಗಿ ಹೇಳಿದಳು: ‘ಮೊನ್ನೆ ಒಂದು ದಿನ ನೀವು ಕೆಂಟಕಿಯಲ್ಲಿ ದ್ದಾಗ ನಾನು ರಾತ್ರಿ 9.30ರ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನೀರು ಕುಡಿಯಲು ಅಡಿಗೆಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮಲಗುವ ಕೋಣೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದೆ. ಯಾವುದೋ ನೆರಳಿನಂಥದೊಂದು ಕ್ಷಣಕಾಲ ನನ್ನ ಸಮೀಪ ದಲ್ಲಿದ್ದು ಆ ಬಳಿಕ ನಿಲುಗನ್ನಡಿಯ ಎದುರು ನಿಂತು ಮಾಯವಾಯಿತು’ ಎಂದು.”

ಇಂಥ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರ ಹಾಗೂ ಹಲವು ಪ್ರಯೋಗಗಳ ಬಳಿಕ ‘ಆತ್ಮದ’ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಟ್ವೆಮ್ಲೋ ನೇರವಾಗಿ, ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಮಾತಾಡತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ವಿಚಾರ ಮಾತಾಡುವವರ ಪಾಡು ನಗೆಗೀಡಾಗುತ್ತದೆ. ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹವಿರುವ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇದೊಂದು ದಿಟ್ಟ ಹೆಜ್ಜೆಯೇ ಸರಿ. ಆದರೂ ಟ್ವೆಮ್ಲೋ ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳು ತ್ತಾರೆ: ‘ದೇಹಾತೀತ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಇದೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಇಂಬುಕೊಡುವ ಸೂಚನೆ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿದೆ.’

ಕನಸಲ್ಲ ನನಸು

ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಗಣಿತಜ್ಞರು, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಪ್ನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಕಂಡ ಘಟನೆಗಳಿವೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಹಾಗಣಿತಜ್ಞ ರಾಮಾನುಜನ್ ಅಂಥ ವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯು ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದೆಂದು ತಿಳಿಯಲು ಅವೇ ಸಾಕ್ಷಿಗಳು. ತಜ್ಞರಿಂದ ಪರಿಶೀಲಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಅಂತಹ ಇನ್ನೊಂದು ಘಟನೆ ಇದು–

ಅಮೇರಿಕಾ ದೇಶದ ಪ್ಲೋರಿಡಾ ಪ್ರಾಂತದ ವಿಂಟರ್ ಪಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುವ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಹಿಳೆ ಆಕೆ. ಅವಳ ಹೆಸರು ಎಲಿಜಬೆತ್ ವಿಲ್ಸನ್. ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಆಕೆ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅಮೇರಿಕದ ಒಂದು ನೌಕೆ ‘ಟಿಟಾನಿಕ್’ ಮುಳುಗುವ ಭಯಾನಕ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಚೀತ್ಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ. ತಾನು ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ಸಿಲ್ಕ್ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಆ ಹಡಗಿನ ನೃತ್ಯದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತಂತೆಯೂ, ಪಾಲಿಶ್ ಮಾಡಿದ ಮರದ ಕಂಭಗಳು ನೆಲದಿಂದ ಮಾಡಿನ ಮುಚ್ಚಿಗೆಯವರೆಗೂ ತಾಗಿ ನಿಂತುದನ್ನೂ, ಹಡಗಿನ ಅಲುಗಾಟಕ್ಕೆ ತೂಗು ದೀಪಗಳು ಜೋತಾಡುವುದನ್ನೂ ಕಾಣುತ್ತಾಳೆ. ತಾನು ನಿಂತುಕೊಂಡಿರುವ ಕೋಣೆಯು ದೀಪದ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಥಳಥಳನೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಕೋಣೆಯಿಂದ ಹೊರಹೊರಟು ಹಡಗಿನ ಹೊರಭಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಸಮುದ್ರದ ಉಪ್ಪುನೀರಿನ ವಾಸನೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಜನರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ನೌಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ, ಹಡಗು ವಾಲಿಕೊಂಡು ಭಯಾರ್ತರಾದ ಜನರ ಚೀರಾಟಗಳ ನಡುವೆ ಮುಳುಗುವಾಗ, ತಾನೂ ಆ ಅಗಾಧ ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದ ಜಲರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುತ್ತಾಳೆ.

ಹಡಗು ನೀರಿನ ಆಳಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಎಲ್ಲವೂ ಕತ್ತಲೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೆ ಆಕೆಗೆ ಬೋಸ್ಟನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಪಾರ್ಕಿಗೆ ಎದುರಾಗಿರುವ, ಕಂದು ಬಣ್ಣದ ಕಲ್ಲುಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಿದ ಒಂದು ವಾಸದ ಮನೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಅದರ ಹೆಸರು ‘ಕೆನ್ಸಿಂಗ್ಟನ್.’ ತಾನು ಆ ಮನೆಯ ಹೊರಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡಿದ್ದ, ಉದ್ದನೆಯ ಮುಖದ, ಕಪ್ಪು ಕಣ್ಣುಗಳ ಯುವಕನ ಎದು ರಲ್ಲಿ ನಿಂತಂತೆ ಅವಳಿಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಯಃ ಆತ ಆಕೆಯ ಪತಿ ಇರಬೇಕು. ಅದೇ ಸ್ವಪ್ನದ ಕೊನೆ. ಆಕೆ ಆ ಕನಸು ಕಂಡುದು ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿ ಅಲ್ಲ, ಹಲವು ಬಾರಿ.

ವರ್ಜೀನಿಯಾ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಸೈಕಿಯಾಟ್ರಿ ವಿಭಾಗದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರೂ, ಜನ್ಮಾಂತರದ ನೆನಪುಗಳ ಸಂಬಂಧವಾದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರೂ ಆದ ಡಾ. ಆಯಾನ್ ಸ್ವೀವನ್ಸನ್ ಮತ್ತು ಸಂಗಡಿಗರು ಈ ಘಟನೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ತಾಳಿ ಅನ್ವೇಷಣೆಗೆ ಆರಂಭಿಸಿದರು. ಫ್ಲೋರಿಡಾ ನಿವಾಸಿಯಾದ ಎಲಿಜಬೆತ್ ಎಂದೂ ಬೋಸ್ಟನ್ನಿಗೆ ಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈಗ ಸ್ವೀವನ್ಸನ್ ಮತ್ತು ಸಂಗಡಿಗರು ಬೋಸ್ಟನ್ನಿಗೆ ತೆರಳಿ ಹುಡುಕಾಡತೊಡಗಿದರು. ತನ್ನ ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಆಕೆ ವರ್ಣಿ ಸಿದ ಮನೆ ಕೊನೆಗೂ ಅವರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಅದರ ಹೆಸರು ಅದೇ–‘ಕೆನ್ಸಿಂಗ್ಟನ್.’ ಕಟ್ಟಡದ ಬಣ್ಣವೂ ಅವಳು ವರ್ಣಿಸಿದಂತೆಯೇ ಇತ್ತು. ಆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಎಂಬತ್ತು ವರ್ಷದ ಮುದುಕನನ್ನು ಅವರು ಭೇಟಿಯಾದರು. ವೃದ್ಧನಾಗಿದ್ದ ಅವನ ಮುಖ ಉದ್ದವಾಗಿದ್ದು, ಕಣ್ಣುಗಳು ಕಪ್ಪಾಗಿದ್ದವು. ಅವನೊಡನೆ ಮಾತುಕತೆಯಾಡುತ್ತ ಅವನ ಬದುಕಿನ ಬಗೆಗೆ ವಿಚಾರಿಸಿದಾಗ ಮತ್ತೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಕಾದಿತ್ತು! ತನ್ನ ಯುವತಿಯಾದ ಪತ್ನಿಯು ‘ಟೆಟಾನಿಕ್’ ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಆ ಹಡಗಿನ ದುರಂತದಲ್ಲಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾದ ಕತೆಯನ್ನು ಹೇಳಿ ಅವನು ನಿಟ್ಟುಸಿರುಬಿಟ್ಟ. ‘ಅವಳದು ಏನಾದರೂ ಭಾವಚಿತ್ರಗಳು ಸಿಗಬಹುದೇ?’ ಎಂದು ಸಂಶೋಧಕ ಗೆಳೆಯರು ಕೇಳಿದಾಗ, ಆತ ಒಂದು ಹಳೆಯ ಮೇಜಿನ ಡ್ರಾಯರ್ ಎಳೆದು ಒಂದು ಭಾವಚಿತ್ರದ ಪ್ರತಿಯನ್ನು ಅವರಿಗೆ ತೋರಿಸಿದ. ಇನ್ನೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ! ಈಗ ಫ್ಲೋರಿಡಾದಲ್ಲಿರುವ ಎಲಿಜಬೆತ್ ಅವಳ ಪ್ರತಿಕೃತಿ ಯಂತೆಯೇ ಆ ಪೋಟೋ ಇತ್ತು!

ಎಲಿಜಬೆತ್ ಅವಳ ಈಗಿನ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗೂ ಅವಳ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ದುರಂತಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವೇನಾದರೂ ಇದೆಯೇ? ಕಂದುಗುಲಾಬಿ ಬಣ್ಣದ ರೇಷ್ಮೆಯನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವಳಿಗೆ ಸಹಿಸಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ ಏಕೆ? ಸಮುದ್ರದ ಹೆಸರು ಕೇಳಿದರೆ ತಡೆಯಲಾರದ ಭಯ ಏಕೆ? ಸ್ವಪ್ನಗಳು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಿಗೆ ಕಿಂಡಿಗಳೇ? ನನಸಾದ ಆಕೆಯ ಕನಸು ಜನ್ಮಾಂತರಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ ಆಗದೆ?

ಸತ್ತುಹೋದವಳೇ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದಳು

ಅಂತೋನಿ ಕ್ರ್ಯಾನ್ಸಿ ಇಟೆಲಿಯ ಮಿಲಾನ್ ನಗರದ ಅಗರ್ಭ ಶ್ರೀಮಂತ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಎಸ್ಟೇಟಿನಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿ ಮತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸುಖವಾಗಿದ್ದ ಕಾಲ ಅದು. ಒಂದು ದಿನ, ಚುರುಕು ಬುದ್ಧಿಯ ಚೆಲುವೆಯಾದ ಅವರ ಮಗಳನ್ನು ಯಾರೋ ದುಷ್ಟರು ಅಪಹರಿಸಿದರು. ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆ ಗೊಂದು ದಿನ, ಮಗಳ ಶವವನ್ನೇ ಇವರು ನೋಡಬೇಕಾಯಿತು! ಅಪಾರ ಸಂಪತ್ತು, ಆರೋಗ್ಯ ದಿಂದ ಕೂಡಿದ ತಾರುಣ್ಯ, ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಮಾನ್ಯತೆ–ಇವೆಲ್ಲ ಇದ್ದರೂ, ಕ್ರ್ಯಾನ್ಸಿ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಈ ದುರ್ಘಟನೆಯಿಂದ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತೀವ್ರತರದ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಬಂದೊದಗಿತು. ಧರ್ಮಭೂಮಿ ಭಾರತದಲ್ಲಿರುವ ಯಾರಾದರೂ ಸಂತರ ದರ್ಶನದಿಂದ ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ದೊರತೀತೆಂದು ಹಂಬ ಲಿಸಿ, ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅನೇಕ ಪವಿತ್ರ ಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿ, ಅನೇಕ ಸಾಧು ಸಂತರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಕೊನೆಗೆ ಶ್ರೀ ಸತ್ಯಸಾಯಿಬಾಬಾರ ಅಭಯ, ಆಶೀರ್ವಾದ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ದೊರೆಯಿತು. ತಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ನಿವೇದಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಬಾಬಾರು “ತಂದೆ, ತಾಯಿಗಳು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು ಸಹಜ. ಮಗುವಿನ ಅಭ್ಯುದಯವನ್ನು ಹೆತ್ತವರು ಬಯಸುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನು ಅನುಭವಿಸುವ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆ ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಪುಣಾನುಬಂಧದಿಂದ ಆ ಮಗು ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರೇಮದ ಆಸರೆ ಪಡೆಯಿತು. ಆದರೆ ಆ ಮಗುವಿನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಕರ್ಮದಿಂದಾಗಿ ಅದು ಅಪಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಸಿಲುಕಿತು. ಆ ಶಿಶುವಿನ ದೇಹ ನಾಶವಾಗಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮ ನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಆ ಶಿಶುವಿನ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಾಮೋಹ ಹೋಗಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಆ ಶಿಶುವು ಕೆಲವೇ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಮಗುವಾಗಿಯೇ ಜನಿಸುತ್ತದೆ. ಚಿಂತೆ ಬೇಡ” ಎಂದರು.

ಕ್ರ್ಯಾನ್ಸಿ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಮನಃಶಾಂತಿ ದೊರೆಯಿತು. ಅವರು ಭಾರತದಲ್ಲೇ ನೆಲಸುವ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿದರು. ತಮ್ಮ ಸಂಪನ್ಮೂಲಗಳ ಮೇಲ್ತನಿಖೆ ನೋಡಲು ಅವರು ಈಗ ವರ್ಷಕ್ಕೊಂದೆರಡು ಬಾರಿ ಇಟೆಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತಾರಷ್ಟೆ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಅವರಿಗೊಂದು ಹೆಣ್ಣುಮಗು ಹುಟ್ಟಿತು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂದರ್ಶನ ನೀಡಿದ ಬಾಬಾರು “ಕ್ರ್ಯಾನ್ಸೀ, ಇಟೆಲಿಯಲ್ಲಿ ನೀನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಮಗುವೇ ತಿರುಗಿ ನಿನ್ನ ಮಗುವಾಗಿ ಜನಿಸಿದೆ” ಎಂದರು. ಮಗುವಿನ ನಡೆನುಡಿ ಎಲ್ಲವೂ ಹಿಂದೆ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಮಗುವಿನಂತೆಯೇ ಇವೆ! ಅಂದು ಸತ್ತುಹೋದವಳೇ ಇಂದು ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದುದೇ?

ಬನಾರಸ್ನಲ್ಲಿ ಮರಣ, ಪೆರುವಿನಲ್ಲಿ ಪುನರ್ಜನನ !

ದಕ್ಷಿಣ ಅಮೆರಿಕದ ಎಮೆಸಾನ್ ಪ್ರಾಂತ್ಯದ ಪೆರು ಎಂಬಲ್ಲಿನ ಕಗ್ಗಾಡುಗಳಲ್ಲಿ, ಅಯಮಾರಾ ಇಂಡಿಯನ್ ನಿವಾಸಿಗಳು ವಾಸಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಎಷ್ಟು ಅನಾಗರಿಕರೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಅವರ ದೇಶದ ಹೆಸರು ಕೂಡ ತಿಳಿಯದು. ರಾಷ್ಟ್ರದ ರಾಜಕೀಯ ಭಾಷೆಯಾದ ಸ್ಪೇನಿಷ್ ಕೇಳಿದವರಲ್ಲ. ಅಂಥವರ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಯ ಇಗರ್ಜಿ ನಡೆಸಲು ಒಬ್ಬ ಗುರು ಲಿಮಾ ಪಟ್ಟಣದಿಂದ ನೇಮಕ ಗೊಂಡು ಬಂದ. ಅಲ್ಲಿ ಅವನೊಬ್ಬನೇ ನಾಗರಿಕ. ಒಮ್ಮೆ ಅವನಲ್ಲಿಗೆ ಅಯಮಾರಾ ದಂಪತಿಗಳು ತಮ್ಮ ಏಳು ವರ್ಷದ ಮುದ್ದು ಮಗನೊಡನೆ ಬಂದರು. “ಹುಡುಗನಿಗೆ ಏನೋ ಭೂತಬಾಧೆ ಯಿದೆ; ತನ್ನ ತಂದೆ ತಾಯಿ ಬನಾರಸ್ನಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ, ತಾನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು ಎಂದು ಆಗಾಗ ಅಳುತ್ತಾನೆ” ಎಂದರು. ಪಾದ್ರಿಯು ಆ ಹುಡುಗನೊಡನೆ “ಬನಾರಸ್ ಎಲ್ಲಿದೆ?” ಮುಂತಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಕ್ಕೆ, “ಅದು ಇಂಡಿಯಾದಲ್ಲಿದೆ” ಎಂದು, ಅಲ್ಲಿರುವ ತನ್ನ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳ ಹೆಸರು, ಅವರಿರುವ ಬೀದಿಯ ಹೆಸರು ಎಲ್ಲ ಹೇಳಿದ. ಮುಂದುವರಿದು “ನನ್ನ ತಂದೆ ನನ್ನ ಏಳನೇ ಹುಟ್ಟು ಹಬ್ಬದಂದು ಒಂದು ಆಟಿಕೆಯ ಗಾಡಿಯನ್ನು ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿ ಇತ್ತಿದ್ದರು. ಆಡುತ್ತಾ ಆಡುತ್ತಾ ರಸ್ತೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಇಳಿಯಬಾರದೆಂದು ಅವರು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದರೂ, ಒಂದು ದಿನ ನಾನು ಅವರ ಮಾತು ಮೀರಿ ರಸ್ತೆಗೆ ಇಳಿದೆ. ಕೂಡಲೇ ಒಂದು ಕಾರಿನ ಅಡಿ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತು ಹೋಗಿದ್ದೆ. ಈಗ ನನ್ನ ಆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಲು ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ” ಎನ್ನುತ್ತಾ ಕಂಬನಿಗರೆದ. ಏಳನೇ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಅಂದು ಸತ್ತುಹೋಗಿದ್ದ ಆತ, ಇಂದೀಗ ತಿರುಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದು ಏಳು ವರ್ಷ ಗಳಾಗುತ್ತಲೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಕಾಡತೊಡಗಿದ್ದಾನೆ!

ಪಾದ್ರಿಗೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಹುಡುಗನ ಹೇಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ತರದ ಕೃತಕತೆಯೂ, ಮೋಸವೂ ಇಲ್ಲವೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತೋರಿದ್ದರಿಂದ, ಅವನ ಈ ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಮಾನ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿಯಿದ್ದ, ಲಿಮಾ ನಗರದ ತನ್ನ ಮಿತ್ರ ಅಗಸ್ಟೋ ಎಂಬ ನ್ಯಾಯವಾದಿಗೆ ಬರೆದು ತಿಳಿಸಿದ. ಅಗಸ್ಟೋ ಬನಾರಸ್ ಮುನ್ಸಿಪಾಲಿಟಿಗೆ, ‘ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕುಟುಂಬದ ಯಜಮಾನನ ಹೆಸರು ವಿಳಾಸಗಳನ್ನೂ ಅವನ ಪತ್ನಿಯ ಹೆಸರನ್ನೂ, ಈಗ ಬಾಳಿಕೊಂಡಿರುವ ಮತ್ತು ಮೃತರಾದ ಅವರ ಮಕ್ಕಳ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ದಯಮಾಡಿ ತಿಳಿಸಬೇಕು. ಆ ಕುಟುಂಬದ ವರು ಅಗತ್ಯವಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ಒಂದು ವಿಚಾರ ನನಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರ ಕೇಳಿರುವುದಾಗಿ’ ಪತ್ರಬರೆದ. ಹಲವು ತಿಂಗಳುಗಳ ಮೇಲೆ ಅವರಿಂದ ಉತ್ತರ ಬಂತು. ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ! ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕುಟುಂಬ ಆ ಬೀದಿಯಲ್ಲೇ ಇರುವುದು ನಿಜ! ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವರ ಹಿರೇ ಹುಡುಗ ತನ್ನ ಏಳನೇ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಕಾರಿನ ಅಡಿಬಿದ್ದು ಮೃತನಾದುದೇ ಮೊದಲಾದ ವಿವರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅದರಲ್ಲಿದ್ದುವು. ಆ ವಿವರಗಳೆಲ್ಲ ಹುಡುಗ ಹೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹೊಂದಿಕೆ ಯಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಈ ಕತೆಯನ್ನು ಪಾದ್ರಿ ಲಿಮಾದ ಒಂದು ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ.

ಜೀನ್ ಬಗ್ಲರ್ ಎಂಬುವರು ತಿರುವಣ್ಣಾಮಲೆಯ ರಮಣಾಶ್ರಮದ ಪ್ರಕಟಣೆಯಾದ ‘Mountain Path’ಎಂಬ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ (No. 3, 1966) ‘From the Ganges to the Amazon’ ಎಂಬ ಶಿರೋನಾಮೆಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಚಾರ ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. “ಮತ್ತೇನಾಯಿತೆಂದು ನನಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಷ್ಟರವರೆಗೆ ಲಿಮಾದಲ್ಲಿದ್ದ ನಾನು ಆ ಪಟ್ಟಣ ಬಿಟ್ಟುಬಂದೆ. ಈ ಘಟನೆ ನಡೆದದ್ದು 1946ರಲ್ಲಿ” ಎಂದೂ ಬರೆದಿದ್ದರು.

ಹೌದು, ನಿಮಗೆ ನಂಬಲು ಕಷ್ಟವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದು ನಡೆದ ಘಟನೆ

ಜನನ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ್ಣಋಸ್ಖಿಚಿ¯2

ಅಮೆರಿಕದ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಚೆಂಬರ್ಲಿನ್ ‘ಜನ್ಮ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು’ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಆಗತಾನೇ ಜನಿಸಿದ ಮಕ್ಕಳು ತಮಗಾಗುತ್ತಿರುವ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಸುತ್ತುಮುತ್ತಲಿನ ಘಟನೆಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಸವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಡಾಕ್ಟರು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಉಪಕರಣಗಳಿಂದಾಗುವ ತೊಂದರೆ, ತಲೆಕೆಳಗಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಾ ಗಿನ ಭಾವನೆ, ಏಟನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಲುಗಾಡಿಸುವಾಗಿನ ಅನುಭವ, ಹೊಸದಾಗಿ ಜಗತ್ತಿನ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡ ಶಿಶುವಿನ ಬಗ್ಗೆ ತಾಯಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಅನಿಸಿಕೆಗಳು–ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಕ್ಕಳು ಅರಿಯಬಲ್ಲರು ಎಂಬುದು ಅವರು ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಸಂಗತಿಗಳು. ದೀರ್ಘ ಕಾಲ ಈ ಸಂಬಂಧವಾದ ಸಂಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿ ಸುಮಾರು ನೂರುಕೇಸುಗಳ ವಿಸ್ತೃತ ಹಾಗೂ ಆಳ ಅಧ್ಯಯನದ ಫಲವಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹವಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಸಿ ದ್ದಾರೆ. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಜನನ ಕಾಲದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಚಾಚೂ ತಪ್ಪದೆ ಎಲ್ಲ ವಿವರಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಯೋಗಕ್ಕೊಳಪಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಹೇಳಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರು.

ಸ್ಟೂವಟ್R ಒಬ್ಬ ವಯಸ್ಕ ವ್ಯಕ್ತಿ. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದಾಗ ತನ್ನ ಜನನ ಕಾಲದ ಅನುಭವ ಗಳನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದ. ಅದರ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತರೂಪ ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿದೆ:

‘ನನ್ನನ್ನು ತಾಯಿಯ ಗರ್ಭದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವಂಥ ಬಹಳಷ್ಟು ಒತ್ತಡ....ಸುತ್ತಲಿಂದಲೂ ತಳ್ಳಿದ ಅನುಭವ. ತನ್ನ ಪುಟ್ಟಕಾಲುಗಳಿಂದ ಒದೆಯಲು ಧೈರ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ನೋವೇ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದುದರಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮುದುಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೂ ಒತ್ತಡ....ಯಾರೋ ಕೆಳಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಚಲಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಸಿಕ್ಕಿ ಕೊಂಡಂತಾಗಿದೆ. ನನ್ನ ಭುಜಗಳನ್ನು ಅಲುಗಾಡಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ದವಡೆಗೆ ನೋವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಡಾಕ್ಟರ್ ನನ್ನ ದವಡೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಎಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೂ ಹೊರಗಡೆ ಬರಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. “ತಳ್ಳಿ” ಎಂದು ಡಾಕ್ಟರ್ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೂಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ತಳ್ಳಿ ತಳ್ಳಿ....ನನ್ನ ತಾಯಿ ಅಳುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳು ಸ್ವಲವೂ ಆರಾಮ (ರಿಲೇಕ್ಸ್) ಆಗಿಲ್ಲ. ಸೆಟೆದುಕೊಂಡು ಬಿಗಿಯಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಾಳೆ. ನಾನೂ ಬಿಗುವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದೇನೆ. ಡಾಕ್ಟರ್ ನಿಜವಾಗಿ ಕೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ– ಅವರ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಂತೆ ನೇರವಾಗಿ ನನಗೆ ಹೊರಗಡೆ ಬರಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲವೆಂದು. ಮಗು ಬೇಗನೆ ಉಸಿರಾಡುವಂತಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದೀಗ ನನ್ನ ಭುಜ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದೆ. ಈಗ ಹಿಂದಿನಷ್ಟು ನಾನು ಸೆಟೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನಷ್ಟು ಜೋರಾಗಿ ಡಾಕ್ಟರ್ ನನ್ನನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಬೇಗನೆ ಬರಬೇಕಿತ್ತೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಆಗು ತ್ತಿಲ್ಲ. ತಿರುಗಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ಎಕ್ಸ್ಟೆಂಡ್ ಆಗುತ್ತಿಲ್ಲವೆಂದು ಡಾಕ್ಟರ್ ಹೇಳುತ್ತಿ ದ್ದಾರೆ. ಹಾಗೆಂದರೇನೆಂದು ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ.’

1975ರಲ್ಲಿ ಡಾ. ಚೇಂಬರ್ಲಿನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಗರ್ಭವಾಸ ಮತ್ತು ಜನನದ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸ್ಮೃತಿಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರ ಆರೈಕೆಗೊಳಗಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದಾಗ ಆತ ಸದ್ಯದ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಪರಿಹಾರವಾಗಿ ಜನನ ಹಾಗೂ ಶೈಶವದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಚೇಂಬರ್ಲಿನ್ಗೆ ಹೇಳಿದ್ದ. ಎರಡು ತಿಂಗಳ ಬಳಿಕ ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ನಗರದ ಹೆರಿಗೆಯ ತಜ್ಞ ಡಾ. ಡೇವಿಡ್ ಬಿ. ಚೀಕ್ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷ ಗಳಿಂದ ಈ ಸಂಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದವರೆಂದು ತಿಳಿಯಿತು. ಅವರ ಬರಹಗಳನ್ನು ಓದಿದ ಬಳಿಕ ತನ್ನ ಸಂಶೋಧನೆ ಸರಿಯಾದ ಪಥದಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನಿಸಿತು ಡಾ. ಚೇಂಬರ್ಲಿನ್ ಅವರಿಗೆ.

‘ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಮನೋವ್ಯಾಧಿ ಚಿಕಿತ್ಸಾ ವಿಧಾನ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದ ಕರ್ತೃ ಡಾ. ಡೇವಿಡ್ ಬಿ. ಚೀಕ್ ‘ಅಮೇರಿಕನ್ ಸೊಸೈಟಿ ಆಫ್ ಕ್ಲಿನಿಕಲ್ ಹಿಪ್ನಾಸಿಸ್’–ಇದರ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು. ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಪ್ರಕಾರ ನವಜಾತ ಶಿಶುಗಳು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತುಮುತ್ತಲ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಈ ಸಂಗತಿ ಹಿಂದಿನ ತಜ್ಞರುಗಳಿಗೆ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೆರಿಗೆಯಾದೊಡನೆಯೆ ತಾಯಿಗೆ ತಿಳಿಸದೆ ಯಾವ ರೀತಿಯ ಉದ್ವೇಗವನ್ನುಂಟು ಮಾಡದೆ ಅವನ್ನು ಬೇರೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತಾರಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಸಾಗಿಸಲ್ಪಡುವ ಶಿಶುಗಳಲ್ಲಿ ದತ್ತುಸ್ವೀಕಾರಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾದ ಶಿಶುಗಳು ತಮ್ಮ ತಾಯಂದಿರಿಗೆ ತಾವು ಬೇಡವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿ ತಿಳಿದು ಸಂಕಟಕ್ಕೊಳಗಾಗುತ್ತವೆಂದು ಡಾ. ಚೀಕ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಅಧ್ಯಯನದ ಫಲವಾಗಿ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಕೆಲವು ಸಂಗತಿಗಳಿವು:

1. ಹೆರಿಗೆಯಾದೊಡನೆಯೇ ನವಜಾತ ಶಿಶುಗಳು ತಾಯಂದಿರು ತಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತವೆ. ಮಾತೆಯ ಸಾಂತ್ವನದಾಯಿಯಾದ ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಮಾತು ಮತ್ತು ಸ್ಪರ್ಶ ದತ್ತು ಸ್ವೀಕಾರಕ್ಕೆಂದು ಗೊತ್ತಾದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೋ ಆ ತಾಯಂದಿರು ಅರಿವಳಿಕೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗುವನ್ನು ಕೂಡಲೇ ಇತರ ಕೋಣೆಗೆ ಅಥವಾ ನರ್ಸರಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಾರೆ. ತಾಯಿಯ ಸಾಮೀಪ್ಯವೇ ಅವುಗಳಿಗೆ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ.

2. ಹೆರಿಗೆಯಾಗುವಾಗ ಅಥವಾ ಆ ಬಳಿಕ ತಾಯಂದಿರು ನೋವಿನಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವುದನ್ನೂ ಅಳುತ್ತಿರುವುದನ್ನೂ ಕಂಡ ಶಿಶುಗಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತಾವು ತಮ್ಮ ತಾಯಂದಿರಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟವಿತ್ತು ಬೇನೆಗೆ ಕಾರಣವಾದೆವಲ್ಲ ಎಂಬ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥ ಮನೋಭಾವ ಉಳಿದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ತಾಯಿ ತಮ್ಮಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಮಗುವಿನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಅದು ದೂರವಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ.

3. ದತ್ತು ಸ್ವೀಕಾರ ಮಾಡಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ ನರ್ಸರಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದ ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ತಮ್ಮನ್ನು ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡರೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಶಿಶುಗಳು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲವು. ಒಂದೆಡೆ ಒಟ್ಟಾಗಿರಿಸಿದ ಶಿಶುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಯೋಚನೆಗಳ ವಿನಿಮಯವಿರುವಂತೆ ಕಂಡುಬಂದಿದೆ. ಸುಪ್ತಿ ಆವಾಹನೆಯ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಶೈಶವದ ಸ್ತರಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದಾಗ ದಾದಿಯರ ನಯವಾದ ಮಾತು ಪ್ರೀತಿಯ ಮೃದುಸ್ಪರ್ಶಗಳ ನೆನಪನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡವರಿದ್ದಾರೆ.

4. ಅನಾಥಾಲಯ ಅಥವಾ ವಿಶಿಷ್ಟ ಶಿಶುಸಂಗೋಪನಾ ಕೇಂದ್ರಗಳಿಂದ ದತ್ತುಸ್ವೀಕಾರ ಮಾಡಿದ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವ ಮುನ್ನ ಶಿಶುಗಳು ಬಹಳ ಅಸಮಾಧಾನ ಮತ್ತು ರೋಷವನ್ನು ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ತಮ್ಮ ತಾಯಂದಿರೊಡನೆ ಆಗಲೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಆ ಶಿಶುಗಳಿಗೆ ತಿರುಗಿ ನೂತನ ವಾತಾವರಣ-ಜನಗಳೊಡನೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಹಳಷ್ಟು ತೊಂದರೆಯಾಗುವುದು.

‘ದರ್ಶನ ಮತ್ತು ಶ್ರವಣೇಂದ್ರಿಯಗಳಾಗಲಿ ನರಮಂಡಲವಾಗಲಿ ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಾಗದೆ ಕಂಡುಕೇಳಿದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಮಾಡಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಹಿಂದೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ತಜ್ಞರಲ್ಲಿ ದೃಢವಾಗಿತ್ತು. ಕೆಲವು ಶಿಶುಗಳಲ್ಲಿ ಜನನ ಕಾಲದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಅರಿಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಒಂದು ಆಕಸ್ಮಿಕ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ರೂಢಮೂಲವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳು ಏಕಪ್ರಕಾರ ವಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹವಾಗುತ್ತ ಬಂದ ಬಳಿಕ ಆ ಹೇಳಿಕೆಗಳ ಸತ್ಯಾಂಶವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾದೆವು. ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಜನನ ಸಮಯದ ಸ್ಮೃತಿ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯ ಪ್ರತಿಗಮನ ವಿಧಾನದಿಂದ ಇದೀಗ ದೃಢಪಟ್ಟಿದೆ.’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಡಾ. ಚೀಕ್.

ಹಲವು ಮಂದಿ ವಯಸ್ಕರ ಮಾನಸಿಕ ತುಮುಲ ಹಾಗೂ ವ್ಯಗ್ರತೆಗಳ ಸಂಕೀರ್ಣ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಮೂಲ ಜನನಕಾಲ ಮತ್ತು ಶೈಶವದಲ್ಲಿ ಅವರುಗಳು ಎದುರಿಸಿದ ಕಷ್ಟ ಸಂಕಟಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯೇ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇದೀಗ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಶಸ್ತ್ರವೈದ್ಯರು ತಮ್ಮ ಇಕ್ಕಳದಿಂದ ಶಿಶುವನ್ನು ಒರಟಾಗಿ ಹೊರಗೆಳೆಯಲು ಯತ್ನಿಸಿದ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ವಯಸ್ಕನ ತಲೆನೋವಿನ ಮೂಲ ಅಡಗಿತ್ತು. ಹೆರಿಗೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ಸುತ್ತುಮುತ್ತಲ ಜನ ತೋರಿದ ಗಾಬರಿ ದಿಗಿಲುಗಳು ವಯಸ್ಕನ ಅಸ್ತಮಾ ನರಳಾಟಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದವು. ತಾಯಿಯು ಮಗುವಿಗೆ ಮೊಲೆಹಾಲನ್ನು ಕೊಡಲು ನಿರಾಕರಿಸಿದ ಘಟನೆ ಮುಂದೆ ಹುಡುಗನ ಜೀರ್ಣಾಂಗದ ನ್ಯೂನತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಹುಟ್ಟಿನ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಡಾಕ್ಟರರೊಬ್ಬರು ಮಾಡಿದ ಆತಂಕಕಾರಿ ಯಾದ ಟೀಕೆಯಿಂದ ವಯಸ್ಕನೊಬ್ಬ ನರಮಂಡಲಗಳ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ನರಳುವಂತಾಯಿತು.

ಡಾ. ಚೀಕ್ ಅವರ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಡಾ. ಚೇಂಬರ್ಲಿನ್ ಯತ್ನಿಸಿ ದರು. ಶಿಶುವಿನ ಮನಸ್ಸು ಜನನಕಾಲದಿಂದಲೇ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತದೆಂಬುದು ಹಲವು ಭೌತವಾದಿಗಳಿಗೆ ನುಂಗಲಾರದ ತುತ್ತಾಗಬಹುದು. ‘ಮೆದುಳಿನ ಚಟುವಟಿಕೆಯನ್ನು ನಾವು ಆಗ ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಮಿದುಳಿನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಈ ಸ್ಮರಣೆ ಎಂದಲ್ಲ.* ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಭೌತಿಕವಾದ ಆಯಾಮವಿದೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಚೇಂಬರ್ಲಿನ್.

ಅಂದಿನ ಭಾಷೆ ಇಂದಿಗೆ

ಲಾರೆಂಟ್ ಹೇ ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಏಕಮಾತ್ರ ಪುತ್ರಿ. ವಯಸ್ಸು ಇನ್ನೂ ಆರು ವರುಷ ಮಾತ್ರ. ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಗಡೆ ಹೋದಾಗ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಆಕೆ ಒಬ್ಬಳೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದಳು. ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಹಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವಳ ಸ್ವಭಾವ. ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ತಮಗೆ ಪರಿಚಿತವಿಲ್ಲದ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ, ಏನೋ ಅರ್ಥಹೀನ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾ ಳೆಂದೇ ಆಕೆಯ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆ ಕಡೆಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಅವರು ಗಮನವಿತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಕುಟುಂಬದ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಪಾದ್ರಿಯೊಬ್ಬರು ಅವರ ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಗ, ಅವರು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಹೌಹಾರುವ ಪ್ರಸಂಗ ಒದಗಿತು. ಪಾದ್ರಿಗಳು ಬಹುಕಾಲ ಪೌರಸ್ತ್ಯ ದೇಶಗಳ ಲ್ಲಿದ್ದು ಆಗತಾನೇ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಲಾರೆಂಟ್ಳ ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಆಹ್ವಾನದ ಮೇರೆಗೆ, ಒಂದು ದಿನ ಉಪಾಹಾರ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಮಾತುಕತೆಯಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಂದಿ ನಂತೆ ಲಾರೆಂಟ್ ಏನೇನೋ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಳು. ಚಕಿತರಾದ ಆ ಪಾದ್ರಿಗಳು ಮಗುವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಅವಳ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ‘ಲಾರೆಂಟ್ ಪರ್ಶಿಯನ್ ಭಾಷೆ ಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಕಲಿತಳು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಲಾರೆಂಟಳ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ‘ಪರ್ಶಿಯನ್!’ ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸಿ, ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಸ್ತಂಭಿತರಾದರು. ಪಾದ್ರಿಗಳು ಆ ಬಳಿಕ ಹೇಳಿದರು: ‘ಆಕೆ ಆಡುತ್ತಿರುವುದು ಆಧುನಿಕ ಪರ್ಶಿಯನ್ ಭಾಷೆಯಲ್ಲ. ಮಹಾಕಾವ್ಯ ಯುಗದ ಪರ್ಶಿಯನ್.’

ಲಾರೆಂಟಳ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಈ ಮಾತನ್ನು ನಂಬದಾದರು. ಅವರ ಕುಟುಂಬದ ಬಂಧು ಗಳೆಲ್ಲ ಯುರೋಪು ದೇಶದವರು. ಪರ್ಶಿಯನ್ ಭಾಷೆಯನ್ನು ತಿಳಿದ ಯಾರೂ ತಮ್ಮ ಮಗಳ ಜೊತೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ನಿಲುವು ಅವರದ್ದು. ಹಾಗಾಗಿ ಹುಡುಗಿ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಹಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ಟೇಪ್ರೆಕಾರ್ಡರಿನಲ್ಲಿ ಅವಳು ಉಚ್ಚರಿಸಿದ ಪದ ಗಳನ್ನೂ, ಹಾಡುಗಳನ್ನೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಭಾಷಾತಜ್ಞರಿಗೆ ತೋರಿಸಿದರು. ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಂತೆ ‘ಅವಳ ಮಾತುಗಳು ಹಳೆಯ ಪರ್ಶಿಯನ್ ಭಾಷೆಯದ್ದು; ಹಾಡುಗಳು ಮಾತ್ರ ಪರ್ಶಿಯನ್ ಕಾವ್ಯಗಳದ್ದು.’ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಹುಡುಗಿಯನ್ನೇ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಆಕೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದಿಷ್ಟು: ‘ದೂರದ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ರೀತಿ ಅದು.’ ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ!

ಎಚ್ಚರದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಶೈಶವದಿಂದ ಕಲಿತ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೇ ಎಲ್ಲರೂ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದ ಕೆಲವರು ಶೈಶವ ಬಾಲ್ಯ ತಾರುಣ್ಯದಲ್ಲಾಗಲೀ, ಆ ಬಳಿಕವಾಗಲಿ ಕಂಡರಿಯದ, ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದ ವಿದೇಶಿ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದ ಘಟನೆಗಳಿವೆ! ಮಾತ ನಾಡುವುದೆಂದರೆ ಕೆಲವೊಂದು ಶಬ್ದಗಳನ್ನೋ, ವಾಕ್ಯಪುಂಜವನ್ನೋ ಉಚ್ಚರಿಸುವುದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದಾಗ ಆ ವಿದೇಶೀ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಸಂಭಾಷಣೆ ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಆ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೇ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಭಾಷೆಯನ್ನೇ ಅವರು ಮಾತಾಡು ತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಅನುಭವವನ್ನಾಧರಿಸಿಯೇ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾದುದರಿಂದ ಇದೂ ಜನ್ಮಾಂತರದ ಘಟನೆಗಳಿಗೊಂದು ಪುರಾವೆಯನ್ನೊದಗಿಸುತ್ತದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಈಗ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿರುವ ಜಾನ್ಫಾಕ್R ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿನಾಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿ ಕನ್ನಡ ಮಾತಾ ಡಲು ತೊಡಗಿದನೆನ್ನಿ. ಅದು ಯಾವ ಕನ್ನಡ? ಹದಿನೆಂಟನೇ ಶತಮಾನದ ದಕ್ಷಿಣಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಕುಂದಾಪುರದ ಕನ್ನಡ ಎಂದು ತಜ್ಞರು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆನ್ನಿ. ಎಂದರೆ ಜಾನ್ಫಾಕ್ಸ್ ಒಮ್ಮೆ ಕುಂದಾಪುರದಲ್ಲಿ ನಾಗಪ್ಪಯ್ಯ ಕಾರಂತನೋ, ವಿಟ್ಠಲ ಶೆಟ್ಟಿಯೋ ಅಥವಾ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಪ್ರಜೆ ಯಾಗಿದ್ದಾನೆಂದು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದಷ್ಟೆ. ನಿಜ, ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಆಗಿನ ಹೆಸರು, ಜಾತಿ, ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಬಲ್ಲ.

ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನೇ ಆಂಗ್ಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ Responsive Xenoglossy ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥ ಅನೇಕ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸ್ಟಿವನ್ಸನ್ ಕಲೆಹಾಕಿದ್ದಾರೆ.

ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯ ಅಮೂಲ್ಯ ನೆರವು

ಬೊಂಬಾಯಿಯಿಂದ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆಯ ‘ಮಿರರ್’ ಮಾಸ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ 1983ರ ಲೇಖನ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಸುಪ್ತಿಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ಪ್ರೊ. ಜೆ. ವಿ. ರಾವ್ ತಮ್ಮ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಅಲ್ಲಿ ವಿವರಣೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ–‘ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಪಡಿಸಿ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ತೊರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಪಟ್ಟ ಗಂಡಸು ಅಥವಾ ಹೆಂಗಸನ್ನು ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡ ಬಹುದು. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ, ಬೊಂಬಾಯಿಯ ಅಂಧೇರಿಯಲ್ಲಿ ನಾನು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರದರ್ಶನ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಗ ಹದಿನೆಂಟುವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ತರುಣಿಯನ್ನು, ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಪಡಿಸಬೇಕಾದ ಸಂದರ್ಭ ಬಂತು. ನಾನು ಆಕೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿದೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆಕೆ ಅರ್ಥವಾಗದ ಭಾಷೆ ಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದಾಗ ನಾನು ಅವಾಕ್ಕಾದೆ. ವೇದಿಕೆಯ ಸಮೀಪ ಮೊದಲ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಇಟೆಲಿಯ ಒಬ್ಬ ಪಾದ್ರಿಯವರು ವೇದಿಕೆಗೆ ಬಂದು–ಆಕೆ ಇಟಾಲಿಯನ್ ಭಾಷೆ ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದಾಳೆಂದು ತಿಳಿಸಿದರು. ಮುಸಲೋನಿ ಇಟಲಿಯನ್ನು ಆಳುತ್ತಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಹಳ್ಳಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ, ಆದರೆ ಈಗ ವಾಡಿಕೆಯಲ್ಲಿಲ್ಲದ, ಇಟಾಲಿಯನ್ ಭಾಷೆ ಯನ್ನು ಆಕೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆಂದು, ಆ ಪಾದ್ರಿಗಳು ತಿಳಿಸಿದರು. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಪಟ್ಟ ತರುಣಿ ತಾನು ಈ ಹಿಂದೆ ಗಂಡಸಾಗಿದ್ದುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಇಟಾಲಿಯನ್ ಪೋಷಕರ ಹೆಸರನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಕೊನೆಗೆ ರಸ್ತೆ ಅಪಘಾತ ಒಂದರಲ್ಲಿ ತಾನು ಮರಣ ಹೊಂದಿದುದಾಗಿಯೂ ತಿಳಿಸಿದಳು. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಿಂದ ಪುನಃ ಮುಂಚಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಆ ತರುಣಿಗೆ ತಾನು ತಿಳಿಸಿದ ವಿಚಾರದ ಒಂದು ತುಣುಕೂ ಸಹ ನೆನಪಿರಲಿಲ್ಲ! ತಾನು ಎಂದೂ ಭಾರತದಿಂದ ಹೊರದೇಶಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಇಟಾಲಿಯನ್ ಭಾಷೆಯ ಶಬ್ದದ ಉಚ್ಚಾರ ಹೇಗಿರುವುದೆಂಬುದರ ಸುಳಿವೂ ತನಗೆ ತಿಳಿಯದೆಂದೂ ಆಗ ಆಕೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಆಕೆ ಇಟಾಲಿಯನ್ ಭಾಷೆ ಮಾತನಾಡಿದುದು ಸತ್ಯ. ಇಟಾಲಿಯನ್ ಪಾದ್ರಿಯೊ ಬ್ಬರು ಇದನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿರುವುದರಿಂದ, ಇಲ್ಲಿ ಅನುಮಾನಕ್ಕೆ ಎಡೆಯಿಲ್ಲ. ಈ ಪಾದ್ರಿಗಳು ಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದುದು ನನ್ನ ಅದೃಷ್ಟ.’ ಪ್ರಸಕ್ತ ಪ್ರಸಂಗದಿಂದ ನಾವು ಏನನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಬಹುದು?

‘ಇಂತಹ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ವಿಶದವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಅವಕಾಶ ಒದಗಿದರೆ ಆ ಘಟನೆಗಳು ಸತ್ಯವಾಗಬಹುದೆಂದು ನೀವು ಭಾವಿಸುವಿರಾ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಪ್ರೊ. ರಾವ್ ನುಡಿದರು: ‘ಇದರಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಜಾಗ್ರತ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಚೆ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂಶಯಕ್ಕೆಡೆಕೊಡದಂತಹ, ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಎಲ್ಲ ನೆನಪುಗಳ ಉಗ್ರಾಣ ಇದಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲ–ಎಂದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಹುಟ್ಟಿದಂದಿನಿಂದ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣವೂ, ದಿನ ದಿನವೂ ಪಡೆದ ಎಲ್ಲ ಅನುಭವಗಳು ಜೀವನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಘಟನೆಗಳು–ಇಲ್ಲಿ ದಾಖಲಾಗಿವೆ. ತಜ್ಞರು ಮಾಡುವುದಿಷ್ಟೆ–ಜಾಗ್ರತ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದಾಟಿ ನೇರವಾಗಿ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಲಹೆ ನೀಡುವುದು. ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಪಟ್ಟಾಗ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜನ್ಮಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಇನ್ನೂ ಗೂಢವಾದ ವಿಚಾರವಾಗಿದೆ!’

ಅವರೇ ಮುಂದುವರಿದು ಅಂತಹುದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರು–‘ಒಮ್ಮೆ ಜೆಮ್ಶೆಡ್ಪುರದ ಪ್ರದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಗುಜರಾತಿನ ಹದಿಮೂರು ವರ್ಷದ ಬಾಲಕನನ್ನು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿ ಗೊಳಪಡಿಸಿದೆ. ಅವನ ಪೋಷಕರು ಬಹಳ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಆ ನಗರದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದ್ದರು. ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿ ಗೊಳಪಡಿಸಿ ಬಾಲಕನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳಿದಾಗ, ತಾನು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬೊಂಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ್ದುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಜುಹುನಲ್ಲಿದ್ದ ಬಂಗಲೆಯೊಂದರ ವಿಳಾಸ ವನ್ನೂ ನೀಡಿದ. ತಾನು ಒಂಭತ್ತನೆಯ ವಯಸ್ಸಿನವನಿದ್ದಾಗ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಮರಣ ಹೊಂದಿದ್ದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಬಾಲಕನ ಹಿರಿಯ ಎಂಜಿನಿಯರ್ ಸಹೋದರರೊ ಬ್ಬರು ಕೆಲಸದ ನಿಮಿತ್ತ ಬೊಂಬಾಯಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಯಿತು. ಈ ಮೇಲ್ಕಂಡ ಹೇಳಿಕೆಯಿಂದ ತುಂಬಾ ಕುತೂಹಲಗೊಂಡ ಅವರು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೊಳಗಾದ ತಮ್ಮ ಸಹೋದರನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ತಥ್ಯವಿದೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸಿದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೊಂಬಾಯಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ, ಅವರು ಜುಹುವಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಈ ಹಿಂದೆ ತಮ್ಮ ಸಹೋದರ ತಿಳಿಸಿದ್ದ ಬಂಗಲೆ ಗಾಗಿ ಹುಡುಕಿದರು. ಆದರೆ ಅದು ಪತ್ತೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಿರಾಶರಾಗದೆ ಅವರು ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಆ ಬಗ್ಗೆ ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಕೆಲವರು ಹಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಈ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಬಂಗಲೆಯೊಂದು ಇದ್ದುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಅದನ್ನು ಮಾರಿದಾಗ, ಅದೇ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದು ಭವ್ಯ ಕಟ್ಟಡ ಕಟ್ಟಲು ಆ ಬಂಗಲೆಯನ್ನು ಉರುಳಿಸ ಲಾಯಿತು–ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದರು. “ಆ ಬಂಗಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕುಟುಂಬದವರು ಯಾರು? ಈಗ ಅವರು ಎಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ, ಏನು ಕತೆ?” ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಆ ಎಂಜಿನಿಯರ್ ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರೆಯಲಿಲ್ಲ. ಆದಾಗ್ಯೂ ಒಬ್ಬ ವಯೋವೃದ್ಧ ಈ ರೀತಿ ತಿಳಿಸಿದ: “ಆ ಮನೆಯವರು ತಮ್ಮ ಒಂಬತ್ತನೇ ವಯಸ್ಸಿನ ಬಾಲಕ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಸತ್ತಾಗ ಆ ಬಂಗಲೆಯನ್ನು ಮಾರಿದರು!”

ಸರಕಾರಿ ಕಛೇರಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನ ಕಡತಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಾಡಿ ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು ಹಾಜರುಪಡಿಸು ವಂತೆ, ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಯಿಂದ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೆದಕಿ ಬೆದಕಿದರೆ, ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ದಾಖಲೆಗಳೂ ಸಿಗುತ್ತವೆಂದಾಯ್ತು ಅಲ್ಲವೇ ಹಾಗಾದರೆ?

ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಸ್ಮೃತಿ

ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಮನೋರೋಗ ತಜ್ಞ ಡೇನಿಸ್ ಕೆಲ್ಸಿ ಅವರು ಸುಮಾರು ಮುನ್ನೂರು ಮನೋ ರೋಗಿಗಳನ್ನು ವಶ್ಯಸುಪ್ತಿಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ನೋವು, ದುಃಖ, ನೈಚ್ಯಾನುಸಂಧಿಯ ಗ್ರಂಥಿಗಳನ್ನು (Complexes) ಕಂಡುಕೊಂಡು ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನೀಡಿ ಗುಣ ಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಮುನ್ನೂರು ಮಂದಿ ರೋಗಿಗಳೂ ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಘಟನೆಗಳ ಸ್ಮೃತಿಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮನೋರೋಗತಜ್ಞರು ರೋಗಿಯ ಸದ್ಯದ ಮಾನಸಿಕ ವ್ಯಾಧಿಗೆ ಆತನು ಶಿಶುವಾಗಿರುವವರೆಗಿನ ಸ್ಮೃತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಕೆದಕಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಇದು ರೋಗದ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಸಾಕಾಗುವಷ್ಟು ಸಾಕ್ಷ್ಯಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ರೋಗಿಯ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಘಟನಾವಳಿಗಳ ಪರಿಚಯವೂ ಕೆಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಅವಶ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಕೆಲ್ಸಿ.

ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವವರು ಆತ್ಮ, ದೇಹಾ ತೀತ ಅಸ್ತಿತ್ವ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವುದು ತಮ್ಮ ಗೌರವಕ್ಕೇ ಕುಂದುತರುವ ಸಂಗತಿ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳಿಗೆ ಅಳವಡದ ಸಂಗತಿಗಳು ಇವೆ ಎಂಬ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲದೆ ಬೇರೇನೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವರ ನಿಲುವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇದೀಗ ಈ ತೆರನಾದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ದೃಷ್ಟಿ ಮೆಲ್ಲನೆ ಬದಲಾವಣೆ ಹೊಂದುತ್ತಲಿದೆ. 1982ನೇ ಇಸವಿ ಜುಲೈ ತಿಂಗಳ ‘ಸೈನ್ಸ್ ಡೈಜಸ್ಟ್’ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಜಾನ್ ಗ್ಲಾಡ್ಮನ್ ಒಂದು ಕುತೂಹಲಕಾರಿ ಯಾದ ಲೇಖನವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. “ಆತ್ಮಾನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು” ಎಂಬುದು ಲೇಖನದ ಶೀರ್ಷಿಕೆ. ಬಹುಮಂದಿ ಪ್ರಬುದ್ಧ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಆಶ್ಚರ್ಯವೆನಿಸುವ ಹಾಗೂ ಗೂಢ ವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕುರಿತು ನಿಶ್ಚಿತ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಉಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದಾರೆ–ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಗ್ಲಾಡ್ಮನ್. 1963ನೇ ಇಸವಿಯಲ್ಲಿ ಅಂಗರಚನಾಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಂಶೋಧನೆಗಾಗಿ ನೊಬೆಲ್ ಪಾರಿತೋಷಕವನ್ನು ಪಡೆದ ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯಾ ಸಂಜಾತ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಜಾನ್ ಈಕ್ಲೇಸ್ ‘ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಕೇವಲ ಭೌತದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದಲೇ ನಿರ್ಮಿತವಲ್ಲ. ಅದು ಭೌತಿಕ ಹಾಗೂ ಅಭೌತಿಕವಾದ ಚೇತನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೂ ಈ ಶಕ್ತಿಯ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಾತ್ಮವೂ ದೈವೀಸೃಷ್ಟಿ’ ಎಂದು ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಸಾರುತ್ತಾರೆ.*

ಮರಳಿ ಬಂದಳು, ವರದಿ ತಂದಳು

ಮೃದುಲ ಶರ್ಮಾ ದಕ್ಷ ಗೃಹಿಣಿ. ಅವಳಿ ಎಂ. ಎ. ಪದವೀಧರೆ. ಆದರೆ ಈ ಎರಡು ಪದವಿ ಗಳನ್ನೂ ಒಂದೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡೆದದ್ದಲ್ಲ; ಒಂದೇ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲೂ ಪಡೆದದ್ದಲ್ಲ. ವಾರಾಣಸಿಯ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೀ ಎಂ. ಎ.ಯನ್ನು ಪಡೆದುದು ಮೊದಲು. ನಂತರ ಮೀರತ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ರಾಜಕೀಯ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಎಂ. ಎ. ಪಾಸಾ ದದ್ದು. ಈ ಎರಡು ಡಿಗ್ರಿಗಳ ಮಧ್ಯದ ಅಂತರ ಒಂದು ಜೀವನ ಮಾತ್ರ! ಎಂದರೆ ನೀವು ಚಕಿತ ರಾಗುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಮೃದುಲ ಶರ್ಮಾ ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿದ್ದಾರೆ–‘ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನು ಹೆಸರಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಇಂದು ತಿರುಗಿ ಮೃದುಲ ಆಗಿ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು.

ಹಿಂದಿನ ಜೀವನ ಡೆಹರಾಡೂನಿನಲ್ಲಿ. ತೀರಿಕೊಂಡದ್ದು 1945ರಲ್ಲಿ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ದಾಖಲೆ ಇದೆ. ಮುನ್ನು ಆಗಿದ್ದು ಅಲ್ಲಿ ತೀರಿಕೊಂಡ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ 1949ರಲ್ಲಿ ಮೃದುಲ ಆಗಿ ನಾಸಿಕ್ನಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ್ದು ಎಂದು ಆಕೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆ. ಈಗ ಆಕೆಯ ವಯಸ್ಸು ಇಪ್ಪತ್ತ ನಾಲ್ಕು. ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವಳು ಬನಿಯಾ ಜಾತಿಯವಳಾಗಿದ್ದಳು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ್ದಾಳೆ.

ಈಕೆಯ ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನು ಒಂದು ಭ್ರಾಮಕ ಕಲ್ಪನೆ ಎಂದು ತಳ್ಳಿ ಹಾಕಬಹುದಿತ್ತು. ವರ್ಜೀ ನಿಯಾ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಅಯಾನ್ ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ 1974ನೇ ಮಾಚ್R 18, 19ರಂದು ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಲೇ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದರು ‘ಇದು ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಕ್ಕೊಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರ ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು; ಪುನರ್ಜನ್ಮವಲ್ಲದೇ ಬೇರಾವ ಅರ್ಥ– ವಿವರಣೆ ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಮನಗಂಡೇ ಅವರು ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ಘಟನೆ. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ತಾಯಿ ಸತ್ಯವತಿ ಸೆಟ್ಟಿ. ಆಗಿನ ದಿನಗಳ ಪ್ರಮುಖ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕಾರ್ಯಕರ್ತೆ; ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಹೋರಾಟಗಾರರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ದುಡಿದ ಮಹಿಳೆ. ಈ ಜನ್ಮದ ತಾಯಿ ಶಾಂತಾ ಶಾಸ್ತ್ರಿ. ಇಬ್ಬರೂ ಬದುಕಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಇಬ್ಬರು ತಾಯಂ ದಿರೂ ತಮ್ಮ ಈ ಮಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮೃದುಲಾ ಇನ್ನೂ ಎರಡು ವರ್ಷದ ಕೂಸಾಗಿರುವಾಗ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಸ್ಮರಣೆಯ ಘಟನೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದು. ಲಿಚಿ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಕೊಟ್ಟಾಗ ಅವಳ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನ ಸ್ಮರಣೆ ಸ್ಫುಟವಾಗಿ ಅರಳಿತು. ಡೆಹರಾಡೂನಿನ ತನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಜಾತಿಯ ಹಣ್ಣುಗಳು ತಿನ್ನಲು ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದವೆಂದು ತನ್ನ ತಾಯಿಯ ಹತ್ತಿರ ಆಕೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಳು. ಚಕಿತರಾದರೂ ತಂದೆತಾಯಿ ಮೊದಲು ಆ ಮಾತಿಗೆ ಗಮನ ಕೊಟ್ಟಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆಕೆಯ ತಂದೆ ತೀರಿಕೊಂಡರು. ಆ ಬಳಿಕ ದೈವ ಯೋಗದಿಂದಲೋ ಎಂಬಂತೆ ಶಾಂತಾ ಶಾಸ್ತ್ರಿ ಡೆಹರಾಡೂನಿನ ಒಂದು ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕಿ ಯಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಮಗಳೊಂದಿಗೆ ವಾಸಿಸತೊಡಗಿದರು. ಆಗ ಪದೇ ಪದೇ ಮಗಳು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ಘಟನೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಒಂದು ದಿನ ಡೆಹರಾಡೂನಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಭೆಗೆ ತಾಯಿಯ ಜೊತೆ ಮೃದುಲಾ ಹೋಗಿದ್ದಳು. ಆಕೆ ಆ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದೆಡೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ವಯಸ್ಸಾದ ಮಹಿಳೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ನೇರವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ ಅವರ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಕುಳಿತೇ ಬಿಟ್ಟಳು. ಆ ವೃದ್ಧ ಮಹಿಳೆ ಸಹಜ ವಾಗಿ ಮಗುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೇವರಿಸಿದಳು. ತೀರಿಕೊಂಡಿದ್ದ ತನ್ನ ಮಗಳೇ ಈ ರೂಪ ಧರಿಸಿ ಬಂದಿದ್ದಾಳೆಂದು ಅವರಾದರೂ ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯ? ಆ ವೃದ್ಧ ಮಹಿಳೆಯ ಒಂದು ಪಕ್ಕ ದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನೀನು ನನ್ನ ತಂಗಿ’ ಎಂದು ದೃಢವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಹೇಳಿದಳು.

‘ಅದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಾನು ದೊಡ್ಡವಳು, ನೀನಿನ್ನೂ ಮಗು!’

‘ನಾನು ನಿನ್ನ ಹಿರಿಯಕ್ಕ ಮುನ್ನೂ.’

ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಆ ಮಹಿಳೆಗೆ ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯ! ಏನಾದರೂ ಮೋಸವಿರಬಹುದೆಂಬ ಸಂಶಯದಿಂದ, ಮಗುವಿಗೆ ತಿಳಿದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿರದ ಹಲವಾರು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಳು. ಮೃದುಲ ನೀಡಿದ ಉತ್ತರದಿಂದ ಆಕೆಯ ಸಂಶಯ ದೂರವಾಯಿತು. ಆದರೆ ತಾಯಿ ಸತ್ಯವತಿಗೆ ಮಗುವಿನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡಲಿಲ್ಲ. ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡುವ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಮೃದುಲ ಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಮನೆಗೇ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೋಣೆಯಲ್ಲೂ ಹುಡುಗಿ ಸಂತೋಷ ದಿಂದ ಓಡಾಡಿದಳು. ತನ್ನ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಬೀರುವನ್ನೇ ತೋರಿಸಿದಳು. ಮಾಳಿಗೆಯ ಫ್ಯಾನ್ ನೋಡಿ ‘ಇದು ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ’ ಎಂದಳು. ಅದೆಲ್ಲ ನಿಜವಾಗಿತ್ತು.

‘ಈ ಭಾಗ ಹೊಸದಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆ’–ರಿಪೇರಿಯಾದ ಮನೆಯ ಒಂದು ನೂತನ ವಿಭಾಗ ವನ್ನು ನೋಡಿ ಎಂದಳು. ಆ ಹೇಳಿಕೆ ಸರಿಯಾಗಿತ್ತು. ಹಳೆಯ ಮುಖಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲಳೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಹೊರಗಡೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ‘ಈ ತಿಂಡಿ ಯಂಗಡಿಯಿಂದ ಯಾರೂ ಏನನ್ನೂ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಅಂಗಡಿಯಾತ ನನ್ನ ಹಣದ ಚೀಲ ವನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಬಲಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಎಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದ’ ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ವೃದ್ಧನನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಹೇಳಿದಳು. ಆತ ತಾನು ಮಾಡಿದ್ದ ತಪ್ಪನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿ ‘ಹೌದು’ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ. ಈಗ ಆನಂದಸ್ವಾಮಿಯಾಗಿರುವ ಕುಶಾಲಚಂದರನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಯಾವಾಗಿನಿಂದ ನೀವು ಕಾವಿ ಧರಿಸಲು ಆರಂಭಿಸಿದಿರಿ? ಹಿಂದೆ ನೀವು ಬಿಳಿ ಬಟ್ಟೆ ಧರಿಸುತ್ತಿದ್ದಿರಿ’ ಎಂದಳು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಕುಶಾಲ್ಚಂದರು ಸ್ತಂಭಿತರಾದರು.

ಈ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವೇಷ ಮರೆಸಿಕೊಂಡು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ ತಂದೆ ಎಂದರು: ‘ಮಗೂ, ನೀನು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿದೆ. ಈ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನಿನ್ನ ಸೇವಕನನ್ನು ಗುರುತಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ.’ ತಂದೆ ಯನ್ನು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ಮೃದುಲಾ ಹೇಳಿದಳು ‘ನೀವು ಸೇವಕರಲ್ಲ, ನನ್ನ ಅಪ್ಪ.’

ಗತಿಸಿದ ತನ್ನ ಮಗಳು ತಿರುಗಿ ದೇಹಧಾರಿಯಾಗಿ ಬಂದ ವಿಚಾರ ಮನವರಿಕೆಯಾದ ನಂತರ ಸತ್ಯವತಿಗೆ ಅಪಾರ ಸಂತೋಷ. ಅಂದಿನಿಂದ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಅವರು ಪ್ರೀತಿಯ ಹೊನಲನ್ನೇ ಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಈ ಪುತ್ರಿಯ ಮೇಲೆ. ಮೃದುಲಳ ಮದುವೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಬಂಗಲೆಯನ್ನೂ, ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟರು. ಜೊತೆಗೆ ಚಿನ್ನಾಭರಣ ಬೇರೆ.

‘ಸ್ಮರಣೆಯಲ್ಲದೇ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನೇನಾದರೂ ಸಾಕ್ಷ್ಯ ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?’ ಎಂದು ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ಆಕೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರು. ‘ನನಗೇನೂ ತಿಳಿಯದು’ ಎಂದಳಾಕೆ. ಸ್ವೀವನ್ ಸನ್ ‘ಇದು ನಿಜವಾದ ಪುನರ್ಜನ್ಮದ ಘಟನೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈಗ ಅವರು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಇರುವ ಮಚ್ಚೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಪುನರ್ಜನ್ಮದ ಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಮಚ್ಚೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

‘ನೀವು ಹೇಗೆ ಮರಣ ಹೊಂದಿದಿರೆಂಬುದು ನೆನಪಿದೆಯೆ?’ ಎಂದುದಕ್ಕೆ,

‘ಹೌದು, ನೆನಪಿದೆ. ತೀವ್ರ ನೋವು, ಪಾದದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಯಾರೋ ಮೇಲಕ್ಕೆಳೆದಂತೆ ಸೆಳೆತ. ಸೆಳೆತ ಮೇಲು ಮೇಲಕ್ಕೇರುತ್ತ ಬಂದು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ವಿಪರೀತ ನೋವುಂಟಾಯಿತು. ಆಮೇಲೆ ತೇಲ ತೊಡಗಿದ ಅನುಭವ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹಾರಾಟ ಮಾಡಿದ ಅನುಭವ. ಎರಡು ವರ್ಷದವಳಿದ್ದಾಗ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿಚಾರ ನೆನಪಿತ್ತು. ಈಗ ಮರವೆ ಬರುತ್ತಲಿದೆ’ ಎಂದಿದ್ದಾಳಾಕೆ.

ಮೃದುಲ ಶರ್ಮಾ ಐದು ವರ್ಷದವರಿದ್ದಾಗ ಹೃಷಿಕೇಶದ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರನ್ನು ತನ್ನ ತಾಯಿ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಭೇಟಿ ಮಾಡಿದ್ದಳು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಬರಹದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ‘ದಿ ಟೈಮ್ಸ ಆಫ್ ಇಂಡಿಯ’ದ 1976ನೇ ಇಸವಿ, ಅಕ್ಟೋ ಬರ್ 31ರ ಭಾನುವಾರದ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸಚಿತ್ರ ವಿವರಣೆಯೊಂದಿಗೆ ಈ ಘಟನೆ ಪ್ರಕಟ ವಾಗಿತ್ತು. ಈ ವಿವರಣೆಗೆಲ್ಲ ಈ ಲೇಖನವೇ ಆಧಾರ.

ಪರಕಾಯ ಪ್ರವೇಶ?

ಗರ್ಭವಾಸ ಮಾಡದೆ ಪರಕಾಯ ಪ್ರವೇಶದ ಮೂಲಕ ಹೊಸಜನ್ಮ ತಾಳಿದ ವಿಚಿತ್ರ ಘಟನೆ ಯೊಂದನ್ನು ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ಸ್ವತಃ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ವಿವರಣೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ಮೂರೂವರೆ ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಬಾಲಕನೊಬ್ಬನ ಶರೀರ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಜೀವಾತ್ಮದ ನೆಲೆಬೀಡಾದ ಅದ್ಭುತವೆನಿಸುವ ಘಟನೆ ಇದು. ಉತ್ತರ ಪ್ರದೇಶದ ಮುಜಪ್ಫರ್ ನಗರದ ರಸೂಲ್ಪುರದಲ್ಲಿ 1954ರಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಘಟನೆ. ಗಿರಿಧರಲಾಲ್ ಜಾಠರ ಮಗ ಜಸಬೀರ್ ಹೆಸರಿನ ಹುಡುಗ ಸಿಡುಬು ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ. ರೋಗ ಉಲ್ಬಣಿಸಿ ಒಂದು ದಿನ ಅವನು ಸತ್ತು ಹೋದನೆಂದೇ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿದ್ದರು. ಹೋದದ್ದಂತೂ ನಿಜವೇ. ಅವನ ಶವ-ಸಂಸ್ಕಾರ ಮಾಡಲು ಗಿರಿಧರಲಾಲ್ ಹಳ್ಳಿಯ ಬಂಧುಗಳನ್ನು ಸಂಪರ್ಕಿಸಿದರು. ರಾತ್ರಿ ವೇಳೆ ಮೀರಿದುದರಿಂದ ಮಾರನೇ ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಆ ಕಾರ್ಯ ಮಾಡೋಣವೆಂದು ಅವರೆಲ್ಲ ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಗಿರಿಧರಲಾಲ್ ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ಎರಡು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಬಳಿಕ ಗತಿಸಿದ್ದನೆಂದು ತಿಳಿಯಲಾದ ಜಸಬೀರನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಚಲನೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಆತ ಸರಿಯಾಗಿ ಉಸಿರಾಡಿದ. ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಬಲನಾಗಿದ್ದ ಹುಡುಗ ಮೆಲ್ಲನೇ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡ. ಆರೋಗ್ಯ ಲಾಭವಾದ ಮೇಲೆ ಮಾತ ನಾಡತೊಡಗಿದ. ಮಾತನಾಡಲು ಶುರುಮಾಡಿದಾಗ ಜಸಬೀರನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವ ಸಂಗತಿ ಕ್ರಮೇಣ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಯಿತು.

ತಾನು ವಿಹೇದಿಯ ಶಂಕರಲಾಲನ ಮಗ ಶೋಭಾರಾಮ್. ತಾನು ತನ್ನ ಹಳ್ಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾ ಗಿದೆ ಎನ್ನತೊಡಗಿದ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣತ್ವದ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ಆ ಜಾಠರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಅಡುಗೆ ಯನ್ನು ಊಟ ಮಾಡಲು ನಿರಾಕರಿಸಿದ. ಅವನ ಹಠ ಎಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಮನೆಯ ಹತ್ತಿರ ವಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಹೆಂಗಸಿನ ಮೂಲಕ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಎರಡು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಈ ಹಠ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಅವನ ಕಣ್ಣುತಪ್ಪಿಸಿ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ತಯಾರಿಸಿದ ಆಹಾರಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ತಿನ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ತನ್ನ ಕಣ್ಣುತಪ್ಪಿಸಿ ಈ ರೀತಿ ತಿನ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದು ತಿಳಿದು ಮೊದಮೊದಲು ದುಃಖಿತನಾದರೂ ಕ್ರಮೇಣ ಅವನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡ.

ವಿಹೇದಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತಾನು ಶೋಭಾರಾಮನಾಗಿ ಮೃತಪಟ್ಟ ವಿಚಾರದ ವಿವರ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀಡಿದ. ಒಂದು ಮದುವೆಯ ಔತಣದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಹಿಂದಿರು ಗುವಾಗ ತಲೆ ತಿರುಗಿ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದು ಮಿದುಳಿಗೆ ಬಲವಾದ ಏಟಾಗಿ ತೀರಿಕೊಂಡೆನೆಂದು ಹೇಳಿದ. ತನ್ನಿಂದ ಸಾಲಪಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಆ ದಿನ ತನಗೆ ವಿಷ ಉಣಿಸಿದ ಸಂಗತಿಯನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದ.

ಜಸಬೀರನ ತಂದೆ, ಶೋಭಾರಾಮನು ಜಸಬೀರನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಆವಾಹಿತನಾದ ಸಂಗತಿ ಯನ್ನು ಪ್ರಸಾರಮಾಡಲು ಇಷ್ಟಪಡಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಹುಡುಗನ ವರ್ತನೆ ಮಾತುಕತೆ ಜನರ ಕುತೂ ಹಲವನ್ನು ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಸೆಳೆಯಿತು. ಶೋಭಾರಾಮನಿಗಾಗಿ ತಯಾರಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮ ಣಿಯ ಅಡುಗೆಯ ವಿಚಾರ ಊರಿನ ಇತರ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ತಿಳಿದು ಕ್ರಮೇಣ ವರ್ತಮಾನ ವಿಹೇದಿಗೂ ತಲುಪಿತು. ಸುಮಾರು ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಘಟನೆಯ ಸತ್ಯಾಂಶವನ್ನು ಸಾರುವ ಸಾಕ್ಷಿಗಳು ದೊರಕತೊಡಗಿದವು. ರವಿದತ್ತ ಶುಕ್ಲರು ತಮ್ಮ ಪತ್ನಿಯೊಂದಿಗೆ ಜಸಬೀರ ನನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದಾಗ ಆತ ಅವರನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಿದ. ಜಸಬೀರನ ಶರೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ಶೋಭಾರಾಮನು ಕೊಟ್ಟ ತನ್ನ ಸಾವಿನ ವಿವರಣೆಯೂ ವಿಹೇದಿಯ ಶಂಕರಲಾಲ್ ತ್ಯಾಗಿಯು ನೀಡಿದ ವಿವರಣೆಯೂ ಸರಿಯಾಗಿಯೇ ಇದ್ದವು. ಮುಂದೆ ವಿಹೇದಿಯಿಂದ ಶಂಕರಲಾಲರೂ ಕುಟುಂಬದ ಇತರ ಸದಸ್ಯರೂ ಬಂದಾಗ ಹುಡುಗ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿದ. ಬಹಳ ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದ ಎಲ್ಲರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿದ. ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ವಿಹೇದಿಯ ಹತ್ತಿರ ಹುಡುಗನನ್ನು ಕರೆತಂದು ರೈಲ್ವೇ ಸ್ಟೇಷನ್ ಹತ್ತಿರಬಿಟ್ಟಾಗ ತ್ಯಾಗಿಯ ಮನೆಯ ದಾರಿಯನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಸರಿಯಾಗಿಯೇ ಗುರುತಿಸಿದ. ದಾರಿತಪ್ಪಿಸಿ ಬಿಟ್ಟರೂ ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲದೇ ಗಂತವ್ಯಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ. ತ್ಯಾಗೀ ಕುಟುಂಬದ ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದ. ತನ್ನ ಹೊಸ ಜನ್ಮಸ್ಥಾನವಾದ ರಸೂಲ್ಪುರಕ್ಕಿಂತ ವಿಹೇದೀ ಗ್ರಾಮದ ತ್ಯಾಗಿಯವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿರಲು ಆಸಕ್ತಿ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ. ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ರಸೂಲ್ಪುರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಗೊಳೋ ಎಂದು ಅತ್ತೇಬಿಟ್ಟ. ಪುಟ್ಟ ಶರೀರದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ತನ್ನನ್ನು ವಯಸ್ಕನೆಂದೇ ತಿಳಿದು ಕೊಂಡು ಮಾತಾಡುತ್ತಿದ್ದ–ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಆ ಊರಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ಇತ್ಯಾದಿ.

ಮಾತುಕತೆಯೆಲ್ಲ ಹಿಂದಿನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ತಾದಾತ್ಮ್ಯದಿಂದಲೇ, ಎಂದರೆ ತಾನು ಶೋಭಾರಾಮ್ ಎಂಬ ಭಾವದಿಂದಲೇ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಜಸಬೀರನ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಉಪಯೋಗಿಸು ತ್ತಿದ್ದ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಗಿರಿಧರಲಾಲ್ ಗುರುತಿಸಿದ್ದರು. ಮೊದಲು ಹುಡುಗನದೇನೋ ಹುಚ್ಚಾಟ ವೆಂದು ಗದರಿಸಿದರೂ ಸತ್ಯಾಂಶ ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಸಾಂತ್ವನ ನೀಡಿ ಮರ್ಯಾದೆಯಿಂದಲೇ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ವಿಹೇದಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಹೇಳುತ್ತಾನೆಂದರೆ ಯಾರಾದರೂ ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡದೆ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಸಾಕಷ್ಟು ಹಾಸ್ಯ ಹಾಗೂ ಬೈದು ಗದರಿಸಿದ ಬಳಿಕ ಆ ರೀತಿ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ.

ವಿಹೇದಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಜಸಬೀರನು ಬಾಲೇಶ್ವರನನ್ನು (ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಮಗ) ತನ್ನ ಜೊತೆ ಯಲ್ಲೇ ತಂದೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಲಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೇ ಮಲಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಯಾರಾ ದರೂ ತನಗೆ ಬಹುಮಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಾಲೇಶ್ವರನಿಗೇ ಒಪ್ಪಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ. ಬಾಲೇಶ್ವರ ಶಾಲೆಗೆ ಹೊರಟುನಿಂತಾಗ ಇವನು ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ಬಾಂಧವ್ಯ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಬಲವಾಗಿಯೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ತ್ಯಾಗಿಗಳ ಜೊತೆಗೇ ಇದ್ದುಬಿಡಬಹುದೆಂಬ ಭೀತಿ ಯಿಂದ ಜಾಠರು ಜಸಬೀರನನ್ನು ವಿಹೇದಿಗೆ ಹೋಗಲು ಬಿಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಶೋಭಾರಾಮ್ ತೀರಿಕೊಂಡು ಜಸಬೀರನ ಶರೀರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮಧ್ಯೆ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವಗಳೇನಾದರೂ ಆಗಿದ್ದುವೇ ಎಂದು ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ್ದರು. ‘ಸಾಧುವೊಬ್ಬ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಜಸಬೀರನ ಶರೀರವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಇರು’ ಎಂದು ಆದೇಶ ನೀಡಿ ದ್ದರು ಎಂದ. ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬಂದೊದಗಿದಾಗ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಈ ಸಾಧುಮಹಾತ್ಮರಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಸಿಗುವುದೂ ಇದೆ ಎಂದೂ ಹೇಳಿದ್ದ.

ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರ ಪರಿಶೀಲಿಸಲು 1957ರಿಂದ 1974 ರವರೆಗೂ ಹಲವು ಬಾರಿ ಅಮೇರಿಕದಿಂದ ಮುಜಪ್ಫರ್ ನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಈ ಘಟನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿ ಸಿದ ಹತ್ತಾರು ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳನ್ನು ನಿಖರವಾಗಿ ಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಜಸಬೀರನಿಗೆ ಜಾಠರ ಜಾತಿಯ ಹುಡುಗಿಯೊಂದಿಗೆ ವಿವಾಹವಾಯಿತು. ತನ್ನ ಈ ಜೀವನದ ತಂದೆತಾಯಿ ಸಹೋದರರೊಡನೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಮೆಲ್ಲನೇ ಮರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

ಸಾಯಲಾರಿರಿ ನೀವು!

‘ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳು ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದು ನಡೆದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಜನ್ಮಾಂತರ ಸಂಬಂಧದ ಅನುಭವಗಳಿವೆ ಎಂದಾಗುತ್ತದೆಯೇ?’ ಎಂದು ನೀವು ಕೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಕಲೆಹಾಕಿದ್ದಾರೆ. ಜನ್ಮಾಂ ತರದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲದ ಜನಾಂಗದಲ್ಲೂ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಸ್ಮರಣೆಯುಳ್ಳ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಅಯಾನ್ ಸ್ಟೀವನ್ಸನ್ ಇಂತಹ ಸಹ ಸ್ರಾರು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸಿದ್ದಾರೆ. ಸಾವನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಸಂಶೋಧನೆಯಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ತಥ್ಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ, ಅಯಾನ್ ಕ್ಯೂರಿ ಅವರ ಗ್ರಂಥ ‘ನೀವು ಸಾಯಲಾರಿರಿ’* ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೈಲುಗಲ್ಲು. ಅವರ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಅಧ್ಯಯನದಿಂದ ವ್ಯಕ್ತವಾದ ಸತ್ಯಗಳಿವು–

1. ಸಾವಿನೊಂದಿಗೆ ಜೀವನ ಅಂತ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹಾತೀತ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ.

2. ಗತಿಸಿಹೋದ ಜೀವಾತ್ಮರು ವಿಭಿನ್ನಸ್ತರ ಅಥವಾ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಅರಿವು ಚಟುವಟಿಕೆ ಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಯೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಸ್ಥೂಲ ದೇಹಧಾರಿಗಳಾದ ನಮಗದು ಗೋಚರವಾಗದು.

3. ಆ ಲೋಕಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇಳೆಯಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಶರೀರವನ್ನು ಧರಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ಹಾಗೂ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ನೆನಪು ಮಾಸುವುದು.

4. ಹೇಗೆಂದರೆ ಹಾಗೆ ಜೀವಾತ್ಮ ತಿರುತಿರುಗಿ ದೇಹಧಾರಿಯಾಗಿ ಬರಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣ ನಿಯಮವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಹೀಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುವ ಕೆಲಸ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು.

ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ಯಾವ ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹವಿಲ್ಲದೆ, ಮಾನವ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಆಳವಾದ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಪರಾಮಾನಸಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ತಳೆದು ತೆರೆದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಗೆ ಹೊರಟವರು ಅಯಾನ್ ಕ್ಯೂರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ದಾಗ, ಈ ಮಾತುಗಳ ಮಹಿಮೆ ನಿಮಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗದಿರದು.

ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನದ ಕೊಡುಗೆ

ಶೀಲಾ ಒಸ್ಟ್ರೆಂಡರ್ ಮತ್ತು ಲಿನ್ ಶ್ರೋಡರ್ ಬರೆದ ಒಂದು ಉದ್ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಲಂಡನ್ನಿನ ಎಬೇಕಸ್ ಪ್ರಕಾಶನ ಸಂಸ್ಥೆ ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಪ್ರಕಟಿಸಿತು. ಈ ಇಬ್ಬರು ಲೇಖಕಿಯರು ಎಂಟು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ರಷ್ಯದ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನ್ವೇಷಣಾತಜ್ಞರ ಸಹಕಾರದಿಂದ ಹಲವು ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದರು. 1968ನೆ ಇಸವಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಸ್ಕೋ ನಗರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಪರಾಮನ ಶ್ಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಶೇಷ ಸಭೆಗೆ ಆಹ್ವಾನಿತರಾಗಿ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಹಲವು ಮಂದಿ ತಜ್ಞರನ್ನು ಭೇಟಿಮಾಡಿ, ಅಲ್ಲಿ ನಡೆದ, ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಸಂಬಂಧವಾದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ಕೇಳಿ, ವಿಸ್ತೃತವೂ, ಅಧಿಕಾರಯುತವೂ ಆದ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದರು. ಆ ಗ್ರಂಥದ ಹೆಸರು Psychic Discoveries Behind The Iron Curtains ಎಂದು. ‘ಕಬ್ಬಿಣದ ಪರದೆಯ ಹಿಂದಿನ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಶೋಧನೆಗಳು’ ಎಂಬುದು ಆ ಶಿರೋನಾಮೆಯ ಅರ್ಥ. ರಷ್ಯದ ಸರಕಾರವು ಈ ತೆರನಾದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಗಾಗಿ ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮಿಲಿಯ ರೂಬಲುಗಳನ್ನು ನಿಗದಿಮಾಡಿದೆಯೆಂದೂ, ಅಮೇರಿಕಾ ದೇಶದ ಇಂಥ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಗಿಂತ ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳಷ್ಟಾದರೂ ರಷ್ಯದವರು ಮುಂದಿದ್ದಾರೆಂದೂ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಮೇರಿಕ ಈ ಬಗ್ಗೆ ತೀವ್ರವಾದ ಕ್ರಮ ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಅವರು ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ– ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ. ರಷ್ಯನ್ ತಜ್ಞರು ತಾವು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಎಲ್ಲ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊರದೇಶ ದಿಂದ ಬಂದವರಿಗೆ ತಿಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. (ಅದೇ ‘ಕಬ್ಬಿಣದ ಪರದೆ!’) ಆದರೆ ಬೇಕಷ್ಟು ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆಂಬುದು ಸತ್ಯ. ಆ ಗ್ರಂಥಕರ್ತರು ಭೆಟ್ಟಿಯಾದ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನ್ವೇಷಣಾತಜ್ಞ ಡಾ. ವೆಲಿಸಿವ್ರ ಒಂದು ಮಾತು–‘ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಸೋವಿ ಯತ್ ವಿಜ್ಞಾನ “ಭಾವಪ್ರೇಷಣ”(Telepathy)ದಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವೀ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿತ್ತು’ ಎಂಬುದು ಸ್ಮರಣೀಯ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ರಷ್ಯದ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂಬುದಕ್ಕೊಂದು ಜೀವಂತ ಸಾಕ್ಷಿ. 1930ರ ಹೊತ್ತಿಗೆ ರಷ್ಯಾದಲ್ಲಿ ರಾಕೆಟ್ ಯುಗದ ಪಿತನೆನಿಸಿದ ಕೆ. ಈ. ಟ್ಸಿವೊಲ್ಕೊವ್ಸ್ಕಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಓದಿದರೆ, ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಹಿರಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ, ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಚಾರ ದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತಾಳಿ ಸಂಶೋಧನೆಗೆ ಹೇಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬ ಅರಿವಾ ದೀತು. ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ‘ದೂರದ ಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ಪಯಣಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ “ಭಾವ ಪ್ರೇಷಣೆ”ಯ ತರಬೇತಿ ಮತ್ತು ಆ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ನೈಪುಣ್ಯ ಆವಶ್ಯಕ. ಆ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಣಾತರಾದ ಜನರು ಪೂರ್ಣ ಮಾನವಜನಾಂಗದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ನೆರವಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅಂತರ್ ಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವ ರಾಕೆಟ್ಟು ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರೆ, ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಅಧ್ಯಯನ ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ವಭಾವ ವೈಚಿತ್ರ್ಯದ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಬಯಲು ಮಾಡುವುದು. ಈ ರಹಸ್ಯೋದ್ಘಾಟನೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಮಾನವನು ಸಾಧಿಸಬಹುದಾದ ಸರ್ವೋಚ್ಚ ಗುರಿ ಅಥವಾ ಸಿದ್ಧಿ.’

ಎಡ್ವಡ್R ಸೌಮಾವ್ ಮತ್ತು ಭಾವಪ್ರೇಷಕ ತಜ್ಞ ಕಾರ್ಸ್ನಿಕೋಲಾೈವ್ ಅವರು ಸೋವಿ ಯತ್ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ಪರಾಮಾನಸಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳ ಜನಪ್ರಿಯತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವಗಳನ್ನು ಕುರಿತು 152ರಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿನ ಗ್ರಂಥ ಗಳು ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಪ್ರಕಟವಾಗಿವೆ! ಸೋವಿಯತ್ ಸರಕಾರ ಮುದ್ರಣ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸು ತ್ತಿದೆ. ಮುದ್ರಿಸುವ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ ಕತ್ತರಿ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡುವ ಹಕ್ಕನ್ನು ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಈ ಜಾತಿಯ ಗ್ರಂಥಗಳು ಇಷ್ಟೊಂದು ಅಪಾರ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಲು ಕಾರಣ ಅಲ್ಲಿ ಈ ನಿಟ್ಟಿನ ಸಂಶೋಧನೆಗೆ ಸಿಗುವ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಮತ್ತು ಜನರ ಆಸಕ್ತಿ ಎಂದು ಬೇರೆ ಹೇಳಬೇಕೇ? ಆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಅದ್ಭುತ ಶೋಧನೆಗಳು ನಡೆದಿವೆ! ಇನ್ನೂ ನಡೆಯು ತ್ತಿವೆ!

ಎರಡು ದೇಹಗಳಿವೆಯೇ ನಮಗೆ?

ಎಲುಬು ರಕ್ತ ಮಾಂಸ ನರವ್ಯೂಹಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರಿಸದ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪುರಾತನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಗೋಚರಿಸಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾದ, ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಒಂದು ಚೈತನ್ಯಮಯ ಶರೀರವಿದೆ ಎಂಬ ಸೂಚನೆ ರಷ್ಯನ್ ತಜ್ಞರಿಗೆ ಸುಮಾರು 1939ರ ಹೊತ್ತಿಗೇನೇ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಆಗಲೇ ದಕ್ಷಿಣ ರಷ್ಯಾದ ಕ್ಯೂಬಾನ್ ಪ್ರಾಂತದ ಕ್ರಸ್ನೋದರ್ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿತ್ತು. ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮನುಷ್ಯ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದಿಂದಿರುವ ಈ ಚೈತನ್ಯಶರೀರವನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಅಗತ್ಯವಾದ ಕೆಲವೊಂದು ಉಪಕರಣಗಳನ್ನು ಸಜ್ಜುಗೊಳಿಸಲು ತಜ್ಞನನ್ನು ಹುಡುಕು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಸಹಾಯಕನಾಗಿ ಬಂದ ತಾಂತ್ರಿಕತಜ್ಞನೇ ಸಮ್ಯೋನ್ ಡೆವಿಡೊವಿಚ್ ಕೀರ್ಲಿ ಯನ್. ಅವನೇನೂ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಎನಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಗೆ ಬಂದವನಲ್ಲ. ವಿದ್ಯುದ್ಯಂತ್ರಗಳನ್ನು ರಿಪೇರಿಮಾಡುವ, ಅವುಗಳಿಗೆ ಸುಧಾರಿತ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುವ, ತಾಂತ್ರಿಕ ತರಬೇತನ್ನು ಪಡೆದ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿ, ಸಾಹಸಿ, ಶ್ರಮಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಅವನ ಪತ್ನಿ ವ್ಯಾಲೆಂಟೈನ್ ಪತ್ರಿಕೋದ್ಯಮಿ, ಅಧ್ಯಾಪಕಿ. ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ದಂಪತಿಗಳು ಸಸ್ಯಜೀವನದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪರಿಶೀಲನೆಗಾಗಿ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದರ್ಶಕವನ್ನು ಹಲವು ವರ್ಷಗಳ ಮೊದಲೇ ತಯಾರಿಸಿದ್ದರು. ಇದೀಗ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಇಲೆ ಕ್ಟ್ರಾನ್ ಮೈಕ್ರೋಸ್ಕೋಪನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಒಂದು ಪರಿಷ್ಕೃತ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿ ಆತ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಶಾಶ್ವತಗೊಳಿಸಿದ. ಅಧಿಕ ಆವರ್ತನದ ವಿದ್ಯುತ್ಪ್ರವಾಹ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಆತನು ಫೋಟೋಗ್ರಫಿಯ ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಕೈ ತಾಗಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಚುಕ್ಕೆಗಳೂ, ಚಂಚಲವಾದ ರೇಖೆಗಳೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡವು. ಈ ಘಟನೆ ಅವನನ್ನು ಪರಿಷ್ಕೃತ ಉಪಕರಣದ ಶೋಧನೆಗೆ ಪ್ರೇರಿಸಿ ಒಬ್ಬ ಸಂಶೋಧಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿತು.

ಹೆಚ್ಚು ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸದೆ ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಲು ಮುಂದೆ ಹೇಳುವ ಉದಾಹರಣೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಬಹುದು. ಅಯಸ್ಕಾಂತವು ಕಬ್ಬಿಣದ ಸಣ್ಣ ತುಣುಕುಗಳನ್ನು ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತದೆಂಬುದು ಎಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದ ವಿಚಾರ. ಜೀವಂತ ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರವು ಹೊರಸೂಸುವ ವಿಕಿರಣದ ಪರಿಧಿಯನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಅಯಸ್ಕಾಂತದ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಕಾಂತಶಕ್ತಿಯಂತೂ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದ ಕಬ್ಬಿಣದ ತುಣುಕುಗಳನ್ನು ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಸೆಳೆದಾಗ ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಅರಿವು-ಕಲ್ಪನೆ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡುವುದು. ಅದೇ ರೀತಿ ಮನುಷ್ಯದೇಹದಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುವ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಚೈತನ್ಯವು ವಿದ್ಯುತ್ತಿನ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಪ್ರಭಾವಗೊಳಿಸುವುದೆಂದು ತಜ್ಞರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ಆ ಚೈತನ್ಯ ಅಥವಾ ಪ್ರಭಾವಲಯದ ಫೋಟೋ ತೆಗೆಯಲು ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಅಂಗವನ್ನು ಅಧಿಕ ಆವರ್ತನದ ವಿದ್ಯುತ್ ಪ್ರವಾಹ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮೀಪವಿರಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುವ ಚೈತನ್ಯವು ವಿದ್ಯುತ್ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ. ಆಗ ಅವುಗಳ ಬಣ್ಣವೂ ಬದಲಿಸುತ್ತದೆ. ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಉಪಕರಣದಿಂದ ಅವುಗಳ ಸ್ಥಿತ್ಯಂತರ, ಗತಿವೈಚಿತ್ರ್ಯ, ವರ್ಣವೈವಿಧ್ಯಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣ ವಿದ್ಯುತ್ ಅಲ್ಲದ ‘ಚೈತನ್ಯವನ್ನು’ ಒಂದು ರೀತಿ ವಿದ್ಯುತ್ತಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ನಿಲುಕುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ.್ಣಋಸ್ಖಿಚಿ¯1

ಸೂರ್ಯಗ್ರಹಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯಮಂಡಲವನ್ನು ಚಂದ್ರಬಿಂಬ ಮರೆಮಾಡಿ ಮಸುಕು ಗೊಳಿಸುವಂತೆ ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ಆ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಚೈತನ್ಯಮಯ ಶರೀರವನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ಥೂಲದೇಹವು ಮರೆಯಾಗಿಸಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೋವಿಯತ್ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡರು. ನಾವು ಜೀವವಿರುವ ವುಗಳು ಎನ್ನುವ ಸಸ್ಯಗಳೇ ಇರಲಿ ಅಥವಾ ಮನುಷ್ಯರೇ ಇರಲಿ, ಪ್ರಾಣಿಗಳೇ ಇರಲಿ–ಈ ಎಲ್ಲ ಚೇತನ ವಸ್ತುಗಳೂ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ, ಅಣುಪರಮಾಣುಗಳಿಂದ ರಚಿತವಾದ ಸ್ಥೂಲ ಆಕಾರ ಮತ್ತು ದೇಹಗಳಿಂದ ಕೂಡಿವೆ. ಇವುಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯಶಾಲಿ ಯಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಕಂಡರು. ಅದನ್ನವರು ‘ದಿ ಬಯಲೋಜಿಕಲ್ ಪ್ಲಾಸ್ಮಾಬಾಡಿ ತ್ ಬಿಹ್nಹಿೂಜ್ಞಿೄ ಲಿಾಸಿೄಪ್, ಬಿಖಿಹಿಷಿಾnಸಿವಿೂೄ ಲಿಾಸಿೄಪ್, ಬಿವ್stೂವಿl ಲಿಾಸಿೄಪ್, ಬಿಹ್tಯಿಹಿೂಶಿಷಿ ಲಿಾಸಿೄಪ್, ಬಿಜ್ಞ್lೆಶಿಸಿಶಿಷಿ ಲಿಾಸಿೄಪ್, ಬಿಷಾೆntಹಿೂಿವಿೂt ಲಿಾಸಿೄಪ್, ಬಿಲೂಹಿ-ಿಯಿೄsಶಿಷಿವಿl ಲಿಾಸಿೄಪ್.

ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣದ ಮೂಲಕ ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹದ ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿದೇಹದ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿ ಅದ್ಭುತ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದವರು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಕುತೂಹಲಿಗಳಾದ ಜನರಲ್ಲ. ಸೋವಿಯತ್ ದೇಶದ ಪ್ರಿಸೀಡಿಯಮ್ ಆಫ್ ದಿ ಅಕಾಡೆಮಿ ಆಫ್ ಸೈನ್ಸಸ್ನ ಮೇಧಾವಿಗಳಾದ ಸಂಶೋಧಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಇತರ ಸಂಶೋಧನಾಲಯಗಳ ಹಿರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು, ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳ ನುರಿತ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರುಗಳು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಉದ್ಗಾರ ಗಳ ಧಾಟಿ ಇದು–

‘ವಿವರಿಸಲಸಾಧ್ಯವಾದುದು! ವಿದ್ಯುತ್ ಜ್ವಾಲೆಗಳಂತೆ ಜಗಜಗಿಸುತ್ತವೆ! ಜ್ವಾಲೆಯ ಅಗ್ರ ಭಾಗ ನೀಲ ಕಿತ್ತಳೆ ಬಣ್ಣಗಳಿಂದ ಹೊಳೆಯುತ್ತವೆ. ಆ ಜ್ವಾಲೆಯ ಕೆಲವು ಭಾಗಗಳು ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿ ನಿರಂತರ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಾರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಬೆಳಕುಗಳು ಮೂಡಿ ಮಾಯವಾಗುವ ತಾರಿಕೆ ಗಳಂತೆ ಗೋಚರಿಸಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅದ್ಭುತ, ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ, ರಹಸ್ಯ ಪೂರ್ಣವಾದ ತೇಜೋಮಯ ಜಗತ್ತು!!’

ಈ ಉಪಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಆ ಚೈತನ್ಯಮಯ ದೇಹದಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುವ ಪ್ರಭೆಯ ವಿವಿಧ ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲಾಯಿತು. ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಭಾವೋದ್ವೇಗಗಳಿಗೆ ಸಿಲುಕಿದಾಗ, ಸಂತಪ್ತನಾದಾಗ, ಆ ವರ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕಂಡುಬಂತು. ಅದರ ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು, ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಮುಂದೆ ರೋಗ ಬರುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಯನ್ನೂ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಜ್ಞರು ಪ್ರಯೋಗಗಳ ಮೂಲಕ ಕಂಡು ಕೊಂಡರು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ರಷ್ಯಾ ಸಾಧಿಸಿದ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಸಂಶೋಧನೆ ಇದು ಎನ್ನುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಲ್ಲ.

ದೀರ್ಘಕಾಲ ಕೀರ್ಲಿಯನ್ ಉಪಕರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದ ಸೋವಿಯತ್ ತಜ್ಞರು ಸಾವಿನ ಸಮಯದಲ್ಲೂ ಉಂಟಾಗುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಬದಲಾವಣೆಗಳ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತೆಗೆದಿ ದ್ದರು. ಸಸ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಸಾವಿನ ಅಂಚನ್ನು ಸಮೀಸಿದಾಗ ಚೈತನ್ಯಮಯ ಶರೀರದ ಜ್ವಾಲೆ ಗಳು ಸ್ಥೂಲ ಶರೀರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗುವುದನ್ನು ಅವರು ಕಂಡರು. ಸಂಪೂರ್ಣ ಸತ್ತುಹೋದ ಸಸ್ಯ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಚೈತನ್ಯಮಯ ಶರೀರದ ಸುಳಿವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ!

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ವಿಚಾರಗಳು ಸತ್ಯ: ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅಗಾಧ ಪ್ರಮಾಣದ ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷಣೆಗಳು ರಷ್ಯದಲ್ಲಿ ನಡೆದಿವೆ, ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನು ಭವಗಳಿಂದ ಪಡೆದ ತಥ್ಯಗಳನ್ನು ಗುಪ್ತ ಪೋಲೀಸ್ ಪಡೆ, ಸೈನ್ಯ ಇಲಾಖೆಯವರು ತಾವು ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೆಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಸಮಾಜ ವಿರೋಧಿ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದ ಜನರನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಲು ಭಾವಪ್ರೇಷಣ ವಿಧಾನದ ಒಂದು ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರುವ ಮಹಾವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವವನ್ನು ತುಚ್ಛವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವ ಭಾಗದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ, ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಯಾವುದೇ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳು ಅಥವಾ ಅಲೌಕಿಕ ಘಟನೆಗಳು ನಡೆದರೂ, ಆ ಘಟನೆಗಳ ವಿವರವಾದ ವಾರ್ತೆ ಅವರಿಗೆ ಸಿಗು ವಂತೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಇದೆ. ಪಶ್ಚಿಮದ ಎಲ್ಲ ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವಿಗಳ, ಸಂಶೋಧಕರ ವಿಚಾರವೂ ರಷ್ಯನರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ತಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲೇ ಇರುವ ಅನುಭಾವಿಗಳನ್ನೂ, ದೂರದರ್ಶನ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳವರನ್ನೂ, ಭವಿಷ್ಯವಾದಿಗಳನ್ನೂ, ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ರೋಗಗಳನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸುವವ ರನ್ನೂ ಸಮೀಪಿಸಿ, ಆ ಬಗ್ಗೆ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಮಾಡಿ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗಿ ಆ ಘಟನೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವ ಹಂಬಲ ಅವರದು. ಈ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಪರಿಶೋಧನೆ ಮಾಡಿದವರು ಡಾ. ಲೊಜನೋವ್. ಅವರು ಭಾರತದ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದವರು.

ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅಸಡ್ಡೆ ಏಕೆ?

ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಸಂಖ್ಯ ಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಜಗತ್ತಿನ ಮುಖ ವನ್ನೇ ಬದಲಿಸಿದ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ, ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳ ಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಅಧಿಕೃತ ವಿವರಗಳನ್ನು ಮೊದಲಾಗಿ ಓದಿಕೊಂಡರೆ, ನಾವು ಭಾರತೀಯ ವಿಚಾರವಾಹಿನಿಯ ಪರಿಚಯವನ್ನು–ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಜನ್ಮಾಂತರ ಕರ್ಮಗಳ ಬಗೆಗೆ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರು ಅನ್ವೇಷಿಸಿ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಮಾನಸಿಕ ಸಿದ್ಧತೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಂತಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇಂದು ಆಂಗ್ಲ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಾದರೂ ಈ ಹಳೆಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು ‘ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯ ಕಂತೆ, ಪಾಮರರನ್ನು ವಂಚಿಸಲು ಮಾಡಿದ ಸಂಚು’–ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಯು ರೂಢಮೂಲವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಾಯಃ ನೂರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಇವುಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಕ್ತನ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳ ಸತ್ವ ಮತ್ತು ಮಹತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದು, ಅದನ್ನು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ಬದುಕಿಗೊಂದು ಸಾರ್ಥಕತೆ ಹೇಗೆ ಬಂದೀತು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಪ್ರಯತ್ನ ದುರ್ಲಭ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ವಿರಳ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ಇತ್ತ ಭೌತಿಕ ವಿಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಗತಿಯ ಕತೆಯನ್ನು ಸರ್ವತ್ರ ಪ್ರಸಾರಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವೇಳೆ, ಏಕೋ ಭಾರತೀಯ ವಿದ್ವಾಂಸರು, ವಿಚಾರವಂತರು, ಇಂಥ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿವೇಚಿಸುವುದು ತಮ್ಮ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಕುಂದು ತರುವಂಥ ಸಂಗತಿಯೆಂದು ನಾಚುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ! ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ಯಾವುದೇ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಖಂಡಿಸುವುದೇ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿಯ ಲಕ್ಷಣವೆನ್ನುವಂತಾಗಿದೆ! ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಬಾಲಿಶ ಪರಾನುಕರಣೆಯೇ. ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದ ಹಿರಿಯರೂ, ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರೂ ಈ ದೇಶವು ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಅಭಿಮಾನಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಭಾರತವು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕೊಡುವ ಕಾಣಿಕೆಯೊಂದಿದೆ ಎಂಬ ದೃಢನಂಬಿಕೆ ಅವರಲ್ಲಿತ್ತು. ವಿಜ್ಞಾನದ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸಿದ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಎದು ರಿಸಿ ನಿಲ್ಲುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಸನಾತನ ತತ್ತ್ವಗಳಿವೆ ಎಂದವರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ನಂತರದ ಪೀಳಿಗೆ, ಈ ಧಾರ್ಮಿಕ, ತಾತ್ವಿಕ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಮರೆಯತೊಡಗಿರುವುದು ಸತ್ಯ. ಇಂದು ಭಾರತೀಯರ ಯೋಗ, ತತ್ತ್ವಚಿಂತನೆ, ಸಂಗೀತ ಮತ್ತು ಕಲೆ–ಇವು ಇತರ ದೇಶದ ಜನರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿವೆ? ಕೇವಲ ಹೊಸತನದ ಕ್ಷಣಿಕ ಕುತೂಹಲ, ಉದ್ವೇಗ ಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅಲ್ಲ. ಈ ದೇಶದ ಪುರಾತನ ಪುಷಿಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿ, ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಜನತೆಗೆ ಕೆಲವೊಂದು ಶಾಶ್ವತ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ವಿಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಗತಿಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿ ಅದರ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದಿದೆ. ಅದರ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಪರಿಚಯವಾದವರಿಗೆ ಭಾರತದ ಅನ್ವೇಷಣಾ ವಿಧಾನ ತಿಳಿಯುವ ಹಂಬಲವುಂಟಾಗುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯರು ತಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲೇ ‘ಪರದೇಶಿ’ಗಳಾಗಬಾರದು ಎಂದು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಪುನರ್ನಿಮಾRಣಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿದು, ಮಡಿದ, ಎಲ್ಲ ಹಿರಿಯರೂ ಸಾರಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ದಾಸ್ಯದಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ನೈಚ್ಯಾನುಸಂಧಾನದಿಂದ ಮತ್ತು ಪರಾನುಕರಣೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಪರಂಪರೆಗೆ ನಾಚುವ ರೋಗ ಭಾರತೀಯನನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ವಿದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ ನಂಬಲರ್ಹವಾದ ಅಧಿಕೃತ ವಾದ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಮೊದಲು ಮುಂದಿಟ್ಟು, ಅನಂತರವೇ ಭಾರತೀಯ ವಿಚಾರ ವಿಧಾನದ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡಲು ಹೊರಟಿದ್ದೇನೆ.

ಮರೆತುಹೋದ ಸತ್ಯ?

ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ಅತಿ ಮಾನುಷವೂ, ಅದ್ಭುತವೂ ಆದ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಘಟನೆಗಳನ್ನೂ ಜನ ನಂಬುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕಾಲದಲ್ಲೇ ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳ ಮೂಲವನ್ನು ಅನ್ವೇಷಿಸಲು ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸ ಯೋಗಾ ಭ್ಯಾಸಗಳ ಮೂಲಕ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಯಶಃ ಈ ಅನ್ವೇಷಣೆಯೇ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಮುಂದಿನ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಈಶ್ವರ, ಆತ್ಮ, ಪರಕಾಲ, ಜನ್ಮಾಂತರ, ಲೋಕಾಂತರ, ಕರ್ಮ, ಧರ್ಮ, ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಮುಕ್ತಿ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ವಿಶಿಷ್ಟ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವ ಸಾನವಾಯಿತು ಎಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಕಂಗೊಳಿಸುವ ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳ ಬೆಳಕಿನ ಈಗಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲೂ, ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳ ಬಗೆಗೆ ಆಗೀಗ ವಿಶ್ವಸನೀಯವಾದ ವರದಿಗಳು ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳು ಸತ್ಯದೂರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಸತ್ಯವನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವ ತೋರಿಕೆಗಳಾಗಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತಮ್ಮದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ಜನರು ಸಹಜವಾಗಿ ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸಂಶಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಕಾರಣವಿಷ್ಟೆ: ವಿಜ್ಞಾನದ ಶೋಧನೆಗಳು ನಾವು ದಿನ ನಿತ್ಯವೂ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸುವ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತಾದದ್ದು. ಆದರೆ ಅಮಾನುಷ ಅಥವಾ ಪವಾಡದ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಅದ್ಭುತವೆನಿಸುವ ಘಟನೆಗಳು, ಸರ್ವದಾ ಎಲ್ಲರ ಪರಿಶೀಲನೆ ಪರೀಕ್ಷಣೆಗಳಿಗೆ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಿಲುಕುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷಣೆಗೊಳಪಡಲಾರದ ಎಷ್ಟು ಘಟನೆಗಳಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸಲು ಇಷ್ಟಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಗತಾನುಗತಿಕವಾಗಿ ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳು ವಿಜ್ಞಾನಿಯ ಸಂಶಯದೃಷ್ಟಿಗೆ ಮತ್ತು ಕಟುವಿಮರ್ಶೆಗೆ ತುತ್ತಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಒಂದು ವೇಳೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಅಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ಅನುಭವಿಸಿ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಯುಂಟಾದ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ದೃಢನಿಲುಮೆ ಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಹಿಂಜರಿಯುತ್ತಾರೆ! ‘ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಬೆಂಬಿಡದ ವಿಜ್ಞಾನಿಯಾತ’ ಎಂಬ ಅಪಹಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಬೇಕೆಂಬ ಭೀತಿಯೇ ಅವರನ್ನು ಇಂಥ ಬಿಕ್ಕಟ್ಟಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ! ಯಥಾರ್ಥ ಸಂಶೋಧಕರೂ, ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಅತಿಮಾನುಷ ಘಟನೆ ಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿ ಸಫಲರಾದರೂ, ಈ ಘಟನೆಗಳ ಬಗೆಗೆ ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ಸಾರ್ವಜನಿಕರ ತಿರಸ್ಕಾರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ದಾಟಿ ನಿಲ್ಲಲು ಸಮರ್ಥರಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರೂ, ವಿರೋಧಿಗಳ ಸಂಖ್ಯಾ ಬಲದೆದುರಲ್ಲಿ ಅವರ ದುರ್ಬಲ ದನಿಯು ಅರಣ್ಯರೋದನವಾಗುವುದು. ತಮ್ಮ ಮತೀಯ ಸಾಧನೆ, ಬೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಂಥ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಸ್ಥಾನವೀಯದಿದ್ದ ಆಯಾಯ ಧರ್ಮದ ಮುಖಂಡರುಗಳು ಇಂಥ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸರ್ವಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ವಿಚಾರಲಹರಿಗೆ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಆರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಕ್ಕೆ, ವಿರೋಧವೆಂದು ತೋರುವು ದನ್ನು ರಾಜಕೀಯಸ್ಥರೂ ಅಧಿಕಾರಾರೂಢರೂ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯೆಂದು ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಹೀಗೆ ಸತ್ಯವು ಪೂರ್ವಾಗ್ರಹದೂಷಿತರ ಗೊಂದಲದ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ಮರೆಯಾದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಯಥಾರ್ಥ ಅನ್ವೇಷಕರಿಗೆ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರದಿರದು.

ಪ್ರಯಾಣದ ಅನುಕೂಲತೆಗಳೂ, ಜ್ಞಾನಪ್ರಸಾರದ ವಿಧಾನಗಳೂ, ಬಹಳಷ್ಟು ಸೀಮಿತವಾಗಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಂದು ಭಾವನೆಗಳು ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾರವಾಗಿ ರೂಢಮೂಲವಾಗಲು ಅನೇಕ ಶತಮಾನಗಳು ಬೇಕಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಮನುಷ್ಯನ ದೇಹವು ನಶಿಸಿ, ಬಿದ್ದು ಹೋದರೂ, ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಚ್ಯುತಿ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಕೆಲವು ಜನಾಂಗಗಳಿಗೆ ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳೇ ಬೇಕಾದವು. ದೇಹವಲ್ಲದೇ ಆತ್ಮನಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಯುಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ಸಮಯ ಬೇಕಾಯಿತು. ಜೀವಾತ್ಮನು ದೇಹದೊಂದಿಗೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಆ ಜೀವಾತ್ಮ ಬರುವುದೆಲ್ಲಿಂದ, ಮುಂದೆ ಹೋಗುವುದೆಲ್ಲಿಗೆ, ಅವನ ಗಮನ, ಆಗಮನಗಳ ಕ್ರಮಗಳೇನು? ಎನ್ನುವ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಚಿಂತನೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ನಿಷ್ಕೃಷ್ಟ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಬರಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಕಾಲಾವಕಾಶ ದೊಂದಿಗೆ ಬೇಕಷ್ಟು ವಿರೋಧವನ್ನೂ ವಿಚಾರವಂತರು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಆದರೂ ವಿರೋಧ ಪರಿಹಾರ ಮಾಡಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾಗಿ ಸರ್ವಜನ ಪರಿಗ್ರಾಹಿಯಾಗುವಂತೆ ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರು ಹಿಂದಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದಂಥ ಒಂದು ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದರೆ ಆ ಗ್ರಂಥದ ಉದಯಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಎಷ್ಟೊಂದು ಚಿಂತನ-ಮಂಥನ, ಪರಿಶೀಲನೆ, ಪ್ರಯೋಗ, ಸಾಧನೆ, ಅನುಷ್ಠಾನಗಳು ನಡೆದಿರಬೇಕು! ಆ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ತಜ್ಞರಾದವರು ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನೂ ಹೇಗೆ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಪೀಳಿಗೆಗೆ ತಿಳಿಸಿರಬಹುದು–ಎನ್ನುವ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಕಲ್ಪನೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದೀತು. ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ಮುಲ್ಲರ್ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಂತೆ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಸುಮಾರು ಆರು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳ ಪ್ರಾಚೀನತೆ ಇದೆ. ಇತರ ಕೆಲವು ಮೂಲಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಾಚೀನತೆ ಇದೆ. ಗೌತಮನು ಬುದ್ಧನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಅರಣ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಅಸಂಖ್ಯ ಸಾಧಕ ತಪಸ್ವಿಗಳನ್ನು ಕಂಡ ವಿಚಾರವಿದೆ. ಯೋಗಸೂತ್ರಕಾರರಾದ ಪತಂಜಲಿ ಮಹಾ ಮುನಿ ಕ್ರಿ.ಪೂ. ಎರಡನೇ ಶತಮಾನಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೆಂದು ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ಮುಲ್ಲರ್ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳನ್ನೂ, ಅದು ಏರಬಹುದಾದ ಎತ್ತರವನ್ನೂ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ಪ್ರಯೋಗ–ಅನುಭವಪುರಸ್ಸರವಾಗಿ ಬರೆದ ಒಂದು ಅನುಷ್ಠಾನ ಗ್ರಂಥ ಅದು. ಅಣು-ಪರಮಾಣು-ರಾಕೆಟ್ಟುಗಳ ಯುಗ ಆರಂಭವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮುನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಗತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇದ್ದಂತೆ, ಈಶ್ವರ, ಆತ್ಮ, ಪರಕಾಲ, ಜನ್ಮಾಂತರ ರಹಸ್ಯ, ಕರ್ಮವಾದ ಮೊದಲಾದ ವಿಚಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಿರ್ಧಾರಾತ್ಮಕ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸು ವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು, ಸಾಕಷ್ಟು ಅಧ್ಯಯನ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳು ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದಿರಬೇಕಲ್ಲವೇ?

ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಮುಕ್ತಮಾರ್ಗ

ಚಾರುವಾಕರ ಹೊರತಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು, ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಗಾಗಿ ಒಂದು ಸರ್ವ ಸಮ್ಮತವಾದ ಕ್ರಮವನ್ನು ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ, ಅನುಮಾನ ಮತ್ತು ಶಬ್ದ ಪ್ರಮಾಣ ಎಂಬವು ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಆ ವಿಧಾನದ ಸೋಪಾನಗಳು. ವೀಕ್ಷಣೆ, ಊಹನೆ, ಪ್ರಯೋಗ-ಪರಿಶೀಲನೆಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಧಾನದಂತಲ್ಲವೇ ಇದು? ಆದರೆ ಅವು ಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅನ್ವೇಷಿಸ ಹೊರಟ ತಥ್ಯಗಳು ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತನ್ನು ಕುರಿತಾದು ವಲ್ಲ–ಅಂತರ್ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದವು. ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳ-ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ? ಸುಖ, ದುಃಖಗಳೇನು? ಬದುಕಿನ ಅರ್ಥ, ಉದ್ದೇಶಗಳೇನು? ಸಾವು ಏನು? ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಏನು? ವ್ಯಕ್ತಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ, ವೈವಿಧ್ಯಗಳಿಗೇನು ಮೂಲಕಾರಣ? ಇತ್ಯಾದಿ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಉತ್ತರ, ಅವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ನಿಯಮ–ಅವರ ಅನ್ವೇಷಣೆಯ ವಸ್ತು ಅಥವಾ ಗುರಿ ಆಗಿತ್ತು.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ. ಇದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅಕ್ಷವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ನಾಲಗೆ, ಚರ್ಮ– ಇವುಗಳು ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಉಂಟಾಗುವ ಜ್ಞಾನವೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣ ಲಬ್ಧ ಜ್ಞಾನ. ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದುದನ್ನು ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇವೆ. ಯಾರಾ ದರೂ ಇನ್ನೂ ಸೂರ್ಯೋದಯವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಅವನನ್ನು ಸುಳ್ಳುಗಾರ ಎನ್ನಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಯಾರ ವಿಷಯವನ್ನೋ ಕೇಳಿದಾಗ, ಯಾವುದೋ ಸುಗಂಧ, ದುರ್ಗಂಧವನ್ನು ಮೂಸಿ ದಾಗ, ಸಿಹಿ, ಖಾರ ಪದಾರ್ಥಗಳ ರುಚಿ ಸವಿದಾಗ, ಶೀತೋಷ್ಣಗಳ ಅನುಭವವಾದಾಗ–ಅವುಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸಂಶಯರಹಿತರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಈ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ಯಾರೂ ವಿರೋಧಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಇದೇ ರೀತಿ ದೂರದರ್ಶನ ಹಾಗೂ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ನೆನಪು–ಇವುಗಳ ಅನುಭವ ಯಾರ ಪಾಲಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗುವುವೋ ಅಂಥವರ ಮಾತುಗಳು ಪುರಾವೆಗಳ ಮೂಲಕ ಸಮರ್ಥಿಸಲ್ಪಟ್ಟಾಗ, ಆ ತಥ್ಯಗಳ ಬಗೆಗೆ ನಾವು ಸಂದೇಹರಹಿತರಾಗುವೆವು. ಇದು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷದ ವಿಚಾರ.

ಪ್ರಪಂಚದ ಧಾರ್ಮಿಕರೆಲ್ಲರೂ, ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ, ಸರ್ವಜ್ಞನೂ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ, ದಯಾ ಮಯನೂ ಆದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮತ್ತು ಮತೀಯ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿರಬಹುದಾದರೂ ಈ ಚರಾಚರ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿಸ್ಥಿತಿ ಲಯಕರ್ತೃವಾದ ದೇವರಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕನಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರನಾದ ನಂಬಿಕೆ ಯನ್ನಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಪವಿತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳು ಆತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ನ್ಯಾಯ ಪರನೂ, ಪರಮ ಕಾರುಣಿಕನೂ ಆದ ಆತನ ಸೃಷ್ಟಿಯ ವೈಚಿತ್ರ್ಯಗಳು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಆಸ್ತಿಕರನ್ನೇ ದಂಗುಬಡಿಸುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಸುಖಸಂತೋಷಗಳು ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಅವರಿಗೆ ದೃಢವಾದ ಆರೋಗ್ಯವಾದ ಶರೀರ, ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗಳು, ಅನುಕೂಲವಾದ ವಾತಾವರಣ–ಇವು ದೊರೆತು ಅವರು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯೆಡೆಗೆ ಆತಂಕ ವಿಲ್ಲದೇ ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇತರ ಕೆಲವರು ಆಜನ್ಮದುಃಖಿಗಳು, ಕೆಲವರಿಗೆ, ಅಂಗವಿಕಲತೆ, ಕೆಲವರಿಗೆ ಬುದ್ಧಿಮಾಂದ್ಯ–ಅವರೆಲ್ಲ ಹೇಗೋ ತಮ್ಮ ದುಃಖಮಯ ಜೀವನವನ್ನು ಕಳೆಯು ವರು. ದುಃಖ ತಡೆಯದೆ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯ ಪಾಪಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಎಸಗುವರು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಮುಂದೆ ಸುಖಶಾಂತಿಗಳು ಲಭಿಸುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವ ಕೆಲವು ಮತಗಳ ಬೋಧನೆಯು, ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಪರಿಹರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಷ್ಟ, ಸಂಕಟ, ನರಳಾಟ ಗಳ ಕಾರಣವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಯುಕ್ತಿಯು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸು ವುದು. ತನ್ನ ಅನುಭವ ಮತ್ತು ಅರಿವಿನ ಪರಿಧಿಗೆ ನಿಲುಕವ ವಿಚಾರಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅರಿಯಲಾರದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಅನ್ವೇಷಿಸಲು ತವಕಿಸುವುದು– ಇದೇ ಅನುಮಾನ.

‘ಬೀಜವಿಲ್ಲದೇ ವೃಕ್ಷವಿಲ್ಲ’ ಎಂದಂತೆ ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೇ ಕಾರ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ವಿಜ್ಞಾನದ ಒಂದು ಅಭೇದ್ಯ ನಿಯಮವಾಗಿದೆ. ಕಾರಣ ಮತ್ತು ಪರಿಣಾಮ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎನ್ನುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿ. ಕಾರಣ ಯಾವಾಗಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮ; ಪರಿಣಾಮ ಸ್ಥೂಲ. ಹಲವು ವೇಳೆ ಕಾರಣ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪರಿಣಾಮ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಮಾನ್ಯ ಪರಿಶೀಲಕನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದು. ‘ಹಸುರಾಗಿದ್ದ ಮಾವಿನಕಾಯಿ ಈಗೇಕೆ ಕೆಂಪು ಅಥವಾ ಹಳದಿ ಬಣ್ಣ ತಾಳಿದೆ?’ ಎಂದು ಮಗು ಕೇಳಿದಾಗ ‘ಅದು ಕಾಯಿಯಾಗಿ ದ್ದಾಗ ಹಸುರಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಹಣ್ಣಾದಾಗ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ದರೆ ಅದೊಂದು ವಿವರಣೆಯಾಯಿತೇ ಹೊರತು ಕಾರಣ ಪರಿಶೋಧನೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ‘ಕಾಯಿ ಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪಿಷ್ಟಾಂಶವು ಸಕ್ಕರೆಯಾಗಿ ಪರಿಣಾಮ ಹೊಂದುವಾಗ ರಾಸಾಯನಿಕ ಬದಲಾವಣೆ ಗಳಿಂದ ಹಾಗಾಯಿತು’ ಎಂದರೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತು. ಎಲ್ಲ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪರಿಶೀಲಕರೂ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲೇ ಅದರ ಸದ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕಾರಣ ವೆಂದರೆ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿನ ಅವ್ಯಕ್ತಸ್ಥಿತಿ; ಪರಿಣಾಮವು ಕಾರಣದ ವ್ಯಕ್ತಸ್ಥಿತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಾಗ ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣಗಳ ಅವಿಭಾಜ್ಯ ಸಂಬಂಧದ ಪರಿಚಯ ನಮಗಾಗುವುದು. ಅತಿ ವಿಶಾಲ ವಾಗಿ ಕಂಗೊಳಿಸುವ ಆಲದ ಮರದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಬೀಜದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಕೊಂಡಿದೆ. ಯಾವುದು ಆಗಲೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಬೀಜದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಕೊಂಡಿತ್ತೋ, ಅದು ಮಣ್ಣು, ನೀರು, ಗಾಳಿ ಮತ್ತು ಸೂರ್ಯಕಿರಣಗಳಿಂದ ತನಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಪಡೆದು ಬಲಿಯಿತು. ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಬೆಳೆಯಿತು. ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದ್ದುದು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಯಿತು. ಮಾವು, ಬೇವು, ಹಲಸು, ಗೇರು–ಎಲ್ಲ ತೆರ ನಾದ ವಿವಿಧ ವೃಕ್ಷಗಳೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮೂಲಕಾರಣಗಳಾದ ಬೀಜಗಳಿಂದ ಸಮಾನವಾಗಿ ಮಣ್ಣು, ಗೊಬ್ಬರ, ನೀರು, ಗಾಳಿ, ಸೂರ್ಯಕಿರಣಗಳನ್ನು ಪಡೆದು, ತಮ್ಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ನಿಯಮಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಬೆಳೆದು, ತಮ್ಮ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳನ್ನೇ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿದವು. ಬೇವನ್ನು ನೆಟ್ಟು ಮಾವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ. ಎಂಥ ಪ್ರಬಲವಾದ ಸನ್ನಿವೇಶ ಅಥವಾ ವಾತಾವರಣ ವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದರೂ, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಕಾರಣವು ತನ್ನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದೊಂದಿಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದನ್ನು ತಡೆಯಲು ಸಹಜವಾಗಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗದು. ಆದುದರಿಂದ ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಪರಿಣಾಮದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೋ, ಅದು ಕಾರಣದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿದೆ–ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗು ವುದು. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವೂ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಅನ್ವೇಷಣಾ ಪದ್ಧತಿಗೆ ಸಮ್ಮತವೂ ಆದ ವಿಚಾರ.

ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಇನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾತು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಇತರರು ಹಾಡುತ್ತಿರು ವಾಗಲೇ ‘ಅದು ಅಂತಿಂಥ ರಾಗ’ ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ. ಸುಮಾರು ಇನ್ನೂರು ರಾಗ ಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದ. ಅವನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬಂದ ಈ ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಕಾರಣವೆಲ್ಲಿರಬೇಕು? ಯಾವುದೇ ವಿಷಯ ಅಥವಾ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ನೈಪುಣ್ಯ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಯತ್ನ ದಿಂದ ಅಥವಾ ಅಭ್ಯಾಸ ಬಲದಿಂದ. ಆದರೆ ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಲು ಅವನಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಆ ಪರಿಣತಿ ಅವನಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾಗಿರುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಸದ್ಯದ ಅವನ ಈ ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಹುಡುಕಬೇಕಲ್ಲವೇ? ಮನುಷ್ಯನ ವಿಶಿಷ್ಟ ಸಿದ್ಧಿಗಳಿಗೆ, ಅಭಿರುಚಿ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಿಗೆ, ಅವನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ಅಭ್ಯಾಸ ಅಧ್ಯಯನಗಳು ಕಾರಣವೆಂದಾದರೆ, ಅವನ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೂ, ಅವನು ಬುದ್ಧಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಸತ್ಕರ್ಮ ದುಷ್ಕರ್ಮಗಳಿಗೂ ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂದರೆ ತರ್ಕ ವಿರೋಧ ವಲ್ಲ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ತಾರ್ಕಿಕವಾಗಿ ನಾವು ನಮ್ಮ ನಿಲುಮೆಯನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುವ ವಿಧಾನ ಇದು. ಈ ವಿಚಾರ ವಿಧಾನವನ್ನು ಮುಂದೆ ನಾವು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸೋಣ. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಲ್ಲೂ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲಗಳಲ್ಲೂ, ಪರಮಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ತೀವ್ರ ಹಂಬಲದಿಂದ, ಆಜೀವನ ತಪಸ್ಸು ಸಾಧನೆ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಯಥಾರ್ಥವಾದ ಅತೀಂ ದ್ರಿಯಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮಹಾತ್ಮರು ಆಗಿ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಂಥವರು ಜಾಹಿರಾತು ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಪಡೆಯದಿದ್ದರೂ, ಇಂದೂ ಇಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ನಿರಂತರ ಶ್ರಮಿಸಿ ದವರು ಅವರು. ಲೌಕಿಕ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ತೊರೆದವರು ಅವರು. ದಯೆ ಅನುಕಂಪೆಗಳೇ, ಮನುಷ್ಯಕುಲದ ಮಂಗಲ ಚಿಂತನೆಯೆ, ಅವರ ಎಲ್ಲ ತೆರನಾದ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರೇರಣೆ. ಅವರ ವಿರಕ್ತಿ, ಭಕ್ತಿ, ನೈರ್ಮಲ್ಯ, ತ್ಯಾಗ, ವಿವೇಕ, ಸಮರ್ಪಣೆಗಳು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿರಲು ಕಾರಣ ಅವರು ದೃಢವಾಗಿ ನಿಂತ ನೆಲ-ಅವರಿಗೆ ಆಧಾರವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭೂತಿಗಳು. ಅವರ ಉಪದೇಶಗಳು ಪಾಂಡಿತ್ಯಪೂರ್ಣ ಪ್ರವಚನಗಳಾಗದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವು ಅವರ ‘ಜೀವನ’ ಎನ್ನುವ ಪುಸ್ತಕದ ಅನುಭವದ ಹಾಳೆಗಳು. ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋದರೂ, ಆ ಧರ್ಮವು ಅಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ವಜ್ರೋಪಮವಾದ ಅನುಭವಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಡುವುದ ಕ್ಕಿಂತ ಹಿರಿದಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಾವು ಕಂಡೆವೆಂತಲೂ, ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ, ತಾವು ಕಂಡು ಕೊಂಡ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಿಂದ ನಡೆದರೆ ಪಡೆಯಬಹುದೆಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಮಾತಿಗೆ ಆಪ್ತವಾಕ್ಯ ಅಥವಾ ಶಬ್ದಪ್ರಮಾಣ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ಗೋಚರಿಸಿದ ಈ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಶ್ರುತಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಿಗೂ, ಕಾಲಗಳಿಗೂ, ಅನ್ವಯಿಸುವಂಥ ಕೆಲವು ಪ್ರಮುಖ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆ ಸತ್ಯ ಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆ ಸತ್ಯದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ದಿಂದ ಮನುಷ್ಯನು ಆತ್ಯಂತಿಕ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ, ಶಾಶ್ವತ ಆನಂದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಗುರಿಯೇ ಅದು ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಅದ್ಭುತಗಳ ಯಥಾರ್ಥತೆ

ಪರಮ ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಆಪ್ತವಾಕ್ಯ ಅಥವಾ ಶಬ್ದ ಪ್ರಮಾಣ, ಯುಕ್ತಿ ಅಥವಾ ತರ್ಕದ ಮೂಲಕ ವಿಚಾರದ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ವಿಮರ್ಶಿಸುವ ವಿಧಾನ ಮತ್ತು ಸ್ವಂತ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಆ ಅನುಭವ–ಈ ಮೂರು ವಿಧಾನಗಳೂ ಸೇರಿಕೊಂಡಿವೆ. ಯುಕ್ತಿತರ್ಕಗಳನ್ನೂ, ಸ್ವಾನುಭವವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ಶಬ್ದಪ್ರಮಾಣವನ್ನೇ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ತಾನು ಹೇಳುವುದೇ ಸತ್ಯ, ತನ್ನ ಧರ್ಮವೇ ಸತ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾ, ತನ್ನ ನಂಬಿಕೆಯ ಪವಿತ್ರಗ್ರಂಥಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಖ್ಯಾನ ನೀಡುವ ಯಂತ್ರವಾಗುವ, ಮತಾಂಧನಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಯುಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಆಪ್ತವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ, ತನ್ನ ಅನುಭವವೇ ಮುಖ್ಯ ಎನ್ನುವ ಸಾಧಕನು ತನ್ನ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿನ ಭ್ರಮಾತ್ಮಕ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನೇ ‘ಮಹಾ ಅನುಭವಗಳು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಪರಿಮಿತ ಪರಿಧಿಯೊಳಗೇ ಸಂಚರಿಸುವ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಮಗೆ ತಂದುಕೊಡುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆಧರಿಸಿ ನಿಂತ ತರ್ಕ, ಯುಕ್ತಿಗಳನ್ನೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿ, ತನ್ನ ಸುಪ್ತ ಆಸೆ, ಆಕಾಂಕ್ಷೆ, ಅನಿಸಿಕೆ ಗಳೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ತೋರಲು ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಬಲವನ್ನು ವ್ಯಯಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಪ್ತವಾಕ್ಯ, ತರ್ಕ ಮತ್ತು ಅನುಭವ–ಈ ಮೂರು ಒಂದೇ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಸಂಗತವೆಂದು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಾಗ ಅದು ಯಥಾರ್ಥ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗುವುದು. ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರದ ಯಥಾರ್ಥತೆಯ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೂ ಇದನ್ನೇ ಅನ್ವಯಿಸಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳ ಆ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಚಾರವಿಮರ್ಶೆಯ ನಿಕಷಕ್ಕೆ ಒಡ್ಡಿ, ಅನೇಕ ಅನುಭವಗಳ ಸಾಕ್ಷಿಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದಾಗ ನಮಗಾಗುವುದು ಅದೇ ಸತ್ಯದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ: ‘ಪುನರಪಿ ಜನನಂ, ಪುನರಪಿ ಮರಣಂ.’ ಆದುದರಿಂದಲೇ ಒಕ್ಕೊರಳ ಮೊರೆ: ‘ಕೃಪಯಾ ವಾರೇ, ಪಾಹಿ ಮುರಾರೇ.’

ವಿಶ್ವನಿಯಮ

ಹಲವಾರು ಜೀವನಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದ ಹೋರಾಟದ ಮೂಲಕ ಜೀವಾತ್ಮ ಮೆಲ್ಲನೆ ವಿಕಾಸದ ಮೇಲಿನ ಮಜಲುಗಳನ್ನು ತಲುಪುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವುದು ಈ ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತದ ಬೋಧನೆ. ಡಾರ್ವಿನ್ನ ವಿಕಾಸವಾದವು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವೆಂದು ತೋರುವವರಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರವಾದದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವಿಕಾಸ ವಿಧಾನದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟವಾಗದು. ವಿಕಾಸವಾದದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಎರಡು ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ-ಜನ್ಮಾಂತರವಾದ ವಿಸ್ತೃತ ಗೊಳಿಸುವುದು.

1. ವಿಕಾಸವೆನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಜೀವಿಯ ಹೊರ ಆಕಾರಕ್ಕೇ ಸೀಮಿತವಾದುದಲ್ಲ. ಅದು ಜೀವಿಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ವಿಕಾಸವನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ.

2. ಆಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಗತಿಯಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ಬದಲಾವಣೆ ಪ್ರಗತಿಯ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ. ಇದು ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ವಿಕಾಸ ವಿಧಾನ.

ಭೌತವಿಜ್ಞಾನದ ನಿಯಮಗಳು ಕರಾರುವಾಕ್ಕಾಗಿ ಹೇಗೆ ವರ್ತಿಸುವುವೋ ಅಂತೆಯೇ ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣ ಅಥವಾ ಕ್ರಿಯೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಈ ಕರ್ಮನಿಯಮವೂ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು. ಎಂದರೆ ಹಿಂದು ಹಿಂದಿನ ಜೀವನಗಳಲ್ಲಿ ಘಟಿತವಾದ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಒಳಿತು ಕೆಡಕು ನ್ಯೂನಾತಿರೇಕಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಪರಿಸರ ಮತ್ತು ವಂಶಪರಂಪರೆಯ ಕೊಡುಗೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಶರೀರಧಾರಿ ಯಾಗಿ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ತಾನೇ ರೂಪಿಸಿ ಆಯ್ಕೆಮಾಡಿಕೊಂಡ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯ ಬರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಗೀನಾ ಸೆರ್ಮಿನಾರಾ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ‘ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ ಪ್ರೊಟೆಸ್ಟೆಂಟ್ ಧರ್ಮಗುರುಗಳೊ ಬ್ಬರು ಉದಾರಮನಸ್ಕರು. ಆಧುನಿಕ ವಿಚಾರ ವಿಮರ್ಶಾವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು. ಕರ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರವಾದದ ಬಗೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದವರು. ‘ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿ–ನೀಡುವ ಪ್ರವಚನದಲ್ಲಿ ಈ ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಕುರಿತು ಎಂದಾದರೂ ಬೋಧಿಸುವ ಧೈರ್ಯಮಾಡಿದ್ದುಂಟೇ?’ ಎಂದು ನಾನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದೆ. ‘ಹೌದು. ಕೆಲವು ಬಾರಿ ಮಾತ್ರ. ಅತ್ಯಂತ ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ. ಕಳೆದ ಬಾರಿ ಜನ್ಮಾಂತರವಾದವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿ ನಮ್ಮ ಕ್ರೈಸ್ತಸಂಪ್ರದಾಯದ ನರಕಸಿದ್ಧಾಂತದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದೆ. ಯಾವು ದನ್ನು ನಂಬಬೇಕು ಎಂಬುದು ಕೇಳುಗರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟದ್ದು’ ಎಂದು ಎಂದರವರು.

ಇದೊಂದು ಹೊಸ ದಿಟ್ಟ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಪ್ರತೀಕವೆಂದರೆ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಇಂಥ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಲು ಧೈರ್ಯಮಾಡಿದ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಗುರುಗಳು ಆ ಧರ್ಮದ ಮತಪಂಡಿತರ ಮತ್ತು ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ತೀವ್ರ ಅವಗಣನೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗುವುದು ಸಹಜ, ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚಿನ ಚರ್ಚುಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನವನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದು ‘ಧರ್ಮ ದ್ರೋಹ’ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿ ಜೈಲುವಾಸ ಅಥವಾ ಶಿರಚ್ಛೇದನ ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಅರ್ಹವಾದ ಅಪರಾಧವೆನಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು.

ಪಶ್ಚಿಮದ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಸಮಾಜ ಉಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಕರ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಅರಿವನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ಜನಮಾನಸದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾರಗೊಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಆಂಗ್ಲ ಲೇಖಕ ಪಾಲ್ ಬ್ರಂಟನ್ ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು. ಅತಿ ವಿಷಯಾಸಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಲಂಪಟತೆಯ ಮೂಗುದಾರ ಬಿಗಿಗೊಳಿಸಲು ವ್ಯಕ್ತಿ ಯೊಬ್ಬ ಸಂಯಮ, ಸ್ವನಿಯಂತ್ರಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಸಹಾಯಕ ಎಂಬುದು ಆ ಮಾತಿನ ಇಂಗಿತ. ಚಚ್R ಹಾಗೂ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಾಧಿಕಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಎಲ್ಲರೂ ಇದು ಪೌರಸ್ತ್ಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ನಾನಾ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ ಒಂದು ಗಣನೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಅಮೇರಿಕಾದೇಶದ ನಾಲ್ವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಒಪ್ಪುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಿಟನ್ನಿನ ಸಂಡೇ ಟೆಲಿಗ್ರಾಫ್ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಸಂರಕ್ಷಣಶೀಲ ಮನೋಭಾವದ ಪತ್ರಿಕೆ. ಅದು ನಡೆಸಿದ ಪರಿಶೀಲನೆಯಂತೆ ಬ್ರಿಟನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಈ ಹತ್ತುವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ನಂಬಿಕೆಯ ಪ್ರಮಾಣ (ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಜನ್ಮಾಂತರ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಲ್ಲಿ) ಶೇಕಡಾ ಹದಿನೆಂಟರಿಂದ ಇಪ್ಪ ತ್ತೆಂಟಕ್ಕೆ ಏರಿದೆ. 1987ರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಡಾ. ರೋಜರ್ ವೂಲ್ಗರ್ ‘ಇತರ ಜೀವನ ಗಳು ಇತರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳು’* ಎಂಬ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದರು. ಅವರು ಯೂಂಗ್ ಮನೋ ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಪಡೆದ ತಜ್ಞರು. ‘ನಮ್ಮ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದನ್ನೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವ ಅವರು ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಮನೋರೋಗಿಗಳನ್ನು ಜನ್ಮಾಂತರ ಸ್ಮರಣೆಯ ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ತಾವೇ ಗುಣಪಡಿಸಿದ ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಜನ್ಮಾಂತರ ಸ್ಮರಣೆಯ ಮೂಲಕ ನಡೆಯಬಹುದಾದ ಚಿಕಿತ್ಸಾ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಇನ್ನು ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾರವರು. ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪದ್ಧತಿಯ ಮೂಲಕ ಈ ಪುರಾತನ ತತ್ತ್ವವು ಒಂದು ಯಥಾರ್ಥ ವಿಶ್ವನಿಯಮವೆಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ವಾದರೆ ಇಂದಿನ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ತಾಂಡವವಾಡುವ ಹಿಂಸೆ ದ್ವೇಷ ಸ್ವಚ್ಛಂದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳು ಕೊನೆಗೊಂಡು ಸಮಸ್ತ ಮಾನವ ಜನಾಂಗ ಸತ್ಯಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಬೇಕಾದ ಪ್ರೇರಣೆ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು.

ಅಧ್ಯಾಯ ಆರುಬಿತ್ತಿದಂತೆ ಬೆಳೆ ಸುಳ್ಳಲ್ಲ

ಯತ್ಕರೋತ್ಯಶುಭಂ ಕರ್ಮ ಶುಭಂ ವಾ ಯದಿ ಸತ್ತಮ ।
ಅವಶ್ಯಂ ತತ್ಸಮಾಪ್ನೋತಿ ಪುರುಷೋ ನಾತ್ರ ಸಂಶಯಃ ॥
–ಮಹಾಭಾರತ (ವನಪರ್ವ)
ನಾವು ಸದ್ಯ ಏನಾಗಿರುವೆವೋ ಅದು ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆಯ ಫಲ. ಯೋಚನೆಗಳೇ ಈಗಿನ ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಳಹದಿ. ನಡೆನುಡಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿದ್ದರೆ ನೆರಳಿನಂತೆ ಸುಖವು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತದೆ; ನಮ್ಮ ಯೋಚನೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾದರೆ ದುಃಖವು ಬೆಂಬತ್ತಿ ಬರುತ್ತದೆ.
–ಗೌತಮ ಬುದ್ಧ
ಕರ್ಮವು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ತರದಲ್ಲಷ್ಟೇ ಮೊದಲು ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಾರಂಭಿಸುತ್ತದೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೈಹಿಕ ಹಾಗೂ ಭೌತಿಕ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳೂ ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಿ, ಆತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಗೆ ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತವೆ.
–ಎಡ್ಗರ್ ಕೇಸೀ
ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಿರುವಂತೆ, ನಮ್ಮ ಸದ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಕರ್ಮಗಳೇ ಕಾರಣವಾದರೆ, ನಮ್ಮ ಇಂದಿನ ಕರ್ಮಗಳೇ ನಾಳಿನ ಸ್ಥಿತಿಯ ರೂವಾರಿಗಳು. ರೇಶ್ಮೆ ಹುಳು ತಾನೇ ತನ್ನ ಸುತ್ತ ಕೋಶವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂಧಿಯಾದಂತೆ, ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಜಾಲವನ್ನು ನಾವೇ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಹೆಣೆದು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಹೆಣಗಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಕರ್ಮದ ಚಕ್ರ ಚಾಲನೆ ಮಾಡಿದ ನಾವೇ ಅದರಡಿ ಬಿದ್ದು ವಿಲಿವಿಲಿ ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಾತು: ನಮ್ಮ ಅಧೋಗತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಉನ್ನತಿಯೂ ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ಸಾಧ್ಯ. ಹೌದು, ಮಾನವನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಸಮರ್ಥ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಕರ್ಮ.
–ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ
Whatsoever a man soweth, that shall he reap.
–Jesus Christ
Karma is psychological law and acts primarily in the psychological realm. The physical circumstances being merely means whereby the psychological purpose is fulfilled. What the entity is today is the result of what it has been in days and experiences ages and aeons past. For life is continuous, and whether it is manifested in materiality or in other realms of consciousness, it is necessary for its unfoldment.
–Edgar Cayce

ಅಕ್ಷರಶಃ ನಿಜ

ಮುಳ್ಳಿನ ಗಿಡದ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಿ ಗುಲಾಬಿಹೂವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ಎಂದಾದರೂ ಸಾಧುವೇ? ಖಂಡಿತ ಅಲ್ಲ. ಆಲದ ಮರದ ಬೀಜದಿಂದ ಆಲದ ಮರವೇ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದೀತೇ ಹೊರತು ಮಾವಿನ ಗಿಡವಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಈ ನಿಯಮವೇ ನಮ್ಮೀ ಬದುಕಿಗೂ ಅನ್ವಯವಾಗು ತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಜೀವನ ನಮ್ಮ ಜನ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಘಟ್ಟ ಅಷ್ಟೇ. ದೂರದ ಪ್ರಯಾಣ ದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಊಟತಿಂಡಿಗೆಂದು ಕೆಲಕಾಲ ಅನುಕೂಲವಿರುವ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಬಸ್ಸು ನಿಲ್ಲುವು ದಿಲ್ಲವೇ? ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮದ ಯಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸ್ತುತ ಜನ್ಮದ ವಿಚಾರ. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ನಾವು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಫಲ ಉಣ್ಣಲೇ ಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಸನಾತನ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಕರ್ಮ ನಿಯಮ ಸಾರುವ ಸತ್ಯ. ಇತರ ಧರ್ಮೀಯರು ಈ ಕರ್ಮನಿಯಮವನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಪ್ರಕಾರ ಮನುಷ್ಯನ ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳ ನಡುವಣ ಈ ಬದುಕು ಪೂರ್ವಯೋಜಿತ ಅಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಆಕಸ್ಮಿಕ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಕಾರಣವೊಂದು ಇರಲೇಬೇಕೋ, ಇರುವುದೋ, ಅದೇ ರೀತಿ, ನಮ್ಮೀ ಬದುಕಿಗೂ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾರಣವೊಂದು ಇದ್ದೇ ತೀರಬೇಕು–ಇದೆ. ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ಹಲವು ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಬಹುದಾದರೂ, ಪುನರ್ಜನ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪದ ಕ್ರೈಸ್ತಮತದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿ, ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿತ್ತರಿಸಿದ, ಇದೇ ವಿಜ್ಞಾನಯುಗದಲ್ಲಿ ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದ ಎಡ್ಗರ್ ಕೇಸೀಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ನಾನಿಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದೇನೆ.

ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ ಸಿಡಿದ ಸುದ್ದಿ

‘ಅತೀಂದ್ರಿಯಾನುಭವಗಳ ಅದ್ಭುತ ದಾಖಲೆಗಳು!’

‘ಎಕ್ಸ್-ರೇ ದೃಷ್ಟಿಯ ಎಡ್ಗರ್ಕೇಸೀ!’

‘ವರ್ಜೀನಿಯಾ ಬೀಚಿನ ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯ ಪ್ರವಾದಿ ಡಾಕ್ಟರ್!’

‘ಪುರಾತನ ತತ್ತ್ವಗಳು ನೂತನ ದ್ರಷ್ಟಾರನ ಅನುಭವದ ಮೂಸೆಯಲ್ಲಿ!’

‘ ಜಗತ್ತಿನ ಬದುಕನ್ನೇ ಬದಲಿಸುವಂಥ ದಿವ್ಯದೃಷ್ಟಿ!’

‘ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕೇಳಿಯೇ ಅರಿಯದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶಬ್ದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದ!’

‘ ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಪಶ್ಚಿಮದ ಕ್ರೈಸ್ತ ದ್ರಷ್ಟಾರನ ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಅನುಭವಗಳು!’

ಮೇಲಿನ ವಿವಿಧ ಹೇಳಿಕೆಗಳು ಎಡ್ಗರ್ ಕೇಸೀಯ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿ ಕೊಡಲು ಅಮೇರಿಕದ ವಿವಿಧ ನಿಯತಕಾಲಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಗಿಂದಾಗ್ಗೆ ಪ್ರಕಟವಾದ ಕೆಲವು ಲೇಖನಗಳ ಶಿರೋನಾಮೆಗಳು.

1910 ಅಕ್ಟೋಬರ್ 19ರ ‘ನ್ಯೂಯಾಕ್R ಟೈಮ್ಸ’ ತನ್ನ ಭಾನುವಾರದ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಭಾಗ ದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಸ್ಮಯಕಾರಕ ವರದಿಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿತು–

‘ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಾಗ ಡಾಕ್ಟರ್ ಆಗುವ ಎಡ್ಗರ್ ಕೇಸೀಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ದೇಶದ ವೈದ್ಯರುಗಳನ್ನು ವಿಸ್ಮಯಗೊಳಿಸಿದ ಅಪೂರ್ವಶಕ್ತಿ.’ ಮುಂದಿನ ವಿವರಣೆ ಹೀಗಿತ್ತು: ‘ದೇಶದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಡಾಕ್ಟರುಗಳು ಎಡ್ಗರ್ ಕೇಸೀಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾದ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯ ಬಗೆಗೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ವೈದ್ಯಕೀಯ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಸುಪ್ತನಿದ್ರಾ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಆತ ಅತ್ಯಂತ ಭೀಕರ ಮಾರಕ ರೋಗಗಳ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಔಷಧ ಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ!’

ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೆಸರು, ಊರು, ವಿಳಾಸಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು; ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿ ನೆರೆಯ ಕೋಣೆಯಲ್ಲೇ ಇರಬಹುದು ಅಥವಾ ಸಹಸ್ರಾರು ಮೈಲು ದೂರದ ಯಾವುದೋ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿರ ಬಹುದು–ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯ ಆಳದ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಕೇಸೀಯ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಆತ ಮಾತನಾಡಲು ತೊಡಗುತ್ತಿದ್ದ. ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ. ತಾನು ಕೇಳಿ ಕಂಡರಿಯದ ಊರಿನ ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಸೌಂದರ್ಯ, ತತ್ಕಾಲದ ಹವೆ, ಸೂಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವೇಷಭೂಷಣ, ಒಳಹೊರಗುಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡಂತೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದ.

ಯೇಸುಭಕ್ತ ಕೇಸೀ

ಕೇಸೀ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು 1877ನೇ ಇಸವಿಯ ಮಾಚ್R 18ರಂದು, ಸಂಯುಕ್ತ ಸಂಸ್ಥಾನದ ಕೆಂಟುಕಿಯ ಹಾಫ್ಕಿನ್ಸ್ವಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ. ಅವನ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಾದರೋ ನಿರಕ್ಷರಿಗಳಾದ ರೈತರು. ಕೇಸೀ ಹಳ್ಳಿಯ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಒಂಬತ್ತನೇ ತರಗತಿಯವರೆಗೆ ಓದಿದ್ದನಷ್ಟೆ. ಬೈಬಲ್ಲನ್ನು ಹಲವು ಬಾರಿ ಓದಿದ ಆತ ಕೇವಲ ಕ್ರೈಸ್ತಮತೀಯ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಯೇಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಭಕ್ತನೂ ಆಗಿದ್ದ. ಅವನಿಗೆ ತಾನೊಬ್ಬ ಧರ್ಮೋಪದೇಶಕನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲವಿತ್ತು. ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ ದುಃಖತಪ್ತರಾದ ಜನರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯೂ ಇತ್ತು. ಅವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಓದಲು ಅವಕಾಶವಾಗದೆ, ಧರ್ಮೋಪದೇಶಕನಾಗುವ ಹಂಬಲವನ್ನು ಆತ ಕೈಬಿಡಬೇಕಾ ಯಿತು. ಆದರೆ ಆತನಿಗೆ ಹಳ್ಳಿಯ ಹೊಲದ ಬದುಕು ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿ ಪಟ್ಟಣ ಸೇರಿದ. ಪುಸ್ತಕದ ಅಂಗಡಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಗಾರನಾದ.

ಅವನ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದನೇ ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವನ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಿಸಿದ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಲೆರಿಂಜೈಟಿಸ್ ಎನ್ನುವ ಒಂದು ಜಾತಿಯ ಗಂಟಲುಬೇನೆಗೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಆತ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತನ್ನ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ. ಎಲ್ಲ ವಿಧವಾದ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಗಳೂ ವ್ಯರ್ಥವಾದವು. ಮಾತೇ ಹೊರಡದ ತನ್ನ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ವ್ಯಥಿತನಾಗಿ ಕೇಸೀ ಊರಿಗೇ ಮರಳಿದ. ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಉದ್ಯೋಗದ ಬೇಟೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರುಷವನ್ನು ಕಳೆದ. ಕಟ್ಟ ಕಡೆಗೆ ಕಂಠಶೋಷಣೆ ಇರದ ಫೋಟೋಗ್ರಾಫರ್ ಆಗಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ.

ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ ಹಾಟ್R ಎಂಬ ಯಕ್ಷಿಣಿಗಾರ ಆ ಊರಿಗೆ ಬಂದ. ಆತ ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆಯಲ್ಲಿ ಪಳಗಿದ್ದು ಕೆಲವು ರೋಗನಿದಾನಕ್ಕೂ ಅದನ್ನು ಬಳಸಿ ಹೆಸರುವಾಸಿಯಾಗಿದ್ದ. ಕೇಸೀಯ ದುಃಸ್ಥಿತಿ ಆತನ ಕಿವಿಗೂ ಮುಟ್ಟಿತು. ಕೇಸೀಯನ್ನು ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿ, ಸೂಚನೆಗಳನ್ನಿತ್ತು ಪರೀಕ್ಷಿ ಸಿದ. ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ! ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಕೇಸೀ ಸಲೀಸಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದ. ಆದರೆ ಸುಪ್ತ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಚ್ಚೆತ್ತ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಯಥಾಸ್ಥಿತಿ. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಒತ್ತಡದಿಂದಾಗಿ ಹಾಟ್Rಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಗ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಲೈನ್ ಎಂಬ ‘ಅಸ್ಟಿಯೋಪಥಿ’ಜ್ಞ ಸಂಮೋಹಿನೀ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ತಿಳಿಯಲು ಮುಂದಾದ. ಅದರಿಂದಾಗಿ ಕೇಸೀಯ ರೋಗ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ಆತನ ಮಹಿಮೆಯ ಹೊಸ ಅಧ್ಯಾಯಕ್ಕೇ ನಾಂದಿಯಾಯಿತು.

ವೈದ್ಯನಾಗಿ ವರ ನೀಡಿದ

ರೋಗದ ಕಾರಣವನ್ನೂ, ಅದರ ಚಿಕಿತ್ಸಾವಿಧಾನವನ್ನೂ, ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಕೇಸೀಯ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಹೇಳಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಲೈನ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಪ್ರಯೋಗದ ಯೋಜನೆ. ಅದರಂತೆ ಕೇಸೀಯು ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಗೆ ಹೋದಾಗ ಲೈನ್ ಸೂಚನೆ ಇತ್ತ. ಕೇಸೀಯು ಸೂಚನೆಯನ್ನನುಸರಿಸಿ ಸಹಜ ಧ್ವನಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದ. ‘ಹೌದು, ದೈಹಿಕ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದಾಗಿ ಧ್ವನಿತಂತುಗಳ ಸ್ನಾಯುಗಳು ತೀರ ಶಕ್ತಿಹೀನವಾಗಿ, ನರಗಳ ಒತ್ತಡಕ್ಕೊಳಗಾಗಿವೆ. ಆದುದರಿಂದ ಮಾತನಾಡ ಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ತೊಂದರೆಗೊಳಗಾದ ಭಾಗಕ್ಕೆ ರಕ್ತಪ್ರವಾಹ ಹೆಚ್ಚುವಂತೆ ಸೂಚನೆಕೊಡಿ’ ಎಂದು ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗಲೇ ಕೇಸೀ ಹೇಳಿದ. ಕೇಸೀ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ತಿಳಿಸಿದಂತೆಯೇ, ಲೈನ್ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟ. ಲೈನ್ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ರಕ್ತವು ಕೇಸೀಯ ದೇಹದ ಮೇಲ್ಭಾಗಕ್ಕೆ ಪ್ರವಹಿಸಲಾರಂಭಿಸಿ, ಕೇಸೀಯ ಎದೆ ಮತ್ತು ಕಂಠ ಪ್ರದೇಶ ಕ್ರಮವಾಗಿ ನೇರಳೆ, ಗುಲಾಬಿ, ಬಳಿಕ ಅಚ್ಚ ಕೆಂಪು ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿತು. ಇಪ್ಪತ್ತು ನಿಮಿಷಗಳ ನಂತರ ಮಲಗಿದ್ದ ಕೇಸೀ ತನ್ನ ಕಂಠವನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಈಗ ಸರಿಹೋಗಿದೆ, ಧ್ವನಿ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಈಗ ರಕ್ತ ಪ್ರವಾಹ ಮೊದಲಿನಂತಾಗಲಿ ಮತ್ತು ಸುಪ್ರನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಏಳುವಂತಾಗಲಿ ಎಂಬ ಸಲಹೆಯನ್ನು ನೀಡು’ ಎಂದ. ಲೈನ್ ಕೇಸೀಯ ನಿರ್ದೇಶನದಂತೆಯೇ ನಡೆದುಕೊಂಡ. ಕೇಸೀ ಎದ್ದು, ಒಂದು ವರ್ಷದ ನರಳಾಟದ ನಂತರ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಸಹಜವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದ. ಮುಂದಿನ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲೆ ರೋಗ ಮರುಕಳಿಸಿದರೂ, ಲೈನ್ ಹಿಂದಿನಂತೆ ಸಲಹೆಗಳನ್ನಿತ್ತು ಅವನ ಧ್ವನಿ ಪೂರ್ವಸ್ಥಿತಿಗೇ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿದ.

ಸಮರ್ಥ ಪತ್ತೇದಾರ

ಕೇಸೀ ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ತಾನೇ ಕಂಡು ಅದರ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಬಲ್ಲನಾದರೆ ಇತರರ ದೇಹದ ರಚನೆಯ ಬಗೆಗೂ ಹೇಳಬಲ್ಲನೇ? ಎಂಬುದು ಲೈನ್ನ ಕುತೂಹಲವಾಗಿತ್ತು. ಸಂಮೋಹಿನಿವಿದ್ಯೆಯ ಇತಿಹಾಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಬಲ್ಲ ಲೈನ್, ಫ್ರಾನ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಮೆಸ್ಮರನ ಉತ್ತರಾಧಿಕಾರಿಯೊಬ್ಬನ ಈ ತೆರನ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಓದಿದ್ದ. ಹಾಗಾಗಿ ಈ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಲು ಆತ ಮುಂದಾದ. ಬಹಳ ದಿವಸಗಳಿಂದ ಹೊಟ್ಟೆನೋವಿನಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ ಆತ ತನ್ನ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ವಿಚಾರವಾಗಿಯೇ ತಿಳಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿ ಸಿದ. ಅಲ್ಲೂ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಕಾದಿತ್ತು! ಕೇಸೀಯು ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಲೈನ್ನ ದೇಹದ ಒಳರಚನೆ ಯನ್ನು ವಿಶದವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಹಿಂದೆ ಯಾವ ವೈದ್ಯರೂ ಹೇಳಿರದ ಔಷಧ, ಆಹಾರ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಯಾಮದ ಚಿಕಿತ್ಸಾ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿ ಸಿದ. ಕೇಸೀ ಸೂಚಿಸಿದ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಮೂರು ವಾರಗಳಲ್ಲೇ ಲೈನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಿತು. ರೋಗ ನಿವಾರಣೆಯ ಕೇಸೀಯ ಈ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಬೇಗ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಂತು.

ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸಮೀಪದ ಸೆಲ್ಮ ಎಂಬಲ್ಲಿನ ಅಲ್ಬಾಮಾ ಎಂಬಾಕೆ ಒಮ್ಮಿಂದೊಮ್ಮೆಗೇ ಬುದ್ಧಿ ಭ್ರಮಣೆಗೊಂಡವಳಂತೆ ವರ್ತಿಸತೊಡಗಿದಳು. ವೈದ್ಯರ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಫಲಕಾರಿಯಾಗದಾಗ, ಸುದ್ದಿ ಕೇಸೀಗೆ ತಲುಪಿತು. ಆತ ಎಂದಿನಂತೆ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕಿನ ಕಡೆ ತಲೆ ಇರಿಸಿ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿ ಕೊಂಡ. ದೀರ್ಘ ಶ್ವಾಸೋಚ್ಛ್ವಾಸಗೈಯುತ್ತಾ ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಗೊಳಗಾದ. ಆಗ ಅಲ್ಬಾಮಾಳ ದಾರುಣಸ್ಥಿತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳಲಾಯಿತು. ಆಗ ಕೇಸಿಯ ಎಕ್ಸ್-ರೇ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ‘ಜ್ಞಾನದಂತವೊಂದು ಬೆಳೆದು ಮೆದುಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ನರದ ಮೇಲೆ ಒತ್ತಡ ಬೀರುತ್ತಿರುವುದು’ ಗೋಚರಿಸಿತು. ‘ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತು ಹಾಕಿದರೆ ಅವಳು ಸರಿಯಾಗುವಳು’ ಎಂದ. ಅವನ ಮಾತು ದಿಟವಾಯಿತು. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆ ನಡೆಸಿ ಆ ಹಲ್ಲನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿದ ನಂತರ ಆಕೆ ಸುಧಾರಿಸಿದಳು. ಇದರಿಂದ ಕೇಸೀಯ ಮಹಿಮೆಯ ಸುದ್ದಿ ದಿಕ್ಕೆಲ್ಲ ಹರಡಿತು.

ಆಕಸ್ಮಿಕದ ಆಲಾಪವಲ್ಲ!

ಕೇಸೀಗೆ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಗಂಧ ಗಾಳಿ ಇರದಿದ್ದರೂ, ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಆತ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೇ ಸುಲಲಿತವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಎಚ್ಚೆತ್ತ ಮೇಲೆ ಕೇಸೀಯೇ ‘ನಾನು ಹೀಗೆಂ ದೆನೇ?’ ಎಂದು ಅಚ್ಚರಿಪಡುತ್ತಿದ್ದ! ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ, ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳಿಂದ ರೋಗಪೀಡಿತರಾದ ವರೂ ಅವನು ಸೂಚಿಸಿದ ಔಷಧೋಪಚಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ ಎರಡು ಮೂರು ತಿಂಗಳು ಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಗುಣಮುಖರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮಗೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವವರು ಅವನ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಸರಿಸದವರೇ ಆಗಿದ್ದರು.

ಇಂಥ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದ ಒಂದೆರಡು ಘಟನೆಗಳು ನಡೆದಿದ್ದರೆ ಅವನ್ನು ಆಕಸ್ಮಿಕ ಎನ್ನಬಹು ದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಕೇಸೀ ನಲವತ್ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅಸಂಖ್ಯ ಜನರಿಗೆ ತನ್ನ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಯ ನೆರವಿನಿಂದ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ. ವಿವಿಧ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಆತ ವಿಭಿನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ನೀಡಿದ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತು ಸಾವಿರ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಸುಮಾರು ತೊಂಬತ್ತುಸಾವಿರ ಪುಟಗಳಷ್ಟು ಟೈಪ್ ಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿವೆ. ಅಮೇರಿಕದ ಇಪ್ಪ ತ್ತೊಂದು ನಗರಗಳಿಂದ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತೇಳು ಅಧ್ಯಯನ ತಂಡಗಳು ಆತನ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲನೆ ಮಾಡಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಯಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅವನ ಸಲಹೆಗಳನ್ನೂ, ಅವುಗಳಿಂದ ಉಪಕೃತ ರಾದವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನೂ, ವಿಶದವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಗೀನಾ ಸೆರ್ಮಿನಾರಾ ಎಂಬ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬರು Many Mansions, Many Lives And Many Loves, The World Within ಎನ್ನುವ ಮೂರು ಸುಂದರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. 1951ನೇ ಇಸವಿಯಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಯಾಕ್Rನ ವಿಲಿಯಮ್ ಸ್ಲೋನ್ ಎಂಡ್ ಕಂಪೆನಿಯವರು ಅವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿಂದೀಚೆಗೆ ಅದು ಅನೇಕ ಮುದ್ರಣಗಳನ್ನು ಕಂಡಿದೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಪುಸ್ತಕ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಚಾರ ಹೊಂದದಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯ! ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ‘ರೀಡರ್ಸ್ ಡೈಜೆಸ್ಟ್’ನಂಥ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲೂ ಈ ಕುರಿತು ಒಂದೇ ಒಂದು ಲೇಖನ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಇದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿನ ರಾಜಕೀಯವೇನು? ಬಲ್ಲವರೇ ಬಲ್ಲರು!

ಬದುಕು ಸೇವೆಗಾಗಿ

ಕೇಸೀಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಂಬಬಹುದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಸಹ ಸ್ರಾರು ನಿದರ್ಶನಗಳು ಎರಡು ದಶಕಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆತವು. ನರಳುತ್ತಿರುವ, ದುಃಖಿತರಾದ ಜನರಿಗೆ ತನ್ನಿಂದಾದ ಸಹಾಯವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲವಿರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಆತ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಂದೂ ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡಿದವನಲ್ಲ. ರಂಗಸ್ಥಳದಲ್ಲಿಯೂ, ನಾಟಕಗೃಹಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರದರ್ಶನಗಳನ್ನೇರ್ಪಡಿಸಿ ಹೇರಳ ಹಣ ಗಳಿಸಲು ಹಲವು ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ಅವನಿಗೆ ಆಕರ್ಷಕ ಆಹ್ವಾನಗಳನ್ನಿತ್ತರೂ, ಅವನು ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡವನಲ್ಲ. ಜೂಜಿನ ಕುದುರೆಗಳ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಬೇಕೆಂದು ಅವನನ್ನು ಪೀಡಿಸಿದವರಿದ್ದರು. ಭೂಮಿಯ ಆಳ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಎಣ್ಣೆಯ ಗಣಿಗಳ ಸ್ಥಾನ ನಿರ್ದೇಶನಕ್ಕೆ ಅವನ ಅದ್ಭುತಶಕ್ತಿಯ ಲಾಭ ಪಡೆಯಲು ಹವಣಿಸಿದವರೂ ಇದ್ದರು. ಒಂದೆರಡು ಬಾರಿ ಅಂಥ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿ, ವಿಪರೀತ ತಲೆನೋವು ಉಂಟಾಗಿ ಆಯಾಸಗೊಂಡು, ಅದು ತನಗೆ ಒಗ್ಗದ, ತಾನು ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸ ವೆಂದೆಣಿಸಿದ ಆತ ಮತ್ತೆ ಅವುಗಳ ಗೋಜಿಗೇ ಹೋದವನಲ್ಲ. ಸರಳ ಶ್ರದ್ಧೆಯ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಆತ ತನ್ನ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಯು ದೆವ್ವದ ಕಾಟವಾಗಿರಬಹುದೇ ಎಂದೂ ಸಂದೇಹ ಪಟ್ಟಿದ್ದ! ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ, ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಕೊಟ್ಟ ಸೂಚನೆ ಗಳು, ನರಳುತ್ತಿರುವ ದುಃಖತಪ್ತರಾದ ಜನರಿಗೆ ತಾರಕವಾಗುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡ ಆತ, ದೇವರು ತನಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮನುಕುಲದ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕೆಂದು ದೃಢನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿದ್ದ. ರೋಗರುಜಿನಗಳ ಮೂಲಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಔಷಧಪಥ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳು ವುದರಲ್ಲೇ ಅವನ ಆಸಕ್ತಿ ಇತ್ತೇ ಹೊರತು, ಜೀವನದ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸುವತ್ತ ಆತನ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಯ್ದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ದಿನವೂ ಬಂತು.

ಜನ್ಮಾಂತರದ ದ್ರಷ್ಟಾರ

ಕೇಸೀಯ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಹಬ್ಬಿದ ವಾರ್ತೆಗಳನ್ನು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಸತ್ಯಾಂಶವೇನೆಂದು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ಒಹೈಯೋ ರಾಜ್ಯದ ಡೇಟನ್ನಿನ ಹಿರಿಯ ಮುದ್ರಣೋದ್ಯಮಿ ಆರ್ಥರ್ ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ ಪ್ರಮುಖ. ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ, ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯ, ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆ ಮೊದಲಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದ ಆತ, ಕೇಸೀ ನೆಲೆಸಿದ್ದ ಸೆಲ್ಮಾಕ್ಕೆ ಬಂದು ಕೇಸೀಯು ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಹೇಳಿಕೆ’ ನೀಡುವುದನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಬಹುದಿನ ಪರಿ ಶೀಲಿಸಿ, ಕೇಸೀ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡ. ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ಗೆ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಬಂಧವಾದ ವೈಯಕ್ತಿಕ ತೊಂದರೆಗಳಾವುವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿ ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕೇಸೀಯ ನೆರವು ಬೇಕಿರಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಿಗೆ ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿಗೇನು ಅರ್ಥ? ಸುಖ ದುಃಖಗಳಿಗೇನು ಅರ್ಥ? ವ್ಯಕ್ತಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ವೈವಿಧ್ಯಕ್ಕೇನು ಅರ್ಥ? ಸಾವಿನ ಆಚೆಗೆ ಏನು? ಸಾವಿನೊಂದಿಗೆ ಜೀವಿಯ ಸರ್ವನಾಶವಾಗುವುದೆ? ಅಮರತ್ವ ನಿಜವೆ? ಅಥವಾ ಕೇವಲ ಕಲ್ಪನೆಯ ಕೂಸೆ? ಬದುಕುವ ಹಂಬಲಕ್ಕೊಂದು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಸಾಂತ್ವನವೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕೇಸೀಯ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿ ಉತ್ತರ ಕೊಡಬಲ್ಲುದೆ? ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಿತ್ತು.

1923ನೇ ಇಸವಿ ಅಕ್ಟೋಬರ್ನಲ್ಲಿ ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್, ಕೇಸೀ ಮತ್ತು ಅವನ ಕುಟುಂಬದವರನ್ನು ತನ್ನ ಊರಿಗೆ ಆಮಂತ್ರಿಸಿದ. ಆಗ ಕೆಲವು ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಆತ ಕೇಸೀಯೊಡನೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಕೇಸೀ ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಗೆ ತೆರಳಿದಾಗ ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ ತನ್ನ ದೇಹದ ರಚನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಬದಲಾಗಿ ತನ್ನ ಜಾತಕವನ್ನು ಹೇಳಬೇಕೆಂದೂ ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಯಾವ ಸಲಹೆಯನ್ನಾದರೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಸಮಂಜಸವಾದ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಕೇಸೀ ಸಂಕ್ಷೇಪ ವಾಗಿ ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ನ ಜಾತಕವನ್ನು ಹೇಳಿದ ಬಳಿಕ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ‘ನೀನು ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಯಾಗಿದ್ದೆ’ ಎಂದ.

ಜನ್ಮಾಂತರದ ಬಗೆಗೆ ಯಾವ ಸೂಚನೆಯಾಗಲಿ, ಕೇಳಿಕೆಯಾಗಲಿ ಇರದಿದ್ದರೂ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಆ ನುಡಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ ರೋಮಾಂಚನಗೊಂಡ. ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಮುಖ್ಯಸಂಗತಿ ಇದು: ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ ಜಾತಕದ ವಿಚಾರ ಮಾತ್ರ ಕೇಳಿದ್ದು. ಕೇಸೀಯ ಸುಪ್ತಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಆಳದಿಂದ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಬಂದುದು ಜನ್ಮಾಂತರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿಚಾರ. ಹಾಗಾಗಿ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಸತ್ಯವೆ? ಸತ್ಯವೆಂದು ಸಾಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಈಗಿರುವ ದರ್ಶನ, ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನ–ಇವುಗಳ ರೂಪವೇ ಬದಲಾಗುವುದೆಂಬ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಅವುಗಳ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದ. ಕೇಸೀ ಒಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಇತ್ತ.

ಕೇಸೀಯ ಪತ್ನಿ, ಅವನ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳು, ಅವನ ಸಂಸಾರದಲ್ಲೇ ಒಬ್ಬಳಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದ ಶೀಘ್ರಲಿಪಿಕಾರ್ತಿ ಗ್ಲೇಡಿಸ್ ಡೇವಿಸ್–ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರದ ಕುರಿತು ಕೇಳಿದರು. ಒಬ್ಬ ಮಗನ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಸೀ ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿದ: ‘ನೀನು ನಿನ್ನ ಹಿಂದಿನ ನಾಲ್ಕು ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಸಂಶೋಧಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಕಳೆದಿರುವಿ. ಆದರೆ ಈಗ ನೀನು ತೀರಾ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕನಾಗಿ ಸ್ವಾರ್ಥಿ ಯಾಗುತ್ತಿದ್ದೀಯೆ.’ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮಗನ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತ ‘ನೀನು ಅತಿ ಕೋಪಿಷ್ಠ. ನಿನ್ನ ವರ್ತನೆ ಸರಿಯಾದುದಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈಜಿಪ್ಟ್ ಮತ್ತು ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಎರಡು ಕಡೆಗಳಲ್ಲೂ ನೀನು ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದೆ. ಇನ್ನಾದರೂ ಸಂಯಮದಿಂದಿರಲು ಕಲಿ’ ಎಂದ.

ಮಹಿಮೆಯ ಮೂಲ

ಕೇಸೀಯ ಹಿಂದಿನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಬಗೆಗೇ ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಲಾಯಿತು. ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದೆ ಆತ ಈಜಿಪ್ಟ್ನಲ್ಲಿ ಧರ್ಮೋಪದೇಶಕನಾಗಿದ್ದ. ಕೆಲವೊಂದು ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನೂ ಪಡೆದಿದ್ದ. ಆದರೆ ಅಹಂಕಾರ, ಹಠಮಾರಿತನ, ಸ್ವೈರತೆ ಮತ್ತು ವಿಷಯಲಂಪಟತ್ವ–ಇವುಗಳ ದೆಸೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯ ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡಿ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡ. ಮುಂದಿನ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ವೈದ್ಯನಾಗಿದ್ದ. ಆಗ ಯುದ್ಧವೊಂದರಲ್ಲಿ ಗಾಯಗೊಂಡು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಮರುಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಅಸಹಾಯಕನಾಗಿ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡು ಆಹಾರನೀರುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ತಡೆಯಲಾರದ ಸಂಕಷ್ಟಗಳಿಂದ ನರಳಿದ. ತನ್ನ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಕೊನೆಗೂ ಆತ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ. ಆದುದರಿಂದ ತನ್ನ ದೈಹಿಕ ಮಿತಿಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಿಡುಗಡೆಗೊಳಿಸುವ ಈಗಿನ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಆ ಜನ್ಮದ ದೇಣಿಗೆಯೂ ಇದೆ. ಈ ಜನ್ಮದ ಸುಗುಣ, ದುರ್ಗುಣಗಳೆಲ್ಲವೂ ಹಿಂದಿನ ಒಂದಲ್ಲೊಂದು ಜನ್ಮದ ಅನುಭವಗಳ ಸಂಸ್ಕಾರದಿಂದ ಉಂಟಾ ದುದು ಎಂದು ಆತ ಖಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ. ಈಗಿನ ಅವನ ಬದುಕು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಅವಶೇಷ ಗಳಾದ ಒಣಜಂಭ, ಸ್ವೈರವೃತ್ತಿ ಮುಂತಾದ ಪರಿಮಿತಿಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಅದೃಷ್ಟ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ನೂತನ ಸನ್ನಿವೇಶವಾಗಿತ್ತು; ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಆತ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸುವನೆ ಅಥವಾ ಮಾನವ ಸೇವೆಯನ್ನು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಗೈಯಲು ಉಪಯೋಗಿಸುವನೆ ಎಂಬ ಪರೀಕ್ಷೆ ಅದಾಗಿತ್ತು.

ಪುನರ್ಜನ್ಮವೆಂದರೆ ವಿಕಾಸವೇ

ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯ ಈ ಎಲ್ಲ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಕೇಸೀ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾರ ನಿಜ. ಆದರೆ ಸಂಪ್ರ ದಾಯದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನಿಟ್ಟಿದ್ದ ಆತ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ವಾದವನ್ನು ಒಪ್ಪಿದರೆ ಕ್ರಿಸ್ತ ಹಾಗೂ ಅವನ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿದಂತಾಗದೆ?–ಕೇಸೀ ಗೊಂದಲದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿದ. ಲ್ಯಾಮರ್ಸ್ ತನ್ನ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ಸಮಾಧಾನಗೊಳಿಸಿದ. ಕ್ರಿಸ್ತನ ಉಪದೇಶದಲ್ಲಿ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಾದ ಹುದುಗಿದೆಯೆಂದೂ, ಅನಂತರ ಬಂದ ಧರ್ಮ ಗುರುಗಳು ಆ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯವೀಯಲಿಲ್ಲ ವೆಂದೂ ಉದಾಹರಣೆಸಹಿತ ವಿವರಿಸಿದ. ‘ಪುನರ್ಜನ್ಮವೆಂದರೆ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವಿಕಾಸ ವೆಂದೇ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಈ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಮಾನವಜೀವಿ ಅನೇಕಾನೇಕ ಜನ್ಮ ತಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಗಂಡಸಾಗಿ, ಒಮ್ಮೆ ಹೆಂಗಸಾಗಿ, ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮತ್ತೊಂದು ಮತಾನುಯಾಯಿಯಾಗಿ, ದರಿದ್ರನಾಗಿ, ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಿ, ಕ್ರಿಸ್ತನು ಬೋಧಿಸಿದಂತಹ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವರೆಗೂ ವಿಕಾಸಪಥದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯು ತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಕೈಕವಚವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಅದು ಹರಿದು ಹಾಳಾದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಜೀವಿಯೂ ದೇಹವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತದೆ. ಪಶ್ಚಿಮದ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖರಾದ ಷೋಪೆನ್ಹಾವರ್, ಎಮರ್ಸನ್, ವಾಲ್ಟ್ ವ್ಹಿಟ್ಮನ್, ಗಯಟೇ, ಬ್ರೂನೋ, ಪ್ಲಾಟಿನಸ್, ಪ್ಲೇಟೋ ಮುಂತಾದವರು ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ನಂಬಿದವರು’ ಎಂದು ಆತ ಕೇಸೀಯನ್ನು ಸಮಾಧಾನಪಡಿಸಿದ.

ಪ್ರಳಯಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಪ್ರಪಂಚ–‘ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್’

ಮನುಷ್ಯನು ತಾನು ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿ ಆ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಆ ಕರ್ಮದ ಫಲವು ಗೋಡೆಗೆ ಬಡಿದು ಹಿಂದಿರುಗುವ ಚೆಂಡಿನಂತೆ ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ವ್ಯಕ್ತವಾಗದು. ಯಾವುದೋ ಕರ್ಮದಿಂದಾದ ಪರಿಣಾಮ-ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಕೆಲ ವೊಮ್ಮೆ ಅನೇಕ ಜನ್ಮಗಳೇ ಬೇಕಾಗಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಸೀ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ ಸೂಕ್ತವಾದ ಕಾಲ, ಸ್ಥಳ, ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು ಬಂದೊದಗದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮದ ಫಲ ವ್ಯಕ್ತ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳ ಸಂಬಂಧವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ‘ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ ಈ 19 ಮತ್ತು 20ನೇ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಅನೇಕ ಹಿರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕ್ರಿ. ಪೂ. 950ಂ ವರ್ಷಗಳಷ್ಟು ಹಿಂದೆ, ಈಗ ಅಟ್ಲಾಂಟಿಕ್ ಸಾಗರ ಇರುವ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದ ಪುರಾತನ ಭೂಖಂಡದಲ್ಲಿನ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿದ್ದು, ಈಗ ಪುನರ್ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ಬಂದವರು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ.

ಈ ‘ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್’ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಜ್ಞಾನ ಇದುವರೆಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಹೇಳಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಪಶ್ಚಿಮದ ಹಿರಿಯ ಲೇಖಕ ತತ್ತ್ವ ಜ್ಞಾನಿ ಪ್ಲೇಟೋ ಅಧಿಕಾರವಾಣಿಯಿಂದ ಸಮರ್ಥಿಸಿದ. ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಒಂದು ಭೌಗೋಲಿಕ ಆಧಾರವೂ ದೊರೆಯಿತು. ಒಮ್ಮೆ ಅಟ್ಲಾಂಟಿಕ್ ಸಾಗರದ ಮೂಲಕ ಟೆಲಿಫೋನ್ ಕೇಬಲ್ ಹಾಕು ವಾಗ ಅದು ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಅಡಿಗಳ ಆಳದ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿತು. ಮೇಲಕ್ಕೆಳೆದಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಲಾವಾ ಪ್ರವಾಹದ ಕೆಲವು ತುಣುಕುಗಳು ಕಂಡು ಬಂದವು. ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದಾಗ, ಭೂಕಂಪನ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಅದು ನೀರಿನ ಮೇಲಿದ್ದ ಘನಪದಾರ್ಥವಾಗಿತ್ತೆಂದು ತಿಳಿದುಬಂತು. ಮಧ್ಯ ಅಮೇರಿಕ ಮತ್ತು ಈಜಿಪ್ಟ್ ದೇಶದ ಶಿಲ್ಪ ಹಾಗೂ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸಾಮ್ಯವೂ ಈ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಬಗೆಗೆ ಸಾಕ್ಷ್ಯವನ್ನು ನುಡಿಯುತ್ತದೆ. ಇಗ್ನೇಶಿಯಸ್ ಡೊನ್ನೆಲಿ ಬರೆದ ‘ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್—ಪ್ರಳಯಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಪ್ರಪಂಚ’ ಎನ್ನುವ ಸಂಶೋಧನಾತ್ಮಕ ಬರಹವನ್ನು ತನ್ನ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಹಲವು ವರುಷಗಳ ಬಳಿಕ ಕೇಸೀ ಓದಿದ. ತನ್ನ ಹೇಳಿಕೆಗಳಿಗೂ, ಅಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾದ ಹಲವಾರು ಸಂಗತಿಗಳಿಗೂ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಹೋಲಿಕೆ ಇರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಚಕಿತನಾದ. ಇತಿಹಾಸ, ವಿಜ್ಞಾನ, ತುಲನಾತ್ಮಕ ಧರ್ಮ, ಪುರಾತನ ಪುರಾಣಗಳು, ಕಲೆ, ಮನೋ ವಿಜ್ಞಾನ ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ವಿಚಾರಗಳ ಹೊಸಹೊಸ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳು ತನ್ನ ಹೇಳಿಕೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಮನ್ವಯಗೊಳ್ಳತೊಡಗಿದಾಗ, ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಹೇಳಿದುದರ ಬಗೆಗೆ ಕೇಸೀ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಂಶಯರಹಿತನಾದ.

ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನಂಬುವುದಾದರೆ ‘ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್’ ನಾಗರಿಕತೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಬೃಹದಾಕಾರದ ಪಿರಮಿಡ್ಡುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕೋಣೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೆರೆದು ಪರಿ ಶೀಲಿಸಿದರೆ ಆ ಸಂಬಂಧವಾದ ಎಲ್ಲ ದಾಖಲೆಗಳು ದೊರಕುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲವೆನ್ನುತ್ತಾನೆ ಆತ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ–ಸುಮಾರು ಕ್ರಿ.ಪೂ. 950ಂರಲ್ಲಿ ಪ್ರಳಯವಾಗಿ ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ ಮುಳುಗಡೆ ಯಾದಾಗ ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ ನಿವಾಸಿಗಳು ಪ್ರಾಣರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸ್ವತ್ತು ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಈಜಿಪ್ಟಿಗೆ ವಲಸೆಬಂದಿದ್ದುದೇ ಆಗಿದೆ. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಫ್ಲೋರಿಡಾಕ್ಕಿಂತ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಬಿಮಿನೀ ದ್ವೀಪವು ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ ಭೂಪ್ರದೇಶದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಪರ್ವತಶಿಖರವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಸೌರಶಕ್ತಿ ಸಂಚಯನಕ್ಕಾಗಿ ವಿಶೇಷವಾದ ಹರಳುಗಳಿಂದ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಒಂದು ಮಂದಿರ ಅದೇ ಜಾಗದಲ್ಲಿತ್ತು. ಸಮುದ್ರ ತಳದಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿದರೆ ಈಗಲೂ ಅದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು; ಅದು ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ಗೆ ಖಚಿತ ಪುರಾವೆಯಾದೀತು ಎಂದು ಕೇಸೀ ಪಂಥಾಹ್ವಾನ ನೀಡಿದ್ದಾನೆ.

ವಿಜ್ಞಾನಯುಗದ ಪುನರಾವತಾರ

ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆ ಪ್ರಕಾರ ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ ನಿವಾಸಿಗಳು ನಮಗಿಂತಲೂ ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಬಹಳಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದರು. ‘ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ—ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ, ರೇಡಿಯೋ, ಟೆಲಿವಿಷನ್, ಗಗನಯಾನ, ಜಲಾಂತರ್ನೌಕೆ, ಸೌರಶಕ್ತಿ ಬಳಕೆ ಮತ್ತು ಪರಮಾಣುಶಕ್ತಿಯ ಉಪಯೋಗ ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸಾರಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕವೇ ಮೊದಲಾದ ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನಮಗಿಂತಲೂ ಬಹಳಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದ ನಿಷ್ಕೃಷ್ಟ ಜ್ಞಾನಉಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರು ಅವರು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಆತ. ‘ಆದರೆ ಅವರು ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಆವಿಷ್ಕಾರಗಳ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಪ್ರಮತ್ತರಾಗಿ, ವಶೀಕರಣದ ಸಿದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿಪುಣರಾಗಿ, ಅಸಂಖ್ಯ ಜನರ ಜೀವನವನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಲೋಲುಪತೆಗಳಿಗಾಗಿ ಬಲಿಪಶುವಾಗಿ ಮಾಡಿ ನೀತಿ ಭ್ರಷ್ಟತೆಯ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಗೇರಿದರು. ಅವರ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಭೂಮಿತಾಯಿ ನಡುಗಿದಳು. ಸಾಗರ ಉಕ್ಕಿಬಂತು. ಈ ಮಹಾನಾಗರಿಕತೆಯೇ ಸಾಗರದ ತಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯಿತು’– ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನೇ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ ಆ ಪುರಾತನ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದ ಜನರು ತಮ್ಮ ದುಷ್ಟ ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ದುರ್ವತRನೆ, ಅನೈತಿಕತ ವ್ಯವಹಾರ ಮುಂತಾದವು ಗಳಿಂದುಂಟಾದ ಕರ್ಮದ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸಲು ಯುಗ ಯುಗಗಳಷ್ಟು ಕಾಯಬೇಕಾ ದೀತು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆ–‘ಅಟ್ಲಾಂ ಟಿಸ್’ನ ಕಾಲದ ಬಹು ಮಂದಿ ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಅವತರಿಸಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ತುಂಬ ಸಹಕಾರಿ.

ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ನಾಲಗೆಯ ರುಚಿಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು ಯಾವಾಗ? ಅವನಿಗೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಭಕ್ಷ್ಯಭೋಜ್ಯಗಳನ್ನಿಟ್ಟಾಗ, ಆರೋಗ್ಯವಂತ ನಾದ ಆತ, ಆ ಕಡೆಗೆ ಯಾವ ಚಾಪಲ್ಯವನ್ನೂ ತೋರದಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲವೇ? ಅದೇ ರೀತಿ ‘ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್’ ಕಾಲದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಪರಮಾವಧಿ ಉನ್ನತಿ ಗೇರಿ ತಾವು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡರು. ಮತ್ತೆ ಅಂತಹುದೇ ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶ ದೊರೆತಾಗ ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ರಚನಾತ್ಮಕವಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯಕುಲದ ಮಂಗಲಕ್ಕಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವರೆ ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಾಣಬೇಕಾದರೆ, ಅವರಿಗೆ ಅಂಥ ಸೌಲಭ್ಯಗಳಿರುವ ಅವಕಾಶ ದೊರಕಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಈಗ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳಿಗೆ ದೊರೆತ ಅವಕಾಶ ಆ ತೆರನದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಕರ್ಮಫಲ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಹಲವಾರು ಶತಮಾನಗಳೇ ಏಕೆ ಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಸೀ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ದಾಖಲೆಗಳ ಆಗರ–ಆಕಾಶ

ಇನ್ನೊಂದು ಸಮಸ್ಯೆ ಉದ್ಭವಿಸಿತು. ಇಷ್ಟೊಂದು ವಿಚಾರಗಳು ಕೇಸೀಗೆ ಎಲ್ಲಿಂದ ದೊರಕು ತ್ತವೆ? ತಾನು ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಕೊಟ್ಟ ಹೇಳಿಕೆಗಳಿಗೆ ಆಧಾರವಾಗಿ ಎರಡು ವಿಧದ ಮೂಲ ಗಳಿವೆ ಎಂದು ಕೇಸೀ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು. ತಮ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಕೇಳಿದಾಗ ಕೇಸೀ, ತನ್ನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ನೋಡಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದ. ಜಾಗ್ರತ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ನಾವು ಪಡೆದ ಅನುಭವಗಳು, ನಡೆಯಿಸಿದ ವಿಚಾರಗಳು ಮರವೆಯಾದರೂ, ನಾಶವಾಗದೇ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಒಂದು ಜೀವನದ ಅನುಭವಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ; ಹಿಂದೆ ಬದುಕಿದ್ದ ಎಲ್ಲ ಜೀವನದ ಅನುಭವಗಳೂ ಈ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿನ (unconscious mind) ಬಹಳ ಆಳದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕಾರ ರೂಪವಾಗಿ ಹುದುಗಿರುತ್ತವೆ—ಆಳವಾದ ನೆಲಮಾಳಿಗೆಯ ಅರೆಗಳಲ್ಲಿ ರುವ ವಸ್ತು ಒಡವೆಗಳಂತೆ. ಅವು ಈಗಿನ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಚೇತನಗೊಳಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಆಳದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುತ್ತವೆ. ನ್ಯೂಯಾಕ್R ನಗರದ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಭೂ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಿ ಬಳಸಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಭೂಗರ್ಭದ ಸುರಂಗ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನೇರವಾಗಿ ತಡೆಯಿಲ್ಲದೇ ಸುಲಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡುವಂತೆ, ಜಾಗ್ರತ ಮನಸ್ಸು ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸು ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದು ಸುಲಭವೆನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಈ ವಿವರಣೆಯಾದರೋ ನಂಬಲು ಕಷ್ಟವಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆ ಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಸರ್ವಥಾ ಬಾರದ ಹಲವಾರು ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ನಲವತ್ತು ವರ್ಷದ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷದ ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗಿನ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಲಾರನಾದರೂ, ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನಿಯ ಆದೇಶ ಕ್ಕೊಳಪಟ್ಟು ಬಾಲಕನಂತೆ, ಆಗಿನ ತನ್ನ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಪರಿಮಿತ ಶಬ್ದಗಳಲ್ಲೇ ತಿಳಿಸಬಲ್ಲ ಎಂದಾಗ, ಅವನ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿವೆ ಎಂದಂತಾಯ್ತು. ಆದರೆ ಕೇಸೀ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಷಯಮೂಲ ವಿಚಿತ್ರವೂ, ವಿಲಕ್ಷಣವೂ ಆದದ್ದು. ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿ ಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕೇಸೀ ತನಗೆ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದ ಅನೇಕ ಪದಗಳನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ‘ಆಕಾಶದ ದಾಖಲೆಗಳು’ (Akasic Records) ಎಂಬ ಮಾತನ್ನೂ ಉಪ ಯೋಗಿಸಿದ; ಅದರ ವಿವರಣೆಯನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟ. ‘ಆಕಾಶ’ ಎನ್ನುವುದು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪದ. ವಿಶ್ವ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿರುವ ಮೂಲಧಾತು ಅದು. ವಿದ್ಯುತ್ ಚಿನ್ಮಯ (Electro Spiritual) ರೂಪದ್ದು ಅದು. ವಿಶ್ವಸೃಷ್ಟಿಯಾದಂದಿನಿಂದಲೂ ಅದರಲ್ಲುಂಟಾಗಿರುವ ಧ್ವನಿ, ಬೆಳಕು, ಚಲನೆ, ಚಿಂತನೆ ಗಳ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಅಮೂರ್ತರೂಪದಲ್ಲಿ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚೊತ್ತಿ ನಿಂತಿವೆ. ಛಾಯಾಚಿತ್ರ ಗ್ರಾಹಕಫಲಕದಂತೆ ಆಕಾಶ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ವಿಶ್ವದ ಯಥಾರ್ಥಬಿಂಬಗ್ರಾಹಿ ಎನ್ನಬಹುದು. ವಿಶಾಲ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಈ ರೀತಿ ಎಲ್ಲವೂ ದಾಖಲಾಗಿರುವು ದರಿಂದಲೇ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ದೃಷ್ಟಿ–ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳವರಿಗೆ ಹಿಂದೆ ನಡೆದುದನ್ನು ನೋಡುವ ಅವಕಾಶ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಪಂದನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು ನೋಡುವ ಮತ್ತು ಹೇಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಅಡಗಿದೆ. ರೇಡಿಯೋವನ್ನು ಬೇಕಾದ ತರಂಗದೂರಕ್ಕೆ ಶ್ರುತಿಗೊಳಿಸುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ, ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ವಿಭಿನ್ನ ಸ್ತರಗಳಿಗೆ ಶ್ರುತಿಗೊಳಿಸಬಹುದಾದರೆ ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕೇಸೀ ತನ್ನ ದೈಹಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಅದುಮಿಟ್ಟು, ವಿಶ್ವಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ತನ್ನ ಸುಪ್ತಪ್ರಜ್ಞೆ ಯನ್ನು ಶ್ರುತಿಗೂಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥನಾಗಿದ್ದ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಸಾಕಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಿಷಯ ಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ, ಅರುಹುತ್ತಿದ್ದ.

ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣಗಳ ಸಾಂಗತ್ಯ

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮೂಲ ಹೇಗೇ ಇರಲಿ, ಕೇಸೀಯಿಂದ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟ ಜನ್ಮಾಂತರ ವಿಷಯದ ಹೇಳಿಕೆ ಗಳನ್ನು ಇಂದಿಗೂ ಕೂಡ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನಾವೊಂದು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರಬಹುದಾಗಿದೆ. 1923ರಲ್ಲಿ ಜನ್ಮಾಂತರದ ಕುರಿತು ಹೇಳಲು ಆರಂಭಿಸಿದ ಆತ ತನ್ನ ಅಂತ್ಯದವರೆಗೂ ಎಂದರೆ 1945ನೇ ಇಸವಿಯವರೆಗೂ ಸುಮಾರು 250ಂ ಜನ್ಮಾಂತರ ವಿಷಯದ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ. ಅವು ಸತ್ಯವಾಗಿವೆ. ದೈಹಿಕ ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಇತರ ಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಕೊಟ್ಟ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದಂತೆಯೇ ಅಷ್ಟೇ ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ಇವುಗಳನ್ನೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪತ್ರಗಳೂ, ಪ್ರಮಾಣಪತ್ರಗಳೂ ಅವನ ಮಾತಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ನಿಂತಿವೆ. ಕುತೂ ಹಲವುಳ್ಳ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇಂದಿಗೂ ಅವನ್ನು ವರ್ಜೀನಿಯಾ ಬೀಚಿನ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ನೋಡಬಹುದಾಗಿದೆ.

ಕೊನೆಯ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ ಹೆಸರು ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಗೆ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಹೃದಯವಿದ್ರಾವಕ ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಸಂಖ್ಯ ಜನರು ಕೇಸೀಯ ಸಲಹೆಗಾಗಿ ಹಾತೊರೆದರು. ಒಂದೂವರೆ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ‘ಹೇಳಿಕೆ’ಗಳಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ರಿಸವ್R ಮಾಡಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು! ದುಃಖಿತ ಜನರ ತೀವ್ರವಾದ ಬೇಡಿಕೆಗಳಿಗೆ ಒಲ್ಲೆನೆನ್ನದೆ, ಕೇಸೀ ತೀವ್ರ ಅನುಕಂಪದಿಂದ ದಿನ ಒಂದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಎಂಟುಬಾರಿ ಸುಪ್ತಸ್ಥತಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ. ಸುಪ್ತನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭವೆಂದು ಕಾಣಬಹುದಾದರೂ, ಅದು ಅವನ ನರಗಳ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಹ್ರಾಸಗೊಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ನಿರಂತರ ಸೇವೆಯ ಈ ಶ್ರಮ ಅವನನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸಿತ್ತು. 1945ನೇ ಇಸವಿ, ಜನವರಿ ತಿಂಗಳ 3ರಂದು ತನ್ನ 67ನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆತ ಈ ಲೋಕದಿಂದ ಕಣ್ಮರೆಯಾದ. ‘ಬಿತ್ತಿದಂತೆ ಬೆಳೆ ಸುಳ್ಳಲ್ಲ’ ಎಂಬುದೇ ಆತನ ಜೀವನದ ಸಂದೇಶವಾಯಿತು.

ಕೇಸೀ ಹೇಳಿಕೆಗಳು ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನಂತೂ ತಮ್ಮ ಅಪೂರ್ವ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತವೆ: ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವೆಂಬುದು ಭೌತಜಗತ್ತಿಗೆ ಸೀಮಿತವಾದುದಲ್ಲ; ನೈತಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದ ಒಂದು ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತವೂ ಜಟಿಲವೂ ಆದ ಅನಿವಾರ್ಯ ನಿಯಮವಾಗಿದೆ. ಮಾನವನ ಜೀವಿತದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ದುಃಖ, ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳು ಆಕಸ್ಮಿಕವಾದ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಅನಾಹುತದಿಂದಷ್ಟೇ ಆಗುವಂಥವುಗಳಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನ ಜನ್ಮ ಮತ್ತು ಅವನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವೈವಿಧ್ಯವು, ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನ ನಿಷ್ಕರುಣೆಯ ಚಂಚಲ ಚಪಲತೆ ಯಿಂದಾಗಲೀ, ವಂಶಪಾರಂಪರ್ಯವೆಂಬ ಮಾರ್ಪಾಡಿನ ಮೋಡಿಯಿಂದಾಗಲೀ ಉದ್ಭವಿಸಿದು ದಲ್ಲ. ಅದು ಹುಟ್ಟುವುದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪೂರ್ವಜನ್ಮಗಳ ವರ್ತನೆಯ ಗುಣಾವಗುಣಗಳಿಂದಾಗಿ– ಕರ್ಮಗಳಿಂದಾಗಿಯೆ. ಸುಖದುಃಖಗಳಾಗಲಿ, ಇತರ ಪರಿಮಿತಿಗಳಾಗಲಿ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿ ಅವನನ್ನು ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯೆಡೆಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಕೂಡಿವೆ–ಎಂಬುದು ಕೇಸೀಯ ಮತ.

ಕರ್ಮದ ನೆಲೆ, ಬೆಲೆ

ಮನುಷ್ಯರು ಕಷ್ಟ ಸಂಕಟಗಳ ಕೋಟಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಾಗ ‘ಅಯ್ಯೋ, ನಾನೇನು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದ್ದೆ? ನನಗೇಕೆ ಹೀಗಾಯಿತು?’ ಎನ್ನುವುದುಂಟು. ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಬರುವ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳೂ, ನೋವು ನರಳಾಟಗಳೂ ಅವರು ಮಾಡಿದ್ದ ತಪ್ಪುಗಳಿಂದ ಅಥವಾ ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವಂಥದು ಎನ್ನುವ ನಂಬಿಕೆಯು, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಚಾರಧಾರೆಯ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದವರಿಗೆ ‘ಗತಿಸಿಹೋದ ಗೊಡ್ಡು ಧರ್ಮದ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ’ ಎಂದೆಲ್ಲ ಅನಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೇಸೀಯ ಅಸಂಖ್ಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ದುಃಖಕ್ಕೂ, ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳಿಗೂ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಮಾಡಿದ ಪಾಪದ ಮೂಲವಾದರೋ ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಅಥವಾ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನಸ್ಸಿನ ಜಾಗ್ರತ ಪರಿಧಿಗೆ ನಿಲುಕದಂಥದ್ದು, ಅಗೋಚರವಾದುದು ಅಷ್ಟೇ.

ಪಾಪ ಮತ್ತು ದುಃಖಗಳ ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಏಕೈಕ ಪದವೇ ಕರ್ಮ. ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ, ಕಾರ್ಮಿಕ್ (Karmic) ಮುಂತಾದ ಶಬ್ದಗಳು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಕರ್ಮ ಎಂಬುದು ಸಂಸ್ಕೃತ ಶಬ್ದ. ಅದರ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅರ್ಥ ಕ್ರಿಯೆ ಎಂದು. ಆದರೆ ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣ ತತ್ತ್ವ ಅಥವಾ ಕ್ರಿಯೆ-ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ತತ್ತ್ವವೆಂದೂ ಅರ್ಥ ವಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಈ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಬದ್ಧವಾಗಿರುವುದೆಂಬುದೇ ಕರ್ಮ ನಿಯಮ. ಹಿಂದೂ ದರ್ಶನಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ ಅಮೇರಿಕದ ಹಿರಿಯ ಬರಹಗಾರ ಎಮರ್ಸನ್ ಈ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ‘ಲಾ ಆಫ್ ಕಾಂಪೆನ್ಸೇಷನ್’ (Law of Com- pensation) ಎಂದು ಕರೆದ. ‘ಬಿತ್ತಿದಂತೆ ಬೆಳೆ’ ಅಥವಾ ‘ಮನುಷ್ಯನು ಏನನ್ನು ಬಿತ್ತುತ್ತಾನೋ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ’ ಎನ್ನುವ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ದಿವ್ಯವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಈ ತತ್ತ್ವದ ಸಾರವೆಲ್ಲ ಅಡ ಗಿದೆ. ನ್ಯೂಟನ್ನ ಚಲನೆಯ ಮೂರನೆಯ ನಿಯಮ ‘ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಗೂ ಸಮವಾದ ಹಾಗೂ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಇದ್ದೇ ಇದೆ,’* ಎನ್ನುವುದು ನೈತಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೂ ಸರಿ ಹೊಂದುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಸೀ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳಿಂದ ಸಾಧಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮ ಎಂಬ ಶಬ್ದವನ್ನು ನಾವು ಸಲೀಸಾಗಿ ಬಹಳಷ್ಟು ಸಲ ಉಪಯೋಗಿಸಿದರೂ, ಅದರ ಅಸ್ಪಷ್ಟ ಅಮೂರ್ತಭಾವನೆ ವಿಚಾರವಂತರಿಗೆ ಒಂದು ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಆಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಕೇಸೀ ಅದ್ಭುತವೂ, ಸಾಮಂಜಸ್ಯ ಪೂರ್ಣವೂ ಆದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಿ ಕರ್ಮ ನಿಯಮವು ಕೆಲಸಮಾಡುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ನಮಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತ ವಾಗಿ ಪರಿಚಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ಮ ಸಂಬಂಧವಾದ ಅಸಂಖ್ಯ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ ಒಂದು ಮಾತು ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ‘ಕರ್ಮದ ಗತಿ ಅತ್ಯಂತ ಜಟಿಲ ಮತ್ತು ಗಹನ’ ಎನ್ನುವ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ವಾಣಿ ಅದು. ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಕೆಲವು ಕರ್ಮಸಂಬಂಧವಾದ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ, ಕರ್ಮ ನಿಯಮದ ಸ್ವಭಾವ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕೇಸೀಯ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ವಿವರಿಸಿದೆ.

ಬೂಮರ್ಯಾಂಗ್ ಕರ್ಮ

ಕೈ ಮತ್ತು ಉಗುರುಗಳ ಶೃಂಗಾರವನ್ನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಿಂದ ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಒಬ್ಬಾಕೆಯ ಬದುಕಿನ ಘಟನೆ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಒಂದು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಚಿಕ್ಕ ಮಗು ವಾಗಿದ್ದಾಗ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬರುವಂಥ ಪಾರ್ಶ್ವವಾಯುವಿನಿಂದ ಆಕೆ ಪೀಡಿತಳಾದಳು. ಎರಡು ಕಾಲುಗಳೂ ನಿಶ್ಶಕ್ತವಾದವು. ಪಾದದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯು ಕುಂಠಿತವಾಗಿ ನಡೆಯಲಾಗು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪಟ್ಟಿ ಮತ್ತು ಊರುಗೋಲುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ತಿರುಗಾಡಬೇಕಿತ್ತು. ಅವಳ ಬಗೆಗೆ ಕೇಸೀಯನ್ನು ಕೇಳಲಾಯಿತು. ಅದಕ್ಕೆ ಕೇಸೀ ಕರ್ಮದ ಕಾರಣವನ್ನು ಹೇಳಿದ :

‘ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮವೊಂದರಲ್ಲಿ,ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ ನಾಗರಿಕತೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ, ಔಷಧಗಳಿಂದಲೋ, ಭಾವಪ್ರೇಷಣೆಯಿಂದಲೋ, ಆಕೆ ಅನೇಕ ಜನರ ಅಂಗಾಂಗಗಳು ದುರ್ಬಲವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ದ್ದಳು. ತಾನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕುಣಿಯುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ತನ್ನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಈಗ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಈ ಜೀವಿ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಹಿಂದೆ ಏನು ಮಾಡಿತ್ತೋ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದೆ,’ ಹೀಗೆ ಇತರರಿಗೆ ಎಸೆದ ಕೇಡು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆಯೇ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಬೂಮರ್ಯಾಂಗ್ ಕರ್ಮ (Boomerang Karma) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಬೂಮರ್ಯಾಂಗ್ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾದ ಉದಾಹರಣೆ ಕೇಸೀಯ ದಾಖಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ನಲವತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬಳು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದಳು. ಈಗಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ವೈದ್ಯರು ‘ಅಲರ್ಜಿ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ರೊಟ್ಟಿ ಮತ್ತು ಬೇಳೆಕಾಳುಗಳ ಆಹಾರವನ್ನು ಸೇವಿಸಿದಾಗ ಗೂರಲು ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಜ್ವರ ಬಂದವರಂತೆ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಅವಳು ಸೀನುತ್ತಿದ್ದಳು. ಕೆಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ ಭಯಂಕರವಾದ ನರಗಳ ಸೆಳೆತದಿಂದ ಯಮಯಾತನೆಯುಂಟಾಗು ತ್ತಿತ್ತು. ಅಸಂಖ್ಯ ವೈದ್ಯರ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಆಕೆ ಪಡೆದರೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೂಟ್ಸಿನ ಚರ್ಮ, ಕನ್ನಡಕದ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ನ ಹೊರ ಆವರಣಗಳ ಸನಿಹಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ, ವಿಪರೀತ ನೋವು ನರಳಾಟ ಆರಂಭವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಕೇಸೀಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಆಕೆ ತಾನು ಹೇಗೆ ರೋಗಮುಕ್ತ ಳಾದೇನೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಳು. ಅವಳೇನೂ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳಿದವಳಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕೇಸೀಯ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿ ಆಕೆಯ ಸುದೂರ ಭೂತಕಾಲದ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ಅಧಿಕಾರವಾಣಿಯ ನಿಶ್ಚಿತತೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆಡಹಿತು–‘ಈ ಜೀವಿ ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ರಸಾಯನ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನಾಗಿತ್ತು. ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ತುರಿಕೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಅನೇಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಈಗ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲದೆ ಈಕೆ ಗಾಳಿಯನ್ನು ವಿಷಪ್ರಾಯವಾಗಿ ಮಾಡಲು ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ ಇತರರಿಗೆ ಉಸಿರಾಡಲು ಸಂಕಟವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿದ್ದಳು. ಯಾವ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಇತರರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಳೋ ಆ ವಸ್ತುಗಳು ಸಮೀಪ ಬಂದಾಗ ಆಕೆಗೆ ಈಗ ಮರಣಪ್ರಾಯವಾದ ಸಂಕಟವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ.’

ಜೈವಿಕ ಕರ್ಮ

ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಭೌತಿಕಸ್ತರದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಧದ ಕರ್ಮ ವಿದೆ. ಅದನ್ನು ಆತ ಜೈವಿಕ ಕರ್ಮ (Organismic Karma) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಮೂವ ತ್ತೈದು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಓರ್ವ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ಜೀರ್ಣಶಕ್ತಿಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ. ಅತ್ಯಂತ ನಿಯಮಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಪೌಷ್ಟಿಕ ಆಹಾರವನ್ನು ಅಲ್ಪಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಸೇವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅದನ್ನು ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಬಹಳಷ್ಟು ಒದ್ದಾಟಪಡುತ್ತಿದ್ದ. ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಹಿಂದಣ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹದಿಮೂರನೆ ಲೂಯಿಯ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ರಾಜನ ಅಂಗ ರಕ್ಷಕ ನಾಗಿದ್ದ. ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆತನಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಹೊಟ್ಟೆ ಬಾಕತನ. ಪರ್ಶಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲೂ, ರಾಜನ ಆಸ್ಥಾನವೈದ್ಯನಾಗಿದ್ದ. ಮತ್ತೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲೂ, ಆತನಿಗೆ ತಿನ್ನುವ ದುರ್ಗುಣ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಎರಡು ಜನ್ಮ ಗಳಲ್ಲೂ ಹೊಟ್ಟೆಬಾಕತನದ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವನ್ನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆಹಾರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅಸಂಗತವಾಗಿ ನಷ್ಟಮಾಡಿದ್ದ ಪ್ರಯುಕ್ತ ಜೀರ್ಣಾಂಗ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಅದನ್ನು ಈಗ ಭರ್ತಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ!

ಸಾಂಕೇತಿಕ ಕರ್ಮ

ತರುಣನೊಬ್ಬ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ರಕ್ತಹೀನತೆಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನ ತಂದೆ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವೈದ್ಯನಾಗಿದ್ದು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿದರೂ ಮಗನನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನೊಮ್ಮೆ ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಕೇಸೀಯನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಈ ಉತ್ತರ ಬಂತು–‘ಆತ ಐದು ಜನ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆ ಪೆರು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ್ದು, ಭೂಮಿಯ ತುಣುಕೊಂದಕ್ಕಾಗಿ ರಕ್ತದ ಹೊಳೆ ಹರಿಯಿಸಿ, ತನ್ನ ಜಂಭವನ್ನೂ, ಕ್ರೌರ್ಯವನ್ನೂ ಮೆರೆಸಿದ್ದ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ರಕ್ತದ ಹೊಳೆ ಹರಿಯಿಸಿ ದವನು ರಕ್ತಹೀನತೆಯಿಂದ ಬಳಲಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಶರೀರವೇ ಹಿಂದಣ ಕರ್ಮಗಳ ಯುದ್ಧ ರಂಗವಾಗಿದೆ.’ ಅವಿವೇಕದಿಂದ ವರ್ತಿಸಿದ ಆತ ಸಾಯುವವರೆಗೂ ನರಳಾಡಿದ. ಹಿಂದಣ ಜನ್ಮದ ಕರ್ಮಗಳ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬರುವ ರೋಗಗಳನ್ನು ಸಾಂಕೇತಿಕ ಕರ್ಮ (Symbolic Karma) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಮೂರು ರಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವಿಯ ಕ್ರಿಯೆ-ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು

ಜೀವಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಮೂರು ರಂಗಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಮೊದಲನೆ ಯದಾಗಿ ತನ್ನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ–ತಂದೆ, ತಾಯಿಗಳಿಂದ ಪಡೆದು ಮನಸ್ಸು, ಪ್ರಾಣ, ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಅನ್ನಾಹಾರಗಳಿಂದ ಬೆಳೆಯುವ ಈ ಸಂಕೀರ್ಣಯಂತ್ರ ದಲ್ಲಿ. ಇದರ ಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು ಕೊನೆಗೆ ಆಕಾಶಭಾವದಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವಂಥದು (ವೇದಾಂತದ ಪಂಚೀಕರಣವೇ?). ಎರಡನೆಯದೇ ಜೀವಿ ಇರುವ ಸನ್ನಿ ವೇಶ ಅಥವಾ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ವಾತಾವರಣ. ಮೂರನೆಯದೇ ಜೀವಿಯು ಪಡೆದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರ ಎಂದರೆ ಕುಟುಂಬ, ಬಂಧುಬಾಂಧವರು ಮೊದಲಾದವರೊಡನೆ ನಡೆದ, ನಡೆಯುವ ಸಂಬಂಧ. ಇವು ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೆಳಗಿನ ಚಿತ್ರದ ಮೂಲಕ ಸ್ಪಷ್ಟೀಕರಿಸಲಾಗಿದೆ–ಗಮನಿಸಿ.

ಮೂರು ರಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವಿಯ ಕ್ರಿಯೆ-ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು

ಅಮರವಾದ ಜೀವಾತ್ಮ (IMMORTAL ENTITY)

ಇಲ್ಲಿರುವ ಅಮರನಾದ ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು ಕೇಸೀ Immortal Entity (ಇಮ್ಮಾರ್ಟಲ್ ಎಂಟಿಟಿ) ಎಂದು ಕರೆದರೆ, ದೇಹಧಾರಿಯಾದ ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು Entity (ಎಂಟಿಟಿ) ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೇ ಜೀವಿ ಅಥವಾ ಜೀವಾತ್ಮನೆಂದು ಕರೆದಿದೆ. ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿದಂತೆ, ಅಮರ ವಾದ ಜೀವಾತ್ಮ ದೇಹಧಾರಿಯಾದಾಗ, ಆ ಜೀವಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಮೂರು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ವ್ಯವಹಾರ ಗಳಿಂದ ಪುಟಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಅವೇ ಆ ಜೀವಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಆಧಾರಸ್ತಂಭಗಳೆಂ ದರೂ ತಪ್ಪಾಗದು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶರೀರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಎರಡನೆ ಯದು ಸುತ್ತುಮುತ್ತಲಿನ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಕೊನೆಯದು, ಬಂಧುಬಾಂಧವರಿರುವ ಸಮಾಜ. ಈ ಮೂರು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಜೀವಿ ತೋರುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ತಕ್ಕ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು ಆ ಜೀವಿಯ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ದಾಖಲಾಗುತ್ತಲಿರುತ್ತವೆ.

ಹೀಗೆ, ಹೊಟ್ಟೆಬಾಕತನವೆಂಬ ಕ್ರಿಯೆಗೆ, ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಾಗಲೀ, ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಾಗಲೀ ಜೀರ್ಣಾಂಗವ್ಯೂಹವೇ ಕೆಟ್ಟು, ಅಜೀರ್ಣ ವ್ಯಾಧಿಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗಲ್ಲದೆ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನಾತ ಊರ್ಜಿತಗೊಳಿಸಿದರೆ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಅವನ ಉನ್ನತಿಗೆ ಸಾಧಕ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಬದಲಿಗೆ, ಪ್ರಕೃತಿಗೇ ಕೇಡು ಬಗೆದರೆ, ಅವನಿಗೆ ಕೇಡುಗಾಲ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಸಮಾಜದ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರೊಳಗಿನ ಕ್ರೂರ ವರ್ತನೆ, ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತಿರುಗುಬಾಣವಾಗಿ ಹಿಂಸೆ ಕೊಡಬಹುದು. ಕೇಸೀಯ ದಾಖಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಗಳ ಬೇಕಷ್ಟು ಉದಾಹರಣೆಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ.

ಟೆನ್ನಿಸ್ ಆಟದ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ವಿಭಿನ್ನ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ರಂಗಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಅನುಭವಿಸುವ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಒಂದು ಕ್ರೀಡಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಟೆನ್ನಿಸ್ ಆಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದೆಣಿಸಿ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ 5-5 ಅಂಕಗಳಿಸಿ ಆಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ನಿಗದಿತ ಸಮಯವು ಮುಗಿದರೆ, ಅವರು ಆಟವನ್ನೇನೋ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಕ್ರೀಡಾಂ ಗಣದಿಂದ ಹೊರನಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಆ ಆಟದ ಗೀಳು ಅವರನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿ, ಬೇಕಿದ್ದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯ ಬಳಿಕ, ಬೇರೊಂದು ಕ್ರೀಡಾಂಗಣಕ್ಕೆ ತೆರಳಿಯಾದರೂ ಆ ಆಟವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಲು ಅವರು ನಿರ್ಧರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕ್ರೀಡಾಂಗಣ ಬದಲಾದರೂ ಅವರ ಆಟ ಹಿಂದೆ ಗಳಿಸಿದ ಅಂಕಗಳ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತದೆ. ಅವರೀಗ ಬೇರೆ ಕ್ರೀಡಾಂ ಗಣದಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಷ್ಟು ನಿಚ್ಚಳವೋ, ಅಷ್ಟೇ ನಿಚ್ಚಳ ಅವರು ಹಿಂದಿನ ಆಟದಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ ಅಂಕಗಳನ್ನೇ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂಬುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದ ಆತ್ಮವೊಂದು ದೇಹದಿಂದ ದೇಹಕ್ಕೆ ತೆರಳುತ್ತಾ ಸಂಚಿತ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಅಂಕಗಳಿ ಗೇನೇ ಮತ್ತಷ್ಟನ್ನು ಸೇರಿಸುತ್ತಾ ಜೀವನ ಹೋರಾಟ ನಡೆಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.

ಕರ್ಮದ ಪ್ರತೀಕಾರಗಳು

‘ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರದಲ್ಲಿರುವ ಗ್ರಂಥಿಗಳ ಸ್ವರೂಪ ಮತ್ತು ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಜೀವಿಯ ಪೂರ್ವಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ತಿಳಿಸುವ ಆತ್ಯುತ್ತಮ ಸಾಧನಗಳು’* ಎಂದು ಕೇಸೀ ಹೇಳು ತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೊಡುವ ಕೆಲವು ನಿದರ್ಶನಗಳಿವು–

1. ಕೊಬ್ಬಿನಿಂದಾಗಿ ವಿಪರೀತ ದಪ್ಪವಾಗಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದ ಸುಂದರಿಯೊಬ್ಬಳು ದುಃಖಿತಳಾಗಿ ಕೇಸೀಯ ಬಳಿ ತನ್ನ ದುರವಸ್ಥೆಯ ಬಗೆಗೆ ಕೇಳಿದಾಗ ‘ಎರಡು ಜನ್ಮಗಳ ಹಿಂದೆ ರೋಮಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕ್ರೀಡಾಪಟುವಾಗಿದ್ದ ನೀನು ದೇಹಭಾರದಿಂದ ನಿನ್ನಷ್ಟು ಚುರುಕಾಗಿ ಓಡಾಡದಿದ್ದವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಹೀನಾಯವಾಗಿ ವಿಪರೀತ ಹಾಸ್ಯ ಮತ್ತು ನಿಂದೆ ಮಾಡಿ ನೋಯಿಸಿದ್ದಿ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಈ ಅವಸ್ಥೆ’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದ.

2. ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಫ್ರೆಂಚ್ ಕಾನ್ವೆಂಟಿನಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯಾಗಿದ್ದು, ತಪ್ಪು ಮಾಡು ವುದು ಮಕ್ಕಳ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವ, ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ತಿದ್ದುವುದು ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯಾದ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ,ಅಲ್ಲಿನ ಚಿಕ್ಕಚಿಕ್ಕ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಅತಿ ಕಠಿಣವಾದ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ನಿಷ್ಕರುಣೆಯಿಂದ ಕೊಟ್ಟ ಒಬ್ಬಾಕೆಯ ದಾರುಣ ಕತೆ ಕೇಸೀಯ ದಾಖಲೆಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಈಗಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಗ್ರಂಥಿಗಳ ಅತಿ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ವಿಪರೀತ ರಕ್ತಸ್ರಾವದಿಂದ ನರಳುವಂತಾಗಿ, ತಿಂಗಳಿಗೆ ಹದಿನೈದು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಆಕೆ ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲೇ ಇರಬೇಕಾದಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯುಂಟಾಗಿ, ತನ್ನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥಳಾದಳು. ಜೀವನದುದ್ದಕ್ಕೂ ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ಸಂಕಟವೇ ಒದಗಿತು. ಮದುವೆಯಾಗಲು ತವಕಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಹೇಗೋ ಅತ್ಯಂತ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಮದುವೆಯಾದರೂ ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ವಿಚ್ಛೇದವೂ ಆಯಿತು. ಕುಡಿತದ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿ ನರಳಿ ನರಳಿ, ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆಕೆ ಒಂದು ದಿನ ಕಣ್ಮರೆಯಾದಳು.

3. ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ವ್ಯಗ್ರ ಯುವಕನಾತ. ಕೆಥೋಲಿಕ್ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಆತನ ಗುರುಹಿರಿಯರು, ಅವನನ್ನು ಪಾದ್ರಿಯಾಗುವಂತೆ ಪ್ರೇರಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವ ನೇನೂ ಆ ಜೀವನದ ಕುರಿತಾಗಿ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗಲಿಲ್ಲ. ಸಲಿಂಗರತಿಯ ಬಗೆಗಿನ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ ಅವನನ್ನು ಬಹಳವಾಗಿ ಕಾಡಿತು. ಆತನೇ ಕೇಸೀಯ ಬಳಿ ಹೋದಾಗ ‘ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಫ್ರೆಂಚ್ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದ ನೀನು ಹಲವು ಆಸ್ಥಾನಿಕರ ಸಲಿಂಗರತಿಯ ಕಳಂಕಮಯ ಜೀವನವನ್ನು ಬಯಲಿಗೆಳೆದಿದ್ದೆ. ಇತರರ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ನಿಂದನೀಯವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುವುದು ನಿನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷದ ಕೆಲಸವಾಗಿತ್ತು. ನಿನ್ನ ವ್ಯಂಗ್ಯಚಿತ್ರ ರಚನಾಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಇದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ್ದಿ’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿ, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ‘ಬೇರೆಯವರು ನಿನ್ನನ್ನು ಹೀನಾಯ ಮಾಡಬಾರ ದೆಂದಿದ್ದರೆ ನೀನು ಇತರರನ್ನು ಹೀನಾಯ ಮಾಡಬೇಡ. ನೀನು ಯಾವ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಇತರರನ್ನು ಹೀನೈಸಿದ್ದೆಯೋ, ಅದೇ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನೀನೂ ನಿಂದಿಸಲ್ಪಡುವೆ ಬೇರೆಯವರಿಂದ. ಯಾವುದನ್ನು ಕಂಡು ನಿಂದಿಸಿ ಅಸಹ್ಯಪಡುವೆಯೋ ಅದೇ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಮೂಡುವುದು

ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ, ಸಹಾನುಭೂತಿ ತೋರದೆ, ತನ್ನ ಜ್ಞಾನ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಅಭಿಮಾನದ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯನ್ನು ತೋರ್ಪಡಿಸುವ ದುರಹಂಕಾರದ ವರ್ತನೆಯು, ತೀವ್ರ ಕರ್ಮದ ಆಘಾತಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆಂದು ಕೇಸೀ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ಇಲ್ಲಿದೆ–

4. ಸೈನ್ಯದಲ್ಲಿ ಲೆಫ್ಟಿನೆಂಟಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಯುವಕ ನೊಬ್ಬ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಹೀನನಾಗಿ ಕೀಳರಿಮೆಯಿಂದ ಅವಸಾದವನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದ. ತನ್ನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ದಲ್ಲೇ ಆತನಿಗೆ ವಿಪರೀತ ಸಂಶಯ. ಈ ಹೀನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಾಗದೆ, ಆತ ಕೇಸೀಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದ. ಆಗ ‘ಈತ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶಕ ನಾಗಿದ್ದ. ತನ್ನ ಅಭಿರುಚಿಗೆ ಸೇರದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ದಯವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಕಟುನುಡಿಗಳಿಂದ ನಿಂದಿಸಿ, ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಅಸಂಖ್ಯ ಜನರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸಂಶಯ, ಗೊಂದಲವನ್ನು ತಂದ ಈತ, ತಾನೇ ಸಂಶಯ, ಗೊಂದಲಗಳಿಂದ ಈಗ ನರಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ

ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ವಿಮರ್ಶಕನ ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡುವವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಅತಿವಿರಳ. ಉಳಿದವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ, ವಿಮರ್ಶೆಯ ನೆಪದಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಅಹಂ ಕಾರ, ಮಮಕಾರಗಳನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸುತ್ತ, ಇತರರನ್ನು ನಿಂದಿಸುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಲಂಗುಲಗಾಮಿಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಹರಿಯಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಇತರರ ರೀತಿನೀತಿ, ನಡೆನುಡಿ, ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ತನಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಯಾರು ಅಸಂಬದ್ಧ ಪ್ರಲಾಪ ಮಾಡುತ್ತಾ ಟೀಕೆ ಮಾಡುವರೋ, ಇತರರನ್ನು ಹಳಿಯುವರೋ, ಅಂಥವರು ತಮ್ಮ ‘ಅಹಂ’ನ್ನು ಒಂದೇಸಮನೆ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು, ತಾವು ಪರರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠರೆಂದು ತಿಳಿದು ಇತರರಿಗೆ ನಿಂದನೆಯ ಸುರಿಮಳೆಯನ್ನು ಹರಿಯಿಸುವರು. ಅದರಿಂದ ಕೊಬ್ಬಿದ ‘ಅಹಂ’ ಮತ್ತೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿಕೃಷ್ಟಮಟ್ಟದಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬರುತ್ತದೆ. ರಚನಾತ್ಮಕ ಟೀಕೆ ಮಾಡ ಬಾರದು ಎಂದು ಇದರರ್ಥ ಅಲ್ಲ. ಇತರರ ದೋಷವನ್ನು ಭೂತಕನ್ನಡಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಚಪ್ಪರಿ ಸುತ್ತ ನಿಂದಿಸುವ ಚಟ ದುರಹಂಕಾರದ ದುಷ್ಟತನ. ಅದರ ಫಲವನ್ನು ಉಣ್ಣಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಕೇಸೀಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಮತ್ತು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಅಂಶ.

ದುಷ್ಕರ್ಮಗಳ ವೈವಿಧ್ಯ

ಪರರ ನರಳಾಟವನ್ನು ಕಂಡೂ ಕಾಣದಂತೆ ನಟಿಸುವುದು ದೋಷ ಅಥವಾ ಅಪರಾಧವಾಗು ತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕಾದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತೋರಿಸದಿದ್ದರೆ, ಆಗ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡದ ತಪ್ಪಿಗೆ (Sin of Omission) ಭಾಗಿಗಳಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆರ್ತರಿಗೆ, ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿದವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದಿರಲಿ, ಅವರ ಮನನೋಯುವಂತೆ ಟೀಕಿಸಿ, ಹೀಯಾಳಿಸುವುದರಿಂದಲೂ ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗೆ (Sin of Com- mission) ಒಳಗಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅಂತಹ ದುಷ್ಕರ್ಮದ ಫಲ ಏನು ಗೊತ್ತೆ?

ನಿದರ್ಶನಗಳ ಸಾಕ್ಷ್ಯ

1. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುಕಿವುಡಾಗಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಅಂಗ ಲಾಚಿ ದೈನ್ಯದಿಂದ ಬೇಡುವವರಿಗೆ ಕಿವುಡನಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸಿದ್ದ.

2. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೆನ್ನುಮೂಳೆಯ ಕ್ಷಯದಿಂದ ನರಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ, ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇತರರನ್ನು ಮೊನಚಾದ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಇರಿದು ತೀವ್ರವಾಗಿ ನೋಯಿಸಿದವನಾ ಗಿದ್ದ.

3. ತೀವ್ರವಾದ ಅಸ್ತಮಾರೋಗದಿಂದ ನರಳುವಾತ, ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಬಾಳನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಯೇ ಬದುಕಿದವನಾಗಿದ್ದ. ತನ್ನ ಬಾಳಿಗೂ ಒಂದಾನೊಂದು ದಿನ ಕಷ್ಟ ಬಂದೀ ತೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಎಂದೂ ಆ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಕಾಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅದರ ಫಲ ಆತ ಉಣ್ಣಬೇಕಾಗಿದೆ.

4. ಹನ್ನೊಂದು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಾದರೂ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತು ಮೂತ್ರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಆತನ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಆ ದುರಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಬಹಳ ಶ್ರಮಪಟ್ಟರೂ ಸಫಲರಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಕೇಸೀಯನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡಾಗ ಆ ಹುಡುಗನ ಸಮಗ್ರ ಕರ್ಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಅರಿವಾಯಿತು–

ಪ್ಯೂರಿಟನ್ನರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಫ್ರಾನ್ಸಿನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದ ಆತ ಮಂತ್ರಿಯಾಗಿದ್ದ. ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಗುರಿ ಯಾದವರನ್ನು ಕೊಳವೊಂದಕ್ಕೆ ನೂಕಿ ಅವರ ಕಷ್ಟವನ್ನೂ, ನರಳಾಟವನ್ನೂ ಕಂಡು ಆನಂದಪಡು ತ್ತಿದ್ದ. ಆ ದುಷ್ಟಕ್ರಿಯೆಯ ಸಂಕೇತವೋ ಎಂಬಂತೆ, ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತು ಮೂತ್ರದ ಹೊಳೆಯಲ್ಲಿ ತಾನೇ ಬಿದ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಅವನಿಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಕೇಸೀಯ ಸಲಹೆಯನ್ನು ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಅನುಸರಿಸಿದಾಗ ಹುಡುಗನಲ್ಲಿ ಬದಲಾವಣೆ ಕಂಡುಬಂತು. ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರಿಸಲು ಆರಂಭಿಸಿದಾಗ ಹುಡುಗನ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ‘ನೀನು ಒಳ್ಳೆಯವನು, ನೀನು ಎಂದಿಗೂ ಇಂತಹ ಅಸಹ್ಯ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡಲಾರೆ. ನಿನ್ನಿಂದ ಒಳಿತನ್ನೇ ನಿನ್ನ ಹಿರಿಯರು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅಜ್ಞಾನ ದಿಂದುಂಟಾದ ದುಷ್ಕರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟಿದ್ದಿ’ ಎಂದು ಒಂದು ವಾರದವರೆಗೆ ಹೇಳಿದರು. ನಂತರ ವಾರಕ್ಕೊಮ್ಮೆ, ಬಳಿಕ ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ, ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಹುಡುಗನು ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲದಲ್ಲೇ ಆ ದುರಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಪಾರಾದ.

ಬೇಡ ನಿರಾಶಾವಾದ

ಕರ್ಮವೆಂದರೆ ದುಷ್ಕರ್ಮಫಲವೆಂದೇ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಯಾವ ಕರ್ಮವೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗದು– ಅದರ ಫಲ ದೊರೆತೇ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ ಕರ್ಮನಿಯಮ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದರಿಂದ, ನಮ್ಮ ದುಷ್ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ಶಿಕ್ಷೆ ದೊರಕುವುದಲ್ಲದೇ, ಸತ್ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಬಹುಮಾನವೂ ದೊರಕುವುದು. ಈ ನಿಯಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಲ್ಲಿ ನಿರಾಶಾವಾದ ನಮ್ಮ ಬಳಿ ಸುಳಿಯದು. ನಮ್ಮ ಕೃತ್ಯಗಳಿಂದ ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ನಾವು ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ* ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತು ಸುಧಾ ರಣೆಯ ದಾರಿ ತುಳಿಯಬೇಕೆನ್ನುವ ಕೇಸೀ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ಒಂದು ಘಟನೆ ಹೀಗಿದೆ:

ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ, ತರುಣಿಯೋರ್ವಳ ಅತಿ ಸುಂದರ ಹಸ್ತಗಳ ಛಾಯಾಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ಉಗುರು ಶೃಂಗಾರ ಸಾಧನಗಳ ಪ್ರಚಾರಕ್ಕಾಗಿ, ಹೆಚ್ಚಿನ ಕಂಪೆನಿಗಳಿಂದ ವಿಶೇಷ ಬೇಡಿಕೆಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದವು. ಕಂಪೆನಿಯ ಏಜಂಟರುಗಳು ಆಕೆಯ ಹಸ್ತಗಳ ಛಾಯಾಚಿತ್ರಕ್ಕಾಗಿ ಬಹಳಷ್ಟು ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ಮುನ್ನುಗ್ಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಕೆ ಕೇಸೀಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬಗೆಗೆ ‘ಹೇಳಿಕೆ’ಯನ್ನು ನೀಡಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿ ಕೊಂಡಳು. ಆಗ ತಿಳಿದುದಿಷ್ಟು–‘ಅವಳು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ನ ಕಾನ್ವೆಂ ಟೊಂದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅನಾಥ ಮಕ್ಕಳ ಶುಶ್ರೂಷೆಯಲ್ಲಿ ಕಳೆದಿದ್ದಳು. ಇತರರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಸಹ್ಯವೆನಿಸಬಹುದಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ‘ಹೇ ಭಗವಾನ್, ನನ್ನನ್ನು ಈ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿರಿಸಿ ದ್ದೀಯೆ. ನಾನು ಈ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡು’ ಎಂದು ದಿನವೂ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತ, ಪೂರ್ಣ ಸಮರ್ಪಣೆಯ ಜೀವನ ನಡೆಯಿಸಿದ್ದಳು. ‘ಪುಟ್ಟ ಮಕ್ಕಳ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮ– ಇವುಗಳ ಉನ್ನತಿಗಾಗಿ ತನ್ನನ್ನೇ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ದುಡಿದದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಜೀವಿಯ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಆತ್ಮಗಳು ಇಂದು ಅಪೂರ್ವ ಸೌಂದರ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶರೀರವೂ ಕೂಡ ಶರೀರಧಾರಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಇತಿಹಾಸದ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಕೀಲಿಕೈ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಆನುವಂಶೀಯತೆ ಅಡಿಯಾಳು

ಆಧುನಿಕ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವೈವಿಧ್ಯಕ್ಕೆ, ಅವರ ತಂದೆತಾಯಿ ಗಳ ವಂಶವಾಹಕಗಳೂ (genes), ವಾತಾವರಣವೂ ಮುಖ್ಯಕಾರಣಗಳೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮಾನವನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರತಿಭೆಗೂ ಅನುವಂಶೀಯತೆಯನ್ನೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ರೋಗಕ್ಕೆ ಭೌತಿಕಕಾರಣ ಗಳನ್ನೂ ನೀಡುತ್ತಿರುವ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನೂ, ವೈದ್ಯಕೀಯ ತಜ್ಞರನ್ನೂ ಕೇಸೀಯು, ಸತ್ಕಾರ ಕೂಟವೊಂದರಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಲು ಆಮಂತ್ರಣವನ್ನಿತ್ತ ಮೂಲ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಯಜ ಮಾನನನ್ನು ಮರೆತು ತಮಗೆ ತಿಂಡಿತೀರ್ಥಗಳನ್ನೀಯುವ ಸೇವಕರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನೂ, ವಂದನೆ ಶ್ಲಾಘನೆಗಳನ್ನೂ, ಅರ್ಪಿಸುವ ಅತಿಥಿಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸುತ್ತಾನೆ. ವಂದನೆಗಳು ಸಲ್ಲಬೇಕಾದುದು ಜಗನ್ನಿಯಾಮಕ ವಂಶವಾಹಕಗಳ ಸೂತ್ರಧಾರನಾದ ಆ ಯಜಮಾನನಿಗಲ್ಲವೇ? ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮಾನಸಿಕ ಅನುವಂಶೀಯತೆಯದೇ ಮೇಲುಗೈ* ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಆತ.

ಯಾವುದೇ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಅಥವಾ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಅತ್ಯಂತ ಉನ್ನತಿಗೆ ಏರಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಸಾಧನೆ ಬೇಕೆನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ಧೈರ್ಯ, ದೈವಭಕ್ತಿ, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಸಂಗೀತಾಸಕ್ತಿ, ಪರಿಣತ ಸಾಹಿತ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ–ಇವು ಒಂದು ಜೀವನದ ಸಾಧನೆಯ ಸಂಗ್ರಹವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಧಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಒಬ್ಬ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಮ್ಯಾನೇಜರಿಗೆ ಬಾಸ್ಕೆಟ್ ಬಾಲ್ ಆಟದ ವ್ಯಾಮೋಹ ವಿಪರೀತವಿತ್ತು. ಅದರಿಂದಾಗಿ ಭಾನುವಾರದ ರಜೆಯಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಗೆ ಹೋಗುವ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನೂ ಆತ ಮುರಿ ದಿದ್ದ. ಸಮಾಜಬಾಂಧವರು ಅವನ ಸಂಪ್ರದಾಯ ವಿರೋಧಿ ಮನೋಭಾವಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತಿಮಾಡಲು ಅವನನ್ನೇ ಬಹಿಷ್ಕರಿಸಬೇಕೆಂದಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಕೇಸೀಯನ್ನು ಸಂಧಿಸಿ ಅವನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಕೇಳಿದರು. ಕೇಸೀ ಅವನ ಸುದೂರ ಭೂತಕಾಲದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೂ, ಜೀವನ ವನ್ನೂ ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ:‘ಈ ಜೀವಿ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ನಾಲ್ಕನೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಈಜಿಪ್ಟ್ ರಾಜ್ಯವೊಂದರ ಕೋಶಾಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದನೆಂದೂ, ಹಿಂದಿನ ಮೂರನೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ವಿದೇಶೀ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪರ್ಷಿಯನ್ ವ್ಯಾಪಾರಿಯಾಗಿ ಆಮದು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನೆಂದೂ, ಹಿಂದಿನ ಎರಡನೇ ಜನ್ಮ ದಲ್ಲಿ ರೋಮಿನ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಬಾಸ್ಕೆಟ್ ಬಾಲ್ ಆಟಗಾರನಾಗಿದ್ದನೆಂದೂ, ಆನಂತರದ ಪೂರ್ವ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದೀನದಲಿತರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವ ಅತೀವ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವರ ಕಷ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದು, ದೇಶದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ರಫ್ತು ಮಾಡುವ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿದ್ದವನಾಗಿದ್ದ ಎಂದೂ’ ಬಯಲು ಮಾಡಿದ.

ಅವೆಲ್ಲವುಗಳ ಫಲವಾಗಿ ಆತ ಆ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಮ್ಯಾನೇಜರನಾಗಿದ್ದು, ಬಡವರಿಗೆ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಸಾಲಗಳ ಮೂಲಕ ಸಹಾಯ ನೀಡುವ, ಹಣದ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ವಿಚಕ್ಷಣತೆಯನ್ನು ತೋರುವ, ಬಾಸ್ಕೆಟ್ ಬಾಲ್ ಆಟದ ಮೇಲಣ ಅತ್ಯಭಿಮಾನ ಹೊಂದಿರುವ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವದ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಎಲ್ಲ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೂ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ.

ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತಳಾದ ಲೇಖಕಿಯೊಬ್ಬಳ ಹಿಂದಣ ಜನ್ಮದ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನೂ ಕೇಸೀ ಹೇಳಿದ್ದ. ಆಕೆ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಮೇರಿಕದಲ್ಲೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಅಭಿನೇತ್ರಿ ನಾಟಕಗಾರ್ತಿ ಯಾಗಿದ್ದಳು. ಹಿಂದಿನ ಎರಡನೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಈಜಿಪ್ಟ್ ಚರ್ಚೊಂದರಲ್ಲಿ ಮದರ್ ಆಗಿದ್ದಳು. ಹಿಂದಿನ ಮೂರನೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ಯಾಲೇಸ್ತೀನಿನ ಸದ್ಗೃಹಸ್ಥೆ. ಹಿಂದಿನ ನಾಲ್ಕನೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಚಿಕ್ಕ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಾಠಪ್ರವಚನ ನೀಡುವ ಅಧ್ಯಾಪಕಿ. ಪ್ರಸ್ತುತ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಲೇಖಕಿಯಾಗಿ (ಮೊದಲ ಜನ್ಮದ ಅನುಭವ) ಆಕೆ ತಾಯಿ ಮಕ್ಕಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನೂ, ಸಂಸಾರದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಕುರಿತೂ (ಮೂರನೆ ಜನ್ಮದ ಅನುಭವದ ಸಂಸ್ಕಾರ), ಈಜಿಪ್ಟ್ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ನೈಜ ಚಿತ್ರಣವನ್ನೂ (ಎರಡನೆ ಜನ್ಮದ ಅನುಭವ), ಹೃದಯಂಗಮವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳ ಸಾಹಿತ್ಯಕೃತಿಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಇಣುಕಿ ನೋಡಿದಾಗ ಆಕೆ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲಾ ಜನ್ಮಗಳ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಹೊರಸೂಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಕರ್ಮದ ಮರೆಯಲ್ಲಿ ಉದ್ಯೋಗ

ಕಟ್ಟಡವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲು ಕಾಲಾವಧಿಯ (scaffolding) ಉಪಯೋಗ ಮಾಡುವಂತೆ, ಉದ್ಯೋಗವು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಉನ್ನತಿಗೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಗುವುದು.್ಣಋಸ್ಖಿಚಿ¯1್ಣಋಸ್ಬಋ¯ ಯಾವ ಉದ್ಯೋಗವೂ ಕೀಳಲ್ಲ. ಅದು ಸದ್ಯದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅಗತ್ಯ– ಕಟ್ಟಡದ ರಚನೆಯ ಮೊದಲ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಕಾಲಾವಧಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದಂತೆ. ಒಮ್ಮೆ ಕಟ್ಟಡವು ಪೂರ್ಣವಾದ ಮೇಲೆ ಕಾಲಾವಧಿಯ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ, ಆಗ ಅದು ಕಟ್ಟಡದ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಭಂಗಗೊಳಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವಿ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದು, ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವರೆಗೂ, ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಬೇಕು.

ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಮೊದಲು ಈ ಕೆಳಗಿನ ವಿಚಾರ ಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಕೇಸೀ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

1. ನಿಮ್ಮ ಧ್ಯೇಯ ಅಥವಾ ಗುರಿ ಯಾವುದೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಿ.

2. ಸೇವಾದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಎಂದೂ ಮರೆಯಬೇಡಿ. ಇತರರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶ ಸಂದರ್ಭಗಳು ಬಂದಾಗ ಅವನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ನೆರವೇರಿಸಿ. ಆತ ಹೇಳುವಂತ್ಣೆಋಸ್ಖಿಚಿ¯2್ಣಋಸ್ಬಋ¯ ‘ಎಲ್ಲರ ಸೇವಕನೇ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವನು’ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ. ‘ಇತರರಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಸೇವೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸೇವೆಯಾಗುತ್ತದೆ.್ಣಋಸ್ಖಿಚಿ¯3’ ‘ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇತರರಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುವ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿ.

3. ಹದಿಮೂರು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಬುದ್ಧಿಶಾಲಿಯಾದ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೂ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ‘ಸಮರ್ಥ’ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಹೊಂದಿದ್ದ. ‘ನನ್ನ ಮುಂದಿನ ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿಗೇರಲು ನಾನು ಯಾವ ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ?’ ಎಂದಾತ ಕೇಸೀಯೊಡನೆ ಕೇಳಲಾಗಿ ‘ಕೇವಲ ಆರ್ಥಿಕ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಮರೆತುಬಿಡು. ಈ ಜಗತ್ತು ಬದುಕಲು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಯೋಗ್ಯವಾಗುವಂತೆ, ಯಾವ ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡರೆ ನಿನ್ನಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕಾಣಿಕೆ ಸಲ್ಲುವುದೋ ಅದನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊ. ಎಂದಿಗೂ ಕೇವಲ ಧನ ಸಂಪಾದನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೂ ದುಡಿಯಬೇಡ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಿಂದ, ಇತರರ ಏಳಿಗೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ದುಡಿದರೆ ಹಣ ಸಂಪಾ ದನೆಯೂ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಆಗುವುದು’ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿದ.

4. ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸ್ವಾರ್ಥದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ನೋಡಬೇಡಿ. ಬಹುಜನ ಹಿತದಲ್ಲಿ ‘ನಿಮ್ಮ ಪುಟ್ಟಕಾಣಿಕೆ’ ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿ. ಚರ್ಚೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಲು ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಕೆಲಸಗಾರರನ್ನು ‘ಏನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ?’ ಎಂದು ಒಬ್ಬಾತ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಮೊದಲನೆಯ ವನು ‘ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಇಟ್ಟಿಗೆ ಜೋಡಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದ. ಎರಡನೆಯವನು ‘ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬಿಸಲು ಬೇಕಲ್ಲ ಒಂದು ಕಸಬು’ ಎಂದ. ಮೂರನೆಯವನು ‘ದೇವಮಂದಿರವನ್ನು ನಿರ್ಮಿ ಸುವ ಪವಿತ್ರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅಳಿಲುಸೇವೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದ. ಶತಮಾನಗಳ ಕಾಲ ಜನರ ಭಕ್ತಿಯ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲ ಭವ್ಯವಾದ ಚರ್ಚೊಂದರ ನಿರ್ಮಾಣಕಾರ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಸುದೈವದಿಂದ ತಾನು ಪಾಲ್ಗೊಂಡಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವುದು ಆತನ ಭಾವ. ಹೀಗೆ ‘ನಾವು ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಲೋಕ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯ ಪವಿತ್ರಭಾವನೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ‘ಆರ್ಥಿಕ ಯಶಸ್ಸು– ನಿನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ಶ್ರದ್ಧೆಯ ದುಡಿಮೆ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯ ಫಲವಾಗಿಯೇ ಬರಲಿ. ನಿನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಈ ಗುಣಗಳಿಂದ ಬೆಳಗು. ಇತರರಿಗೂ ತನ್ಮೂಲಕ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡು’ ಎಂಬುದೇ ಆತನ ಹಿತವಚನ.

5. ನೀನು ನಡೆದು ಬಂದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗೂ ಹೋಗಲು ಬಿಡು. ನಿನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಇತರರನ್ನೇ ನಿನ್ನ ಕಾಲಡಿಯ ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಡ. ಬದುಕು, ಇತರರನ್ನೂ ಬದುಕಲು ಬಿಡು. ಇತರರಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಕೊಡಲು ಅಥವಾ ದಾನಮಾಡಲು ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೋ. ಸಾಯುವವರೆಗೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರಚನಾತ್ಮಕ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗು.

6. ಯಾವ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವೂ ಒಂದು ದಿನದಲ್ಲಿ ಆಗದು. ಮನುಷ್ಯನು ನೆಲದಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗ ನೆಲವನ್ನೇ ಆಧರಿಸಿ ಮೇಲಕ್ಕೇಳುವಂತೆ, ನಿನ್ನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವ ಸದವಕಾಶವನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸಿಕೋ. ನೀನು ಇರುವ ಅಥವಾ ನಿಂತ ಜಾಗದಿಂದಲೇ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಪಯಣಿಸು. ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗು. ದೇವರನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ‘ಕರ್ಮನಿಯಮ ಅಲಂಘ್ಯ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ಸಾವಿರ ಮೈಲಿಯ ಯಾತ್ರೆಯೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆಯಿಂದಲೇ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗು ತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯದ ಸಾಧನೆಗೆ ಇಂದೇ, ಈ ಕ್ಷಣವೇ, ಮುನ್ನಡಿ ಇಡು.

ಸಂಸಾರದ ನಿಗೂಢತೆ

‘ಜೀವಿಯ ಬಹು ದೀರ್ಘಕಾಲದ ನೀಳ್ಗತೆಯಲ್ಲಿ ವಿವಾಹ ಒಂದು ಉಪಕಥೆ. ವೈವಾಹಿಕ ಬಂಧನವು ಆಕಸ್ಮಿಕವಲ್ಲ’* ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತೆರನಾಗಿ ಅದು ಹಿಂದಿನ ಜೀವನಗಳ ಬಂಧನವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದು ಎಂದು ಅವನ ಹೇಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ವಿವಾಹದ ಮೂಲಕ ಜೀವಿಯು ತನ್ನ ವಿಕಾಸಪಥದಲ್ಲಿ ಅರಿಯಬೇಕಾದ ಸಾಮರಸ್ಯ ಹೊಂದಲು ಸಾಧ್ಯ. ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷ ಸ್ವಭಾವಗಳಲ್ಲಿ ವಿಷಮತೆ ಇದ್ದು ಅವರಿಬ್ಬರ ಸ್ವಭಾವದ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಗೆ ವಿವಾಹ ಅಗತ್ಯ.

ಗಂಡನಾಗಿ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಪೀಡಿಸಿದವನು, ಹೆಂಡತಿಯಾಗಿ ಅವಳ ಕಷ್ಟವನ್ನು ತಾನೂ ಅನು ಭವಿಸಿ, ಸಹಾನುಭೂತಿ, ಪ್ರೀತಿಯ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಷ್ಟೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಲಿಂಗಭೇದವಾಗುತ್ತ ದೆಂದು ಕೇಸೀ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಬಂಜೆಯಾದ ಒಬ್ಬಾಕೆ, ತನ್ನ ಹಿಂದಣ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪುರುಷನಾಗಿ ದ್ದುದರಿಂದ, ಈಗಿನ ಸ್ತ್ರೀ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಂತಾನ ಪಡೆಯಲು ಅಸಮರ್ಥಳಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಅನೇಕ ಜನ್ಮ ಪುರುಷನಾಗಿದ್ದ ಜೀವಿಗೆ ಒಂದೆರಡು ಸ್ತ್ರೀ ಜನ್ಮದಲ್ಲೇ ಗರ್ಭಧಾರಣೆಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಬರು ವಂತಿಲ್ಲವೆನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ಸಂತಾನವಿಹೀನರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಹಲವು ಕಾರಣಗಳಲ್ಲಿ ಅದೂ ಒಂದು ಎಂಬುದು ಅವನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ತಂದೆ ಮಕ್ಕಳ ಸಂಬಂಧವೂ ಕರ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ಹೊರತಾಗಿಲ್ಲ. ಖಲೀಲ್ ಜೀಬ್ರಾನ್ ತನ್ನ ‘ಪ್ರವಾದಿ’ಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವಂತೆ, ‘ನಿಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ನಿಜವಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲ. ಅವರು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಬಂದಿದ್ದರೂ ನಿಮಗಾಗಿ ಬಂದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಬಿಲ್ಲುಗಳಾದರೆ ಮಕ್ಕಳು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಬಿಡಲ್ಪಟ್ಟ ಬಾಣಗಳು.’

ಅತ್ಯಂತ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೈವಭಕ್ತನ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ರಸಿಕ ಅಥವಾ ನಾಸ್ತಿಕ ಪುತ್ರ ಜನಿಸುವುದೂ ಇದೆ. ಅಟ್ಲಾಂಟಿಸ್ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅನ್ವೇಷಣಾಸಕ್ತಿ ಹೊಂದಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ನಿರಕ್ಷರಿ ಯರಾದ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಜನ್ಮತಾಳಬಹುದು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಜೀವಿಯ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ವಿಭಿನ್ನರುಚಿಯ ಮಕ್ಕಳು ಜನಿಸುವುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ–

1. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವಾತ್ಸಲ್ಯಪೂರಿತ ಬದುಕನ್ನು ನಡೆಯಿಸುತ್ತಿದ್ದ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ಮಗ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲೂ ತಾಯಿ-ಮಗ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಇದ್ದರು.

2. ತಂದೆ ಮತ್ತು ಮಗನಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತುತ ಜೀವನವನ್ನು ಸಾಮರಸ್ಯದಿಂದ ನಡೆಯಿಸುವವರು ಗತಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಅಣ್ಣತಮ್ಮಂದಿರಾಗಿದ್ದರು.

3. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಏನೇನೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದೆ ಬಾಳಿದ ಇಬ್ಬರು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ಮಗಳಾಗಿದ್ದು ಪರಸ್ಪರ ಸ್ನೇಹಯುಕ್ತಬಾಳ್ವೆ ನಡೆಸದವರಾಗಿದ್ದರು.

4. ತಾಯಿಯ ಮಾತಿಗೆ ವಿರೋಧ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಗಳು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕ ತಂಗಿಯರಾಗಿದ್ದು, ಪರಸ್ಪರ ಸ್ನೇಹಯುಕ್ತಬಾಳ್ವೆ ನಡೆಸಲಾರದವರೇ ಆಗಿದ್ದರು.

5. ದಂಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರು ಒಂದು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪತಿ ಅಥವಾ ಪತ್ನಿಯನ್ನು ವಂಚಿಸಿ ಪರಪುರುಷ ಅಥವಾ ಪರಸ್ತ್ರೀಯರಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತರಾದರೆ ಭಾವೀಜೀವನದಲ್ಲಿ ವಂಚನೆಯ ಫಲವನ್ನು ಅವರು ಉಣ್ಣಬೇಕಾಗುವುದು.

ಒಬ್ಬಾಕೆ ‘ನಾನೀಗ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮದುವೆಯಾಗಬಹುದೆ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಕೇಸೀಯ ಸುಪ್ತವಾಣಿ ಮೊಳಗಿತು: ‘ಯೋಗ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ದೊರೆತರೆ ಖಂಡಿತ ಮದುವೆಯಾಗಬಹುದು. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ವಿವಾಹದ ಯಶಸ್ಸು ನಿಂತಿದೆ.’

ಇನ್ನೊಬ್ಬಾಕೆಗೆ ಆತನೆಂದ:* ‘ಮನೆಯೇ ನಿನ್ನ ಉದ್ಯೋಗದ ಕ್ಷೇತ್ರವಾಗಲಿ. ಎಲ್ಲ ಉದ್ಯೋಗ ಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಗೃಹಿಣಿಯ ಉದ್ಯೋಗವೇ ಹಿರಿದಾದುದು. ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವವರು ಅಥವಾ ತಿರಸ್ಕರಿಸುವವರು ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷಾರೂಪಿ ಫಲವನ್ನು ಉಣ್ಣಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯ ಕೊನೆಯ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಅಥವಾ ಇಚ್ಛೆಯ ಸಂಕೇತವೇ ಸಮರಸದ ಬಾಳ್ವೆಯ ಕೇಂದ್ರವಾದ ಸ್ವಾರ್ಗಿಕ ಗೃಹ. ನಿನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲೂ ಆ ಸ್ವಾರ್ಗಿಕ ಗೃಹದ ಛಾಯೆ ಮೂಡಲಿ.’

ಸಂತಾನ ಸಮಾಚಾರ

ರಕ್ಷಕರು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ಕಡೆಗೆ ಅತಿ ಕಠೋರವಾಗಿ ವರ್ತಿಸಬಾರದು. ಅತಿ ಮೃದುವಾಗಿಯೂ ವರ್ತಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಚ್ಛಂದವರ್ತನೆ ತೋರಿಸುವಂತೆಯೂ ಬಿಡಬಾರದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಿದ್ದರೂ ದುರಹಂಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಪ್ರೀತಿಸಿದವನಲ್ಲ. ರಸ್ತೆಯ ಅವಘಡವೊಂದರಲ್ಲಿ ತೀರಿಕೊಂಡ ಆ ಮಗಳೇ ಆ ಶ್ರೀಮಂತನ ಮಗಳಾಗಿ ತಿರುಗಿ ಜನಿಸಿದಳು. ಅಪಕ್ವವಾಗಿದ್ದ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮನಸ್ಸು ವಿಕಾಸಹೊಂದಿ ಪರಿಪಕ್ವ ಗೊಳ್ಳಲು ಇಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು ಅತಿ ಅವಶ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ.

ಅಂತೆಯೇ ಕುರುಡು, ಕುಂಟು ಅಥವಾ ಇನ್ನಿತರ ಅಂಗವಿಕಲ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆಯುವ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಆ ಮಕ್ಕಳ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಕಂಟಕಪ್ರಾಯರಾಗಿದ್ದು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಅವರ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದವರೇ ಆಗಿದ್ದರು. ಈಗ ಆ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಅವರೇ ಉಣ್ಣಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಾಡಿದ್ದುಣ್ಣೋ ಮಹಾರಾಯ ಅಲ್ಲವೇ?

ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಅಥವಾ ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ತೀರಿಹೋಗುವ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದ ತಂದೆತಾಯಿ ಗಳಿಗೆ ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಿ ಕೇಸೀ ತಿಳಿಸಿದ: ‘ಶಿಕ್ಷಾರೂಪೀ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವನ್ನು ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಉಣಿಸುವ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ “ಜೀವಿ”ಯು ಜನಿಸಿ, ಕೆಲಕಾಲ ಬದುಕಿ, ಶಿಶುವಿಯೋಗದ ದುಃಖದಿಂದ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳ ಆಂತರ್ಯ ಪುಟಗೊಳ್ಳಲೆಂದು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿದೆ.’

ದುರದೃಷ್ಟದ ದುರ್ಗತಿ

ಎಲ್ಲವೂ ಕರ್ಮನಿಯಂತ್ರಿತವಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಗೂಟ ಒಂದಕ್ಕೆ ಹಗ್ಗದಿಂದ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟ ಹಸುವಿನಂತೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪರಿಮಿತಿಯಿದ್ದು, ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಅವನು ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯ. ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾದಂತೆ ಸಂಕುಚಿತ ಪರಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಆತ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ‘ಎಲ್ಲ ಜೈವಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೂ ಕರ್ಮದ ನಂಟು ಸಲ್ಲ; ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲೂ ಆಕಸ್ಮಿಕಗಳು ನಡೆಯುತ್ತವೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕೇಸೀ. ಅದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನಗಳು ಇಲ್ಲಿವೆ–

1. ಶೈಶವದಿಂದಲೇ ಕಿವುಡಾಗಿದ್ದು ಒಂದು ಕಣ್ಣು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿರುವ ಹತ್ತು ವರ್ಷದ ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಪೂರ್ವಕರ್ಮಗಳಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದುದಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಸುಪ್ತ ನಿದ್ರೆಯ ಪ್ರವಾದಿ ಕೇಸೀ. ‘ಸೂಕ್ಷ್ಮಾಣು ನಿರೋಧಕ ದ್ರಾವಣವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವಾಗ, ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ದಾದಿಯೊಬ್ಬಳು ತೋರಿಸಿದ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯದಿಂದಾಗಿ ಆ ಮಗುವಿಗೆ ಅಂತಹ ದುಃಸ್ಥಿತಿ ಬಂದಿದೆ’ ಎಂದ. ಆ ದಾದಿಯು ತನ್ನ ತಪ್ಪಿನ ಫಲವನ್ನು ಉಣ್ಣಲೇಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದೂ ಕೇಸೀ ಉದ್ಗರಿಸಿದ!

2. ಪ್ರಸವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವೈದ್ಯರೊಬ್ಬರು ಶಿಶುವಿನ ತಲೆಯನ್ನು ಅಜಾಗರೂಕರಾಗಿ ಕತ್ತರಿ ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ಒತ್ತಿದುದರಿಂದಲೇ, ನರವ್ಯೂಹವು ಆಘಾತಗೊಂಡು, ಆ ಮಗು ತನ್ನ ಜೀವನ ವಿಡೀ ಬುದ್ಧಿಭ್ರಮಣೆಯಿಂದಾಗಿ ನರಳಬೇಕಾಯಿತು! ಆದರೆ ವೈದ್ಯರ ಕರ್ಮದ ಹೊರೆಯು ಅದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿತು.

ನೂತನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ

ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಬದಲಿಸಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಜೀವನವೇ ಬದಲಾಗುವುದು ಎಂದು ಅಮೇರಿಕದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮನೋವಿಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳಿದ. ಆದರೆ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಹೇಗೆ ಬದಲಿಸೀತು? ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ವಸ್ತುಗಳ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ, ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೂಲಸ್ವಭಾವದ ಪರಿಚಯವಾದಾಗ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇತರ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರದ ವಿಶೇಷ ಬದಲಾವಣೆ ಸಾಧ್ಯ. ಇಂದು ವಿಜ್ಞಾನವು ನಮಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದ ನೂರಾರು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಿದೆಯಾದರೂ, ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಮತ್ತು ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ, ತಿಳಿಸೀತು ಎನ್ನು ವಂತಿಲ್ಲ. ವಿಜ್ಞಾನಯುಗದ ಮಹಾಪುರುಷ ಆಲ್ಬಟ್R ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ ‘ನನ್ನ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಿಂದ’ ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಈ ಮಾತು– ‘ವಿಜ್ಞಾನವು ಜೀವನದ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಕೆಲವು ಸಾಧನ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಿದರೂ, ಜೀವನದ ಪರಮೋದ್ದೇಶದ ತಿಳಿವೂ, ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಹೊಳಹೂ ಮತ್ತೊಂದು ಮೂಲದಿಂದಲೇ ಬರಬೇಕು’* ಅದನ್ನೇ ಧ್ವನಿಸುತ್ತದೆ.

ಜೀವನದ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳೇನು? ನಾನಾ ರೀತಿಯ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿ ಕೊಂಡು, ತಿಂದು, ಕುಡಿದು, ಸಂತಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ಬಾಳ್ವೆಯ ಸರ್ವಸ್ವವೇ? ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದೇನೂ ಇಲ್ಲವೇ?

ನಾನು ಯಾರು? ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಇದ್ದೇನೆ? ಮುಂದೆ ಹೋಗುವುದೆಲ್ಲಿಗೆ? ಮರಣದೊಂದಿಗೆ ಎಲ್ಲದರ ಅಂತ್ಯವೇ? ನೋವು ನರಳಾಟಗಳಿಗೆ ಅರ್ಥವಿದೆಯೇ? ನನ್ನ ಮತ್ತು ನೆರೆ ಹೊರೆಯವರ ನಿಜವಾದ ಸಂಬಂಧವೇನು? ನನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ವಿವಿಧ ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳಿಗೂ, ಇವು ಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿರುವ, ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕ ಶಕ್ತಿಗೂ ನನಗೂ ಸಂಬಂಧ ವೇನು? ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾನು ಕಾಣುವ ವೈವಿಧ್ಯಕ್ಕೇನು ಅರ್ಥ? ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ನಿಜ ವಾದ ಉತ್ತರದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನ ನಿರ್ದೇಶಿತವಾಗದೆ ಇದ್ದಲ್ಲಿ, ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣದೃಷ್ಟಿಯ ಜೀವನ ಎನ್ನಬಹುದೆ? ಕೇಸೀಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ತೀರ ಹೊಸದಲ್ಲವಾದರೂ, ತನ್ನ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಒಂದು ಹೊಸ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಜೀವನದ ಬಗೆಗಿನ ಆ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಹೀಗೆಂದು ಸಂಗ್ರಹಿಸಬಹುದು:

1. ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕನಿದ್ದಾನೆ.

2. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯಲ್ಲೂ ದೈವೀ ಅಂಶವಿದೆ.

3. ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅರ್ಥ ಉದ್ದೇಶಗಳಿವೆ.

4. ಮರಣದೊಂದಿಗೆ ಜೀವನ ನಾಶವಾಗದು.

5. ಜೀವನವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮನಿಯಮವಿದೆ.

6. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದು ದೊರೆತೇ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ ಅವನ ಆಸೆ, ಇಚ್ಛೆ–ಇವು ಅವನ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತವೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಭವಿಷ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣದ ಶಕ್ತಿ ಸೀಮಿತ ವಾಗಿಯಾದರೂ ಇದೆ. ನಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ.

7. ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕನಿಗೂ ನಮಗೂ ಇರುವ ನೈಜ ಮತ್ತು ಶಾಶ್ವತ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಗುರಿ.

8. ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

9. ಆ ಆದರ್ಶ ಅಥವಾ ಗುರಿಗಳ ಸಿದ್ಧಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ದುಡಿಯಬೇಕು.

10. ತಮಸ್ಸನ್ನು ದೂರಗೊಳಿಸಿ ಉತ್ಸಾಹ, ಉದ್ಯಮಶೀಲತೆಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

11. ಸಹನೆಯ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿತು ನಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳ ಫಲವನ್ನು ಕುರಿತು ಅತ್ಯಾಸಕ್ತಿ ಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು.

12. ಯಾವ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನೂ ಎದುರಿಸದೆ ನುಣುಚಿಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು, ಮಾತು, ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇತರರ ಹಿತವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕು.

ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ತತ್ತ್ವ ಮತ್ತು ಅನುಷ್ಠಾನದ ಸ್ಪಷ್ಟ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿನ ಮೇಲಿನ ಮಾತುಗಳು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತವೆ. ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೇ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದ ರಿಂದ ಇದನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವೆನ್ನಬಹುದು. ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಮತ್ತು ಕ್ರಮಬದ್ಧ ವಿಚಾರ ವಿಧಾನವನ್ನು–ಜೀವ, ಜೀವಿಯ ಅದೃಷ್ಟ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿನ ಬಗೆಗೆ–ಮುಂದಿರಿಸುವುದರಿಂದ ಇದೊಂದು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವೂ ಅಹುದು. ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಅದು ಅನುಷ್ಠಾನಾತ್ಮಕ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದರಿಂದ ಅದು ಮನೋವಿಜ್ಞಾ ನಾತ್ಮಕವೂ ಹೌದು.

ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳ ಸೃಷ್ಟಿ, ಸ್ಥಿತಿ ಲಯ–ಇವುಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ, ಮನಸ್ಸು ಮಾತು ಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯಲಾರದ, ಹೇಳಲಾರದ, ಆದರೂ ಪರಿಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ ವಿಶ್ವ ನಿಯಾಮಕ ಶಕ್ತಿ–ದೇವರಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಕೇಸೀಯ ಬರಹಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. Creative Force, Creative Energy ಎನ್ನುವ ಶಬ್ದ ಅಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಬರುತ್ತದೆ. ಇದು ಈ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಯುಗಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಶಬ್ದವೇ.

ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯ

ಕರ್ಮ, ಪಾಪ, ಪುಣ್ಯ, ಜನ್ಮಾಂತರ–ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಹಳೆಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳು, ‘ಅವು ಆಗಲೇ ಸತ್ತುಹೋಗಿವೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಆಧುನಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಪನ್ನರಾದ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳು. ಅವು ಗಳು ಇಲ್ಲ ಎಂದು ದೃಢವಾಗಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವು ಇಲ್ಲವಾಗುವವೇ? ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಸಮಾನರು, ಭೇದ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಸುಳ್ಳು, ಪರಸ್ಪರ ಶೋಷಣೆಗಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಕೊಂಡದ್ದು ಎಂದರೆ, ವ್ಯಕ್ತಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಅಭಿರುಚಿ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ– ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾನತೆ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆಯೇ? ಕರ್ಮವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದೆಂದರೆ ಉಷ್ಟ್ರ ಪಕ್ಷಿಯು ಸಾಕಷ್ಟು ದೂರ ಓಡಿದ ಬಳಿಕ ಬೇಟೆಗಾರನಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮರುಭೂಮಿಯ ಮರಳಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮುಖವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮರೆಯಲೆತ್ನಿಸಿದಂತಲ್ಲವೆ? ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಸೀಯನ್ನು ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ದೊರೆತ ಉತ್ತರ ಒಂದೇ–‘ಕರ್ಮ ನಿಯಮವೆಂ ಬುದು ಅರೆಬೆಂದ ಕಟ್ಟುಕತೆಯಲ್ಲ. ಅದು ನಿಜವಾದ ಸತ್ಯವಾದ ನಿಯಮ.’*

ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನಂಬಲು ಈ ಕೆಳಗಿನ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು–

1. ನೂರಾರು ಮೈಲಿಗಳ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಬಗೆಗೆ ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಕೊಟ್ಟ ವಿವರಣೆಗಳೂ, ವ್ಯಕ್ತಿ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಗಳೂ ಸತ್ಯವಾಗಿವೆ. ಒಂದೆರಡು ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳದ್ದಲ್ಲ, ಸಹಸ್ರಾರು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿವೆ.

2. ಆಗ ತಾನೇ ಜನಿಸಿದ ಶಿಶುಗಳ ಬಗೆಗೂ, ವಯಸ್ಸಾದವರ ಬಗೆಗೂ ಅವರು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗ ಬಹುದಾದ ಉದ್ಯೋಗದ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ಕೇಸೀ ಸೂಚಿಸಿದ್ದ. ಅಕ್ಷರಶಃ ಅವೆಲ್ಲಾ ಸತ್ಯವಾಗಿವೆ.

3. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾದ ಮಾನಸಿಕ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಮತ್ತು ವೈಪರೀತ್ಯಗಳು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಉಂಟಾದುದೆಂದು ಹೇಳಿದ ಕಾರಣಗಳು ಸಂಗತವಾಗಿವೆ.

4. ಸುಮಾರು 23 ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಕೇಸೀಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧದ ಹೇಳಿಕೆಗಳು ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳೆಲ್ಲಾ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ, ವ್ಯಕ್ತಿವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಿವರಣೆಯಲ್ಲೂ ಸಹಸ್ರಾರು ನಿದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಂಗತವಾಗಿವೆ.

5. ಕೇಸೀಯಿಂದ ಉಕ್ತವಾದ, ಇದುವರೆಗೂ ತಿಳಿಯದಿದ್ದ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವಿವರಣೆಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಹುಡುಕಿ ಪರಿಶೋಧಿಸಿದಾಗ, ಅವನ ಹೇಳಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ ಅವು ಸತ್ಯವಾಗಿದ್ದವು. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮ ಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಜೀವಿಯ ಹೆಸರು ಇಂಥದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಇಂತಿಂಥ ಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿದರೆ ಸಿಗ ಬಹುದು–ಎಂದ ಮಾತನ್ನು ಶೋಧಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ, ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಕೇಸೀ ಹೇಳಿದ್ದಕ್ಕೂ, ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರಲಿಲ್ಲ.

6. ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಆತ ಹೇಳಿದ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನೂ, ಪಥ್ಯ, ಪಾನೀಯ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಯಾಮ ಗಳನ್ನೂ ಅನುಸರಿಸಿದವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಅನುಭವ ಗಳು ಕಂಡುಬಂದವು–ಆತ ನುಡಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ.

7. ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಮತ್ತು ಮನೋವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೆ ಸಾಧಕವಾಗಬಹುದಾದ ಅಸಂಖ್ಯ ಹೇಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ತಥ್ಯಗಳು ಯುಕ್ತಿಸಂಗತವೂ, ಮಾನಸಿಕ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಈವರೆಗೆ ತಿಳಿದ ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ಕೆಲವೊಂದು ಸಂಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವಿರೋಧವೂ ಆಗಿವೆ. ಕೆಲವೊಂದು ಹೇಳಿಕೆ ಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವಾಗಿವೆ.

ಇವಿಷ್ಟು ಸಂಗತಿಗಳು ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳ ಕುರಿತಾದ ನಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ದೃಢ ಗೊಳಿಸುವ ಆನುಮಾನಿಕ ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳು (Strong inferential evidences) ಎನ್ನಬಹುದು. ಸುಪ್ತ್ಯಾವಾಹನೆ, ದೂರದರ್ಶನ, ಇಲೆಕ್ಟ್ರಾನಿಕ್ಸ್ ಸೂಕ್ಷ್ಮಚಿತ್ರಗ್ರಹಣ ಮತ್ತು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಯೋಗಗಳ ಮೂಲಕ ಇನ್ನು ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ನಿಖರವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪಡೆಯುವರೆಂದು, ಈ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಯಿಸಿ ಮೂರು ಉದ್ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಡಾ.ಗೀನಾ ಸೆರ್ಮಿನಾರಾ ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೆಚ್ಚಿನ ತಿಳಿವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಈ ಕೆಳಗೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದಬಹುದು. ಗೀನಾ ಸೆರ್ಮಿನಾರಾ ಬರೆದ Many Mansions ಎನ್ನುವ ಪುಸ್ತಕವನ್ನಂತೂ, ಜನ್ಮಾಂತರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿರಿಸದಿದ್ದವರೂ ಓದ ಬೇಕು. ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದಾಗಿ ಕರ್ಮವಾದವನ್ನು ಅವಹೇಳನ ಮಾಡುವ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ, ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡವರೂ ಅವಶ್ಯ ಓದಬೇಕು.

1. ಕಿಹಿಶಿnಷಿವಿೂnವಿtಶಿಾnತ್ ವ್n ಹ್ವಿst ಜಿಹಿst ವ್ntಯಿಾlಾಜ್ಞಿೄ, ಜಿಯಿಹಿವಿtಾn, 1968.

2. ಕಿಹಿಶಿnಷಿವಿೂnವಿtಶಿಾnತ್ ಖಿೆವಿmಶಿ ವ್ಲಿಯಿಹಿಸಿವಿnವಿnಸಿವಿ, ಕಿವಿmವಿkೂಶಿsಯಿnವಿ Vಹಿಸಿವಿntವಿ ಋವಿtಯಿ, ಷ್ವಿlಷಿೆttವಿ.

3. ಲೂಾಲಿlಹಿm ಾಳಿ ಕಿಹಿಲಿಶಿೂtಯಿತ್ ಖಿೂಶಿ ಮೊಾಲಿಶಿnಸಿಾ, ಮೊಾಲಿಶಿnಸಿಾ ವ್sಯಿೂವಿmವಿ, ಲಾnಸಿಶಿಷಿಯಿಹಿೂೄ, ಜnಸಿಶಿವಿ.

4. ಖಿಹಿವಿೂಷಿಯಿ ಜ್ಞಾೂ ಶೂಶಿಸಿಹಿೄ ಋೊಿಯಿೄತ್ ಸಾೆಲಿlಹಿಸಿವಿೄ, ಖವಿೂಸಿಹಿn ಷ್ಶಿtೄ, ಬಹಿೆ ರಿಾೂk.

5. ಋವಿnೄ ಋವಿnsಶಿಾnsತ್ ಖಶಿnವಿ ಷ್ಹಿೂmಶಿnವಿೂವಿ, 1950

6. The World Within: Gina Cerminar, 1957

7. Many Lives and Many Loves :, Gina Cerminara, 1963 William Solaue Associates, New York.

8. Many Life Times : Kesly Deny & Grant, Doubleday & Co, New York, 1956.

9. Life Before Life : Helen Wanbach, Ph.D.

10. Life After Life : Raymond Jr. Moody A.

11. Reflections On Life After Life : Raymond Jr. Moody, Bantam Books, New York.

12. Death : The Final Stage Of Growth : Prentice Hall.

13. At The Hour of Death : Karlis Osis, Ph.D., Erlendur Haraldsson, Ph.D. The result of research on over 1000 after life experiences Avon Books.

14. Human Personality And Its Survival of Bodily Death : Myers F. W., New Hyde Park, New York University Books, Inc. 1661.

15. Reincarnation In Christianity : Geddes Mac Gregor A quest book.

16. Living And Dying : Vidya Dehejia, Vikas Publishing House, Bombay.

17. ‘Twenty cases suggestive of Reincarnation’ : Stevenson, Ian, M. D. In Proceeding of the American Society for Psychical Research, Vol. 26, 1966.

18. ‘The evidence for survival from claimed memories of former Incarnations’ : Stevenson, Ian, M.D. In the Journal of American Society for Psychic Research, Vol 54, 1960.

19. ‘Characteristics of cases of the Reincarnation type in Turkey and their comparison with two other cultures’: Stevenson, Ian, In International Journal of Comparative Sociology, Vol 11, March, 1970.

20. ‘Cultural Patterns in cases suggestive of Reincarnation among the Tlingit Indians of South-eastern Alaska.’ : Stevenson, Ian. In the Journal of the American Society for Psychical research,Vol 5, October, 1970.

21. Reincarnation And World Thought : Head Joseph and Cranston, S. L. Julian Press, New York, 1968.

ಕ್ರೈಸ್ತಮತದ ಯುನಿಟೇರಿಯನ್ ಪಂಥಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಧರ್ಮಗುರು ವಿಲಿಯಂ ಆರ್. ಅಲ್ ಗರ್. ಕರ್ಮ-ಜನ್ಮಾಂತರವಾದವನ್ನು ತಲೆಬುಡವಿಲ್ಲದ ಸಿದ್ಧಾಂತವೆಂದು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲು ಅಧ್ಯ ಯನ ಮಾಡಹೊರಟು ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಸವೆಯಿಸಿ ವಿಶೇಷ ಶ್ರಮಿಸಿದವರು. ಆದರೆ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಆದದ್ದೇ ಬೇರೆ. ಅವರು ಆ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಪ್ರತಿಪಾದಕರೇ ಆದರು. ಅವರು ಬರೆದ ಉದ್ಗ್ರಂಥ ‘ಭವಿಷ್ಯ ಜೀವನದ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ಇತಿಹಾಸ’–ಅತಿ ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕೊಂದು ಅದ್ವಿತೀಯ ಉದಾಹರಣೆ ಎಂದು ಹೊಗಳಲ್ಪಟ್ಟ ಗ್ರಂಥ. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಚಿಂತನೆ ಮತ್ತು ಆಳವಾದ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಫಲವಾದ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ‘ಕರ್ಮಜನ್ಮಾಂತರ’ ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾದ ಅದ್ಭುತ ಸಿದ್ಧಾಂತ, ಅದನ್ನು ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದು ಮೂರ್ಖತನ ಎಂದೇ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥರಚನೆಗೆ ಸಹಾಯಕವಾದ ಐದು ಸಹಸ್ರ ಆಧಾರ ಗ್ರಂಥಗಳ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. 1860ರಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಬೆಳಕುಕಂಡು ವಿಸ್ತೃತ ಹತ್ತನೇ ಮುದ್ರಣವಾಗಿ 1880ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ಈ ಗ್ರಂಥ ನ್ಯೂಯಾಕ್R ನಗರದಲ್ಲಿ ಪುನಃ 1968 ರಲ್ಲಿ ಎರಡು ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ.* ‘ಮನುಷ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ನೈತಿಕ ಅಸಮಾನತೆಯ ಗೊಂದಲ, ಭಗವಂತನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿನ ತಾರತಮ್ಯ, ನಾನಾವಿಧವಾದ ದುರಿತಗಳು –ಇವುಗಳ ಮೂಲದ ಸ್ಪಷ್ಟ ವಿವರಣೆಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರ ಸಿದ್ಧಾಂತವು ಮಾತ್ರ ಅದ್ಭುತವಾದ ವಿವರಣೆ ನೀಡುತ್ತದೆ’ ಎಂದವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಪುಣದ ಮೂಟೆಯ ಹೊರಿಸಿ ಪೂರ್ವಾಜಿRತದ ಹುರಿಯಕುಣಿಕೆಯಲಿ ನಿನ್ನ ಕೊರಳನು ಬಿಗಿದು ವಿಧಿಯು ।ತೃಣದ ಕಡ್ಡಿಯ ಮುಂದೆ ಹಿಡಿದಾಶೆ ತೋರುತಿರೆಕುಣಿವ ಗರ್ದಭ ನೀನು—ಮಂಕುತಿಮ್ಮ ॥

ಪುಣದ ಜಾಲವನಂತ ಕರುಮ ಚಕ್ರವನಂತಜನುಮ ಜನುಮದ ಕಥೆಯ ತಂತುಗಳನಂತ ।ಅನವರತ ನೂತನವಿದೆನಿಪ ವಿಶ್ವದ ತಂತ್ರಬಿನದ ಪರಬೊಮ್ಮಂಗೆ—ಮಂಕುತಿಮ್ಮ ॥

ಕರ್ಮಪುಣಶೇಷಂಗಳುಳಿಯದಿರೆ ಬಿತ್ತಾಗಿಜನ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರದ ಮರಗಳೇಳದಿರೆ ।ಬ್ರಹ್ಮನುದ್ಯಾನವನ ಶಾಶ್ವತದೊಳಿಹುದೆಂತು ?ಮರ್ಮವಿದು ಸೃಷ್ಟಿಯಲಿ—ಮಂಕುತಿಮ್ಮ ॥

–ಡಿ. ವಿ. ಜಿ. ‘ಮಂಕುತಿಮ್ಮನ ಕಗ್ಗ’

ಅಧ್ಯಾಯ ಏಳುಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಪರಿವರ್ತನೆ

ದೇವರಲ್ಲಿ ಅಚಲ ಶ್ರದ್ಧೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅದ್ಭುತಗಳನ್ನೇ ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಅಂಥ ಶ್ರದ್ಧಾ ವಂತನೆ ಸರ್ವಶಕ್ತನು. ಆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದಾತನೇ ನಿಶ್ಶಕ್ತನು. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಜೀವನ ; ಅಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಮರಣ.

–ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸ

ಒಮ್ಮೆ ನಮ್ಮೊಳಗಿರುವ ಆತ್ಮದ ಮಹಿಮೆಯ ಅರಿವಾಯಿತು ಎಂದರೆ ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಬಲನಿಗೆ ಮೊದಲು ಧೈರ್ಯ ಸ್ಥೈರ್ಯ ಮೂಡಿಬರುತ್ತದೆ ; ಅತ್ಯಂತ ಅಧಮನಿಗೆ ಮೊದಲು ಕೆಚ್ಚು ಪುಟಿದೇಳುತ್ತದೆ; ಅತ್ಯಂತ ದುಷ್ಟನಿಗೆ ಮೊದಲು ಉಜ್ವಲ ಭವಿಷ್ಯದ ರೂಪರೇಖೆ ಕಂಡು ಬರುತ್ತದೆ.

–ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ

ನಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುವುದೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಉದ್ದೇಶ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಉಂಡವನು ಅನ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಅನೇಕ ದಿನ ಬದುಕ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಇಲ್ಲದೆ ಅರೆಗಳಿಗೆಯೂ ಬದುಕಿರಲಾರ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೇ ಆತನ ಬಾಳಿನ ಉಸಿರು.

–ಮಹಾತ್ಮಾಗಾಂಧೀಜಿ

ಕೇಳು, ನಿನಗದು ಖಂಡಿತ ಕೊಡಲ್ಪಡುತ್ತದೆ ; ಹುಡುಕು, ನಿನಗದು ದೊರೆತೇ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ; (ಬಾಗಿಲು) ತಟ್ಟು, ನಿನಗದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ತೆರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

–ಬೈಬಲ್

ಯಾರು ನನಗಾಗಿ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಜರ್ಜರಿತರಾಗಿದ್ದಾರೋ ಅವರ ಹೃದಯದಲ್ಲೇ ನಾನಿರುವೆ.

–ಕುರಾನ್

Man’s need for prayer is as great as his need for bread. As food is necessary for the body, prayer is necessary for the soul. I have not a shadow of doubt that the strife and quarrels with which our atmosphere is so full today are due to the absence of the spirit of true prayer. True prayer never goes unanswered. When the mind is full of prayerful thoughts, everything in the world seems good and agreeable. Prayer is essential for progress of life.

–M. K. Gandhi

ದೇವರಲ್ಲಿ ಮೊರೆ

ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ನಿಜವಾದ ಅಂತರಾರ್ಥವೇ ಇದು. ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಅಚಲ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನಿಟ್ಟು ನಮ್ಮ ಅಂತರಾಳವನ್ನು ಬಯಲು ಮಾಡುವ ಮಾಧ್ಯಮವೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೆ ಫೋನು ಮಾಡಿ ಅರ್ಜೆಂಟ್ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಸುವಂತೆ, ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿ ನಮ್ಮ ಅಂತರಂಗವನ್ನು ಬಯಲು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಅದು ದೇವರೊಡನೆ ನಡೆಸುವ ಪವಿತ್ರ ಸಂಭಾಷಣೆ.

ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವ ಪರಮಾದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯೊಂದಿದೆ, ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಇಂದಿನ ವಿಜ್ಞಾನದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನರಿಯಲೂ, ಅಳೆಯಲೂ ಯಾವ ವಿಧಿ ವಿಧಾನಗಳಾಗಲಿ, ಸಾಧನ ಸಲಕರಣೆ ಗಳಾಗಲಿ ಇಲ್ಲವಷ್ಟೆ. ಅದು ಅಚ್ಯುತವಾದುದು, ಅನಂತವಾದುದು. ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ನಕ್ಷತ್ರ ನೀಹಾರಿಕೆಗಳ ನಡುವೆ ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನೇರ್ಪಡಿಸಿ, ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ಪುತುಭೇದ ಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ, ವಾತಾವರಣದ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣವಾಯು ಆಮ್ಲಜನಕವನ್ನು ಮಿಳಿತ ಗೊಳಿಸಿ, ಬದುಕಿಗೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾದ ನೀರು ಗಾಳಿ ಬೆಳಕುಗಳ ಹೊನಲನ್ನೆ ಉದಾರವಾಗಿ ಕರುಣಿಸಿ ಕಾಪಾಡುವ ಈ ಎಲ್ಲ ಅದ್ಭುತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳ ಸೂತ್ರಧಾರನನ್ನೇ ದೇವರು ಎನ್ನುವುದು. ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಜೀವದಲ್ಲಿ ಜೈವಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಡೆಯಿಸುವುದು ಆ ಶಕ್ತಿಯೇ. ಈ ಶಕ್ತಿ ಯನ್ನು ನಿರಾಕಾರಿಯೆಂದೂ, ಸಾಕಾರಿಯೆಂದೂ ಪೂಜಿಸಿ ಗೌರವಿಸಬಹುದು; ಮಣಿದು ಮೊರೆಯ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಾತು. ನಮ್ಮ ದೈವಭಕ್ತಿಯನ್ನವಲಂಬಿಸಿಯೇ ನಮ್ಮ ಜೈವಿಕ ಕ್ರಿಯೆ ಗಳು ನಡೆಯುವುದಲ್ಲ. ಆತ ದಯಾಮಯ, ಕರುಣಾಕರ. ತೀರಾ ನಾಸ್ತಿಕನ ಹೃದಯವೂ ಆಸ್ತಿಕನ ಹೃದಯದಂತೆಯೇ ರಕ್ತವನ್ನು ಪಂಪಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಕಟುಕನ ಜೈವಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳೂ ಕರುಣಾಳುವಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆಯೇ ಇರುವಂತೆ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಮನಃಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವಾಗಲಿ, ನೆಮ್ಮದಿಯಾಗಲಿ, ಆತನ ಕೃಪೆಗೇ ನೇರವಾಗಿ ಅನುಗುಣವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ದೇವರು ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನದ ಬೀಡು, ಆನಂದದ ತವರು, ಸಂತೋಷದ ಸಾಗರ. ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿ ಆತನಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಶರಣಾಗುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಆನಂದದ ನಿತ್ಯೋತ್ಸವ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಅಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿ ತಾನು ನಂಬಿದ ತನ್ನ ಇಷ್ಟದೇವರಲ್ಲಿ ದಿನದ ಅನುಕ್ಷಣವೂ ದೈನ್ಯದಿಂದ ಬೇಡಿ ಬಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಂಥವನ ಮೊರೆಯೆ ಎಂಥ ಪರಿವರ್ತನೆಯನ್ನೂ ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಆ ದೇವರು ಸರ್ವಶಕ್ತನಲ್ಲವೆ? ಆತನ ಕೃಪೆಗೆ ಇತಿಮಿತಿ ಉಂಟೆ? ಆತನೊಲಿದರೆ ‘ಕೊರಡೂ ಕೊನರುವುದು’; ‘ಬರಡೂ ಹಯನಹುದು’!

ದೈವಿಕ ಆವಾಹನೆ

ಸರಳಾಂತಃಕರಣದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ದೈವೀಕೃಪೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಮನಸ್ಸಿನ ರಜಸ್ತಮೋ ಗುಣಗಳನ್ನು ದಾಟಬಹುದೆಂದು ಸಂತರೆಲ್ಲರೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ದೈವೀಕೃಪೆ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲವೆಂದೂ, ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಸಾಧಕನಿಗದು ಕ್ಷಣಕ್ಷಣವೂ ವೇದ್ಯವಾಗುತ್ತದೆಂದೂ ಅವರೆಲ್ಲರ ಅನುಭವದ ನುಡಿ. ಬಲಶಾಲಿಗಳಿರಲಿ, ಬುದ್ಧಿವಂತರಿರಲಿ, ಅಷ್ಟೇಕೆ, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವರೆಂದು ತಿಳಿಯುವ ಯಾರೇ ಇರಲಿ, ದೈವೀಕೃಪೆಯಿಂದ ಉನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏರಿದ ಉದಾಹರಣೆಗಳು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಧಾರಾಳವಾಗಿ ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಜಡಸೃಷ್ಟಿಯ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಗಣಿತಶಾಸ್ತ್ರದ ನಿಯಮಗಳಿಂದ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ವಿವರಿಸಬಹುದು. ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಅವು ನಿಂತಿರುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳು ಹೀಗೆಯೇ ನಡೆಯುತ್ತವೆ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ದೈವೀಕೃಪೆಯ ಆಳನಿರಾಳ ವನ್ನು ಅಳೆಯಲಾರೆವು. ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಸಮಾನವಾಗಿ ಅದು ಉಂಟಾಗಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲ. ‘ದೈವೀ ಕೃಪೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಶಯವೆ ಇಲ್ಲ. ಸಾಧಕನು ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೊಂದುವನೆಂಬುದು ಪೂರ್ಣಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಆತ ಕೂಡಲೇ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವನೆಂದು ಇದರ ಅರ್ಥವಲ್ಲ’ ಎಂದು ಶ್ರೀ ಅರವಿಂದರು ಹೇಳಿದರು. ಅಂದರೆ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಸಾಧನೆಯ ಏಣಿ ಏರಿ ಹೋದರೆ ಮಾತ್ರ ಕೃಪೆಯ ಮಾಳಿಗೆ ಸಿಗಬಲ್ಲದೆಂದರ್ಥ.

ಶ್ರದ್ಧೆ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನಿರ್ಭರತೆ, ಸಮರ್ಪಣೆ, ಅಹಂಕಾರತ್ಯಾಗ–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ವಿಶೇಷ ಕೃಪಾಲಾಭಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕ. ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ‘ದೇವರಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಶರಣಾಗತನಾಗಿದ್ದಾನೆ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಕಾರ್ಯತಃ ಆಲಸ್ಯ, ಜಡತೆ, ದುರ್ಬಲತೆ ಮತ್ತು ಪಾಶವಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳ ಸೆಳೆತ–ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಕೃಪೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ವಿಘ್ನ ಗಳಾದ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿರಂತರ ಹೋರಾಟ, ತೀವ್ರ ಅಭೀಪ್ಸೆಗಳಿಂದ ಮೀರಿ ಹೋಗದಿದ್ದರೆ ಕೃಪಾ ಲಾಭ ಅಸಾಧ್ಯ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರೆಂದರು: ‘ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯ ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಲೇ ಇರುವುದು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನದ ಹಡಗಿನ ಹಾಯಿಯನ್ನೂ ಬಿಡಿಸಿದರೆ ಅದರ ಉಪಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಕೆಲಸಗಳ್ಳರೂ, ಆಲಸಿಗಳೂ ಅದರ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಹೊಂದಲಾರರು. ಆದರೆ ದಕ್ಷ ಜನರು, ಉದ್ಯಮಶೀಲರು ದೈವೀಕೃಪೆಯ ಲಾಭ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಐಹಿಕ ವಾಸನೆಗಳಿಂದ ಮಲಿನವಾಗಿದ್ದರೆ, ನಮ್ಮ ವಿಚಾರಗಳು ದುಷ್ಟವಾಗಿದ್ದರೆ, ನಮಗೆ ಈಶ ಕೃಪೆಯ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಾರದು’ ಎಂದು. ‘ಯಾರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಬರಲು ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನ ಮೇಲೆ ದೇವರು ಅಪಾರ ಕರುಣೆ ಬೀರುವನು. ನೀನು ಸೋಮಾರಿ ಯಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ನಿನ್ನೆಡೆಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ನಿನಗೆ ತಿಳಿಯುವುದು’ ಎಂದು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಮೂಲಕ ಆ ದೇವರ ಆವಾಹನೆ, ಕೃಪೆಯ ಗಾಳಿಗೆ ಹಾಯಿಬಿಡಿಸಿದಂತೆ.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಪರಿ

ದೇವರೆಡೆಗಿನ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನೇ ಸಾಧನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಒಂದೇ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಸಾಗುವ ವಿವಿಧ ಮಾರ್ಗಗಳಂತೆ ಈ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲೂ ವೈವಿಧ್ಯಗಳಿವೆ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಅವುಗಳಲ್ಲೊಂದಷ್ಟೆ. ಇದು ಆಂತರ್ಯದ ಪರಿಶುದ್ಧತೆಗೆ ಸುಲಭವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಜಪ, ಧ್ಯಾನ, ಭಜನೆ, ಸಾಷ್ಟಾಂಗನಮನ, ಸ್ತೋತ್ರಪಾರಾಯಣ, ವ್ರತ ನಿಯಮ, ಪರಿಪಾಲನೆ, ಪೂಜೆ ಪುರಸ್ಕಾರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಈ ಮಾರ್ಗದ ಕವಲುಗಳಷ್ಟೆ.

ಶಾಲೆಯನ್ನು ಸೇರಿ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಸಮರ್ಥ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಪಾಠ ಕಲಿತಲ್ಲಿ ಉಚ್ಚಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆಯಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ಸುಲಭವೋ ಅದೇ ರೀತಿ, ಸಾಧನೆ ಯಲ್ಲಿಯೂ ಗುರುಹಿರಿಯರ, ವೇದಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಮೊದಲಾದ ಸದ್ಗ್ರಂಥಗಳ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ, ಸೂಕ್ತ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ಪಡೆದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವುದು ಬಹಳ ಸುಲಭ. ಯಶಸ್ಸಿನ ಶಿಖರ ಏರಲು, ನಿತ್ಯವೂ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಿ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಸಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯವಾದಂತೆ, ಕ್ರಮ ಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಂಡು ನಿತ್ಯವೂ ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವುದು ಅವಶ್ಯ.

ಇಷ್ಟದೇವರ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಎದುರಿಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವುದು ರೂಢಿ. ಹೃದಯ ದಲ್ಲೇ ದೇವರ ರೂಪವನ್ನು ಕಾಣಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಆ ಚಿತ್ರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ನಿಜ. ಅದೇನೇ ಇರಲಿ ಪೂರ್ಣ ಭಕ್ತಿ, ಶ್ರದ್ಧೆ, ವ್ಯಾಕುಲತೆಗಳಷ್ಟೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬಯಸುವವರು ಜಪ ಧ್ಯಾನದ ಮೂಲಕ ಸತತ ಇಷ್ಟನಾಮದ ಸ್ಮರಣೆಗೈಯ್ಯುತ್ತಾ, ಸ್ನಾನ ಪೂಜೆ ಭಜನೆ ಮೊದಲಾದವುಗಳಲ್ಲಿ ನಿಯಮ ಪರಿಪಾಲಿಸಿ, ರಾಮರಕ್ಷಾಸ್ತೋತ್ರ, ಲಲಿತಾ ಸಹಸ್ರನಾಮ, ವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮವೇ ಮೊದಲಾದ ಸ್ತೋತ್ರಗಳ ಪಾರಾಯಣವನ್ನು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮಾಡಿ, ಉಪವಾಸವೇ ಮೊದಲಾದ ವ್ರತ ಕೈಗೊಂಡು, ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ನಮನಗಳಿಂದ ಆ ದೇವರಿ ಗಾಗಿ ತನುಮನ ಕುಗ್ಗಿಸಿ ಮಣಿದು ಮೊರೆದಲ್ಲಿ, ಆಂತರ್ಯ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತಾ ಬಂದು ಕ್ರಮೇಣ ಇಷ್ಟದರುಶನ ಲಾಭ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಒಂದೆರಡು ದಿನಗಳಲ್ಲಾಗುವ ಕೆಲಸ ಇದಲ್ಲ. ಬಿಡದ ಛಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಈ ದಾರಿ ಆ ಗುರಿಗೊಯ್ಯುವು ದಂತೂ ಖಂಡಿತ.

ಕತ್ತಲು ಬತ್ತಲು

ಸೈಕಲ್ಲಿನ ಕ್ಯಾರಿಯರಿನಲ್ಲಿ 10ಂ ಕಿಲೋಗ್ರಾಂ ತೂಕದ ಕಬ್ಬಿಣದ ಗಟ್ಟಿಯಿದೆ ಎಂದೆಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ಆ ಸೈಕಲನ್ನೇರಿ ಹೊರಟರೆ ಏನಾದೀತು ಹೇಳಿ. ನೀವು ಆ ತೂಕ ತಡೆದುಕೊಂಡಲ್ಲಿ, ಮುನ್ನಡೆಯುವುದಿರಲಿ, ಬ್ಯಾಲೆನ್ಸ್ ಆದರೂ ಸಿಕ್ಕೀತು. ಇಲ್ಲವಾದಲ್ಲಿ ಹಿಂಭಾರವಾಗಿ ಸೈಕಲ್ ಮೇಲೇಳಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಆಗ ಮುನ್ನಡೆ ಎಂದಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಿದೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿಯ ಸ್ಥಿತಿ.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೂ ಫಲ ಸಿಗದಾಯಿತೆಂಬವರಿಗೆ ಇಲ್ಲಿದೆ ಉತ್ತರ. ಮನುಷ್ಯನ ಕುಕರ್ಮಗಳ ಹೊರೆ ಹೆಚ್ಚಿದ್ದಲ್ಲಿ ಈ ಸೈಕಲ್ಲಿನ ಅವಸ್ಥೆಯೇ ಅವನದಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಯತ್ನ ಮುಂದುವರಿದರೂ ಮುನ್ನಡೆ ಕಾಣದಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ? ನೋಡಿ, ಸೈಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಬ್ಬಿಣದ ಗಟ್ಟಿಯಂತಲ್ಲ ಈ ಸಂಚಿತ ಕರ್ಮದ ಹೊರೆ. ಬೆಳಕು ಬಿದ್ದಾಗ ಕರಗುವ ಮಂಜಿನಂತೆ, ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಈ ಹೊರೆ ಕರಗುತ್ತ ಬರುತ್ತದೆ. ಹೊರೆಯ ಭಾರ ಕಡಿಮೆಯಾದಾಗ ಸೈಕಲ್ ಮುನ್ನಡೆಯಬಹುದಾದಂತೆ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಕುಕರ್ಮದ ಕತ್ತಲು ಬತ್ತುತ್ತ ಬಂದಂತೆ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿನ ಮುನ್ನಡೆ ಸ್ವಯಂವೇದ್ಯ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟರವರೆಗೂ ದೇವರೊಡನೆ ಹೃದಯ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಬೇಡಿ, ದೇವರೊಡನೆ ಹೀಗೆ ಬತ್ತಲಾದರೆ ಬೇಗ ಕರಗುವುದು ಆಂತರ್ಯದ ಕತ್ತಲು.

ವ್ಯಾಕುಲತೆಯೇ ಜೀವಾಳ

ಅಹಿರ್ಬುಧ್ನ್ಯಸಂಹಿತೆ(37.28)ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನಾಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ನಿಯಮಗಳ ಉಲ್ಲೇಖವಿದೆ:

ಆನುಕೂಲ್ಯಸ್ಯ ಸಂಕಲ್ಪಃ ಪ್ರತಿಕೂಲಸ್ಯ ವರ್ಜನಂ । ರಕ್ಷಿಷ್ಯತೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸೋ ಗೋಪ್ತೃತ್ವವರಣಂ ತಥಾ । ಆತ್ಮನಿಕ್ಷೇಪಕಾರ್ಪಣ್ಯೇ ಷಡ್ವಿಧಾ ಶರಣಾಗತಿಃ ॥

ಎಂದರೆ, ಭಗವದ್ ಭಜನೆಗೆ ಅನುಕೂಲವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವ್ರತದಂತೆ ಪರಿಗ್ರಹಿಸುವುದು, ಭಕ್ತಿಗೆ ಪ್ರತಿಕೂಲವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು, ಭಗವಂತ ಖಂಡಿತ ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ನೆಂಬ ದೃಢವಾದ ವಿಶ್ವಾಸ, ಅವನೇ ನಿಜವಾದ ರಕ್ಷಕನೆಂಬ ಪೂರ್ಣನಂಬಿಕೆ; ಆತನ ಚರಣ ಗಳಲ್ಲಿ, ಆತ್ಮಸಮರ್ಪಣ ಮತ್ತು ತನ್ನ ಸಂಕಟ ಸಂಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಆತನಲ್ಲಿ ತೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು– ಇವು ಶರಣಾಗತಿಯ ಲಕ್ಷಣಗಳು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಫಲಕಾರಿಯಾಗಲು ಇವೆಲ್ಲ ಮೊಳೆತು ಬೆಳೆಯ ಬೇಕಾದುದು ತೀರ ಆವಶ್ಯಕ.

ಹೌದು, ದೇವರಲ್ಲಿ ನೀವಿಡುವ ಅಚಲವಾದ ನಂಬಿಕೆಯೆ ಭಕ್ತಿಯ ಮೂಲ. ನೈಜಭಕ್ತಿಯಿಂದ ವಿಧೇಯತೆ ಮೈದೋರಿ ಇಷ್ಟದೇವರಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಪಣಭಾವ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಚಿಗುರೊಡೆಯುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಶರಣಾಗತಿಭಾವ ತೀವ್ರವಾದಾಗಲೆ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯ ಉಗಮ. ಇದೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಜೀವಾಳ.

ಪರಿಶುದ್ಧತೆಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಕ್ರಮ ಇಂದು ನಿನ್ನೆಯದಲ್ಲ, ವೈದಿಕಯುಗದಿಂದಲೂ ಪ್ರಚಲಿತವಾದದ್ದೆ. ‘ಸರ್ವೇ ಜನಾಃ ಸುಖಿನೋ ಭವಂತು’, ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಅಭ್ಯಾರೋಹ ಮಂತ್ರ ‘ಅಸತೋ ಮಾ ಸದ್ಗಮಯ, ತಮಸೋ ಮಾ ಜ್ಯೋತಿರ್ಗಮಯ, ಮೃತ್ಯೋರ್ಮಾ ಅಮೃತಂ ಗಮಯ’ ಅಷ್ಟೇಕೆ ಧೀಶಕ್ತಿ ಬೆಳಗುವ ಗಾಯತ್ರಿ ಮಂತ್ರ ಇವೆಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನಗಳು. ಆದರೆ ಬರಬರುತ್ತ ವಿಚಾರವಾದದ ಅಲೆ ಎದ್ದು ಪ್ರಾರ್ಥನಾಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಗ್ರಹಣ ಹಿಡಿದಂತಾಯಿತು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಬೇರೆಲ್ಲ ರಾಜಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇಷ್ಟಾರ್ಥ ಸಿದ್ಧಿ ಗಾಗಿ ಜನ ಹರಕೆ ರೂಪದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನೆ ನೆಚ್ಚುವ ಕಾಲ ಬಂತು. ದುರದೃಷ್ಟವೆಂದರೆ, ಆಚಾರ್ಯಪುರುಷರೂ ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕ್ರೈಸ್ತ, ಇಸ್ಲಾಂ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ವಿಶೇಷ ಮಹತ್ತ್ವವಿದೆ. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಹಿರಿಮೆಗರಿಮೆಗಳ ಪುನಃಪ್ರಕಾಶಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅವತಾರವಾಯಿತು. ಅವರು ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಧರ್ಮದ ಪುನರುಜ್ಜೀವನಗೈದರು.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು: ‘ಮಾತೆಯ ದರ್ಶನವಾಗಲಿಲ್ಲ ವೆಂದು ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸಹಿಸಲಸಾಧ್ಯವಾದ ವ್ಯಥೆ ತುಂಬಿತ್ತು. ಒದ್ದೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಹಿಂಡಿ ದಂತೆ ನನ್ನ ಹೃದಯ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಯಾರೋ ಹಿಂಡಿದಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸಂಜೆಯಾಯಿತು. ಕಾಳೀ ಮಂದಿರದ ಗಂಟೆ ಬಾರಿಸತೊಡಗಿತೆಂದರೆ ಆ ತಾಯಿಯೊಡನೆ “ಅಮ್ಮಾ, ಇನ್ನೂ ಒಂದು ದಿನ ಕಳೆಯಿತು, ಎಲ್ಲಿರುವೆ ನೀನು? ಯಾಕೆ ಈ ಕಂದನ ಬಳಿ ಸಾರುವುದಿಲ್ಲ? ಬೇಗ ಬಾರಮ್ಮಾ, ದಯೆ ತೋರಮ್ಮಾ .... ” ಎಂದೆಲ್ಲ ಮೊರೆಯಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ವ್ಯಥೆ ತಡೆಯಲಾರದೆ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಹೊರಳಾಡಿ ಗೋಗರೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ನನಗೆ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣವೂ ಅಮೂಲ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅಯ್ಯೋ, ತಾಯಿಯ ದರ್ಶನವಾಗದೆ ಹೋದರೆ, ಜೀವನ ವ್ಯರ್ಥವಾಯಿತಲ್ಲಾ .... ಎಂದು ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ ....’ ಅದೆಂಥ ವ್ಯಾಕುಲತೆ! ಅವರೇ ಹೇಳುವಂತೆ ‘ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಉಂಟಾಯಿತು ಎಂದರೆ ಅರುಣೋದಯವಾದ ಹಾಗೆ; ಸೂರ್ಯೋದಯಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ತಡವಿಲ್ಲ.’

ದೀನರಾಗಿ ಬೇಡಿ

ಕಲ್ಕತ್ತದ ಬಾಗ್ಬಜಾರಿನ ಬಲರಾಮ ಬೋಸ್ ಶ್ರೀಮಂತ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು. ದಾನ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೆಸರಾದ ಮನೆತನ ಅವನದು. ತಾರುಣ್ಯದಿಂದಲೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದುಬಂದಿತ್ತು. ತನ್ನ ಸಮಯವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಧ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ. ಕೇಶವಚಂದ್ರ ಸೇನರ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮಹಂಸರನ್ನು ಕುರಿತು ಓದಿ ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ಒಮ್ಮೆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ತುಂಬ ಜನ ಸಂದಣಿಯಿದ್ದುದರಿಂದ ಕೋಣೆಯ ಮೂಲೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ. ಬಂದವರೆಲ್ಲ ಹೊರಟು ಹೋದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅವನನ್ನು ಕರೆದು ‘ಏನಾದರೂ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿವೆಯೆ?’ ಎಂದರು. ‘ಮಹಾಶಯರೇ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೇವರಿದ್ದಾನೆಯೆ?’ ‘ಹೌದು, ನಿಜವಾಗಿಯೂ’ ಪರಮಹಂಸರೆಂದರು. ‘ಯಾರಾದರೂ ಅವನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಬಹುದೆ?’ ಬಲರಾಮ ಕೇಳಿದ. ‘ಯಾರು ಅವನನ್ನು ಅತಿ ಸಮೀಪನು, ಪ್ರಿಯನು ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೋ, ಅಂಥ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಅವನು ನಿಜಕ್ಕೂ ಮೈದೋರುತ್ತಾನೆ. ಎಂದೋ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅವನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಅವನಿಂದ ಮರುದನಿ ಬರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದು ಅವನು ಇಲ್ಲ ವೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಬಾರದು.’ ಆಗ ಅವನೆಂದ: ‘ಮಹಾಶಯರೆ, ನಾನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ದರೂ ನನಗೇತಕ್ಕೆ ಕಾಣಿಸನು?’ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಗುತ್ತ ‘ನಿಜಕ್ಕೂ ನೀನು ಆತನನ್ನು ನಿನ್ನ ಸ್ವಂತ ಮಕ್ಕಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದೀಯಾ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದ ಬಲ ರಾಮ. ಒಂದು ಕ್ಷಣ ತಡೆದು, ‘ಅಷ್ಟೊಂದು ತೀವ್ರ ಹಂಬಲದಿಂದ ಚಿಂತಿಸಿಲ್ಲ’ ಎಂದ.

ಪರಮಹಂಸರು ದೃಢ ಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು: ‘ದೇವರನ್ನು ನಿನ್ನ ಸ್ವಂತ ಜೀವಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ಅವನಷ್ಟು ಭಕ್ತರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವರು ಇನ್ನಾರೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಅಂಥವರಿಗೆ ಅವನು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಇರಲಾರ. ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕುವ ಮೊದಲೇ ಕಾಣಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ದೇವರಿಗಿಂತ ಆಪ್ತನೂ, ಪ್ರಿಯಸ್ವಭಾವಿಯೂ ಇನ್ನಾರೂ ಇಲ್ಲ. ನೀನು ಅವನಿಗಾಗಿ ದೀನನಾಗಿ ಬೇಡಿ ಕಾಡಬೇಕಷ್ಟೆ.’ ಪರಮಹಂಸರ ನುಡಿಗಳು ಬಲರಾಮನ ಅಂತರಂಗದ ಆಳವನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದವು. ಅವನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯು ತೀವ್ರವಾಯಿತು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನು ದ್ರುತಗತಿಯಿಂದ ಮುಂದುವರಿಯತೊಡಗಿದ.

ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: ‘ಅತ್ಯಂತ ವ್ಯಾಕುಲನಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ಸರಳವಾಗಿ ಮತ್ತು ನಿಷ್ಕಪಟ ಭಾವದಿಂದ ನಿನಗೆ ಆತನೇ ಬೇಕೆಂದು ಹೇಳು. ಸಂದೇಹಪಡಬೇಡ. ಆತ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ. ಯಾರು ದುರ್ಬಲರೋ, ಆದರೆ ವಿನಮ್ರರೋ, ಅವರು ನಿಜ ವಾಗಿಯೂ ಆತನ ಕೃಪೆಯನ್ನು ಬೇಗನೆ ಪಡೆಯುವರು. ನೀನು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದರೆ ಅವನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ನೀನು ಎಷ್ಟೋ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೀಯೆಂದಾಗಲಿ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಹಳಕಾಲದಿಂದ ಕರೆದಿಲ್ಲವೆಂದಾಗಲಿ ಚಿಂತಿಸಿ ಸಂಕೋಚಪಡಬೇಡ. ಅವನು ಪರಮ ದಯಾಮಯ. ಅವನು ನಿನ್ನ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಣಿಸುತ್ತ ಕೂಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮಗುವಿನ ಸರಳತೆಯಿಂದೊಡಗೂಡಿ ಅವನನ್ನು ಸಮೀಪಿಸು. ಅವನು ನಿನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡು. ಮಗುವಿನಂಥ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದೆ ಆತನನ್ನು ಯಾರೂ ಪಡೆಯಲಾರರು.’

ಕರೆದರೆ ಓ ಎನ್ನನೇ?

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರ ಪದತಲದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅವರ ವಚನಾಮೃತ ವನ್ನು ಆಲಿಸಿ ಅಂತಃಕರಣಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅವರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದವರು ಸ್ವಾಮಿ ಅದ್ಭುತಾ ನಂದರು. ಸಾಮಾನ್ಯ ಸೇವಕ ಬಾಲಕನಾಗಿದ್ದ ಅವರು ತಪಸ್ಸು, ತ್ಯಾಗ, ಸಮರ್ಪಣೆ, ಗುರುಭಕ್ತಿ ಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ದ್ವಿತೀಯರೆನಿಸದೆ ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಿಂದ ಅನ್ವರ್ಥನಾಮವನ್ನೇ ಪಡೆದಿದ್ದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದೇಹತ್ಯಾಗದ ಬಳಿಕ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಮಯವನ್ನು ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಕಳೆದರು. ಅವರು ಓದುಬರಹ ಬಲ್ಲವರಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಮರ್ಮಾಥRವನ್ನೂ, ಸಾಧನೆಯ ರಹಸ್ಯವನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. ಸಿದ್ಧಪುರುಷರಾದ ಅವರ ವಾಣಿ ಎಂಥ ಸಂಶಯವಾದಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅದ್ಭುತಾ ನಂದರು ತಮ್ಮ ಕೊನೆಗಾಲವನ್ನು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ತೀರ್ಥಸ್ಥಾನವಾದ ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಒಂದು ದಿನ ಮಹಡಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಭಕ್ತರೊಂದಿಗೆ ಭಗವದ್ವಿಚಾರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದ ಅದ್ಭುತಾನಂದರು ಆಕಸ್ಮಾತ್ ಮಾತು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಆಕಾಶವನ್ನು ನೋಡುತ್ತ “ಓಹ್, ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ನಮಸ್ಕಾರವೆ? ಬಂದು ಹೋಗು ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದೆ, ಆಗಲಿ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಭಕ್ತರು ಅವರ ಈ ಅಪೂರ್ವವಾದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು, ‘ಏಕೆ ಮಹಾರಾಜ್? ಯಾರ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡಿದಿರಿ?’ ಎಂದು ಚಕಿತರಾಗಿ ಕೇಳಿದರು. ‘ಅದೇ, ಆ ಕಲ್ಕತ್ತೆಯ ಭಕ್ತನ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟೆನಷ್ಟೆ .... ’ ಎನ್ನುತ್ತಾ ಅವರು ಅದರ ಹಿನ್ನಲೆ ಯನ್ನು ಬಯಲು ಮಾಡಿದರು.

ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಕಲ್ಕತ್ತೆಯಿಂದ ಭಕ್ತನೊಬ್ಬ ಯಾವುದೋ ಕಾರ್ಯಾಥRವಾಗಿ ಕಾಶಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಅದ್ಭುತಾನಂದರನ್ನು ಕಂಡು ಪ್ರಣಾಮಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಅವರನ್ನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಭೇಟಿಯಾಗುವೆನೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದ. ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಬೇಗನೆ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕಾಯಿತು. ಅವಸರದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಮಾಡಲು ಮರೆತ. ಆದರೆ ರೈಲು ಹೊರಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಅದ್ಭುತಾನಂದರನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ನಮಿಸಿ ಅವರೊಡನೆ ಕ್ಷಮಾ ಯಾಚನೆ ಮಾಡಿದ. ರೈಲ್ವೇಸ್ಟೇಷನ್ನಿನಿಂದ ನಾಲ್ಕೈದು ಮೈಲು ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತಾನಂದರು ಭಕ್ತಪರಿವೃತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ಅವನ ಪ್ರಣಾಮ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಮೇಲಿನಂತೆ ಉದ್ಗರಿಸಿದ್ದರು! ಹೃದಯಾಂತರಾಳದ ಕರೆ ಯಾವ ಅಡೆತಡೆ ಇಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೂರಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಲ್ಲದೆನ್ನಲು ಬೇರೆ ಸಾಕ್ಷಿ ಬೇಕೆ?

ವಿಭೂತಿಬಾಬು ಒಂದು ದಿನ ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹಿರಿಯರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಕಾಶಿಯ ವಿಶ್ವನಾಥದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ‘ಶಿವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೆ, ಮತ್ತೇನು? ಎಲ್ಲ ಬರೇ ನಂಬಿಕೆಯೇ ಭ್ರಾಂತಿ!’ ಎಂದು ಗೇಲಿ ಮಾಡಿದರು. ಸಂಜೆಯಹೊತ್ತು ಅವರು ಅದ್ಭುತಾನಂದರನ್ನು ನೋಡಲು ಬರು ತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಅದ್ಭುತಾನಂದರ ಧ್ವನಿಮೊಳಗಿತು, ‘ಎಂಥ ಮೂರ್ಖತೆ! ವಿಶ್ವನಾಥನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ನೀನು ಏನು ತಪಸ್ಸು, ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುವೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಪವಿತ್ರತೆ ವ್ಯಾಕುಲತೆಗಳು ನಿನ್ನಲ್ಲಿವೆಯೆ?’ ಎಂದು ದೃಢಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು. ವಿಭೂತಿಬಾಬು ಚಕಿತರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸಂಶಯದ ಮಾತುಗಳಿಗಾಗಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟು ವಿನಮ್ರಭಾವದಿಂದ ಅದ್ಭುತಾನಂದರಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದಾಗ ಅವರು ಏನೂ ತಿಳಿಯದವರಂತೆ ನಕ್ಕು ‘ವಿಶ್ವನಾಥಮಂದಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ ತೀರ್ಥಪ್ರಸಾದಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಾ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ಭಗವಂತನ ಪಾದಸ್ಪರ್ಶವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಸಂತರೊಬ್ಬರಿಗೆ ದೂರದ ಭಕ್ತನ ಪ್ರಣಾಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳು, ಸಂಶಯ ಅಶ್ರದ್ಧೆಗಳು ಅರ್ಥವಾದರೆ ಸರ್ವಜ್ಞನೂ, ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ, ಸರ್ವ ವ್ಯಾಪಿಯೂ ಆದ ದೇವರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಕೇಳಿಸದೆ? ಭಕ್ತಿಯ ಕರೆಗೆ ಆತ ಓ ಎನ್ನನೆ?

‘ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಕೇಳಿಸುತ್ತದೆ. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಆತ ಓಗೊಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದರು ಅದ್ಭುತಾನಂದರು.

ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತಾನಂದರೇ ಒಂದು ದಿನ ಭಕ್ತನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಪುರೀಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳಿದರು: ‘ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಜಗನ್ನಾಥನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವಿದೆ. ಅವರವರ ಸಾಧನೆ, ಭಜನೆ ಮತ್ತು ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಗನುಗುಣವಾಗಿ ಭಗವಂತನು ಅಲ್ಲಿ ಕೃಪೆದೋರುತ್ತಾನೆ. ನಾನೂ ಪ್ರಾರ್ಥಿ ಸಿದೆ, “ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಚೈತನ್ಯರು ನಿನ್ನ ಯಾವ ದಿವ್ಯ ಮಂಗಲರೂಪವನ್ನು ಕಂಡು ಹಲವು ವರ್ಷ ಗಳವರೆಗೆ ಆ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾತ್ರದಿಂದ ಪ್ರೇಮಾಶ್ರುವನ್ನು ಸುರಿಸಿದರೋ, ಅದನ್ನು ಕೃಪೆಯಿಟ್ಟು ನನಗೂ ತೋರು” ಎಂದು. ಭಗವಂತ ನನ್ನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟ. “ಆತನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಕರೆ ಕೇಳಿಸಿಯೇ ಕೇಳುತ್ತದೆ.”

‘ನಾವು ಇತರರನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸಬಹುದು, ಆದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸ ಬಲ್ಲೆವೆ?’ ಎಂದು ಸ್ವಾಮಿ ಅದ್ಭುತಾನಂದರು ಹೇಳುತ್ತ, ‘ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮತ್ತು ಸಹೃದಯತೆಗಳು ಅಧ್ಯಾತ್ಮರಾಜ್ಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಹತೆಯನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತವೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಸ್ವಾರ್ಥದ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಲ್ಲದೆ ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಪರಿಶ್ರಮಪಡುವವರು ಭಗ ವಂತನ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗುವರು’ ಎಂದೂ ಅವರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು: ‘ಆತ ಇರುವೆಯ ಕಾಲಿನ ಸಪ್ಪಳವನ್ನೂ ಕೇಳಬಲ್ಲ ಎಂದ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಕರೆ ಆತನಿಗೆ ಕೇಳಿಸದಿರುವುದೆ?’ ಕೇಳಿಸಿಯೇ ಕೇಳಿಸುತ್ತದೆ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಮೊರೆದಾಗ.

ದೃಷ್ಟಿ, ಕೃಪೆಯ ವೃಷ್ಟಿ

ಚಿತ್ತರಂಜನ ಮೊಹಂತಿ ಪಶ್ಚಿಮ ಬಂಗಾಳದ ಮಿಡ್ನಾಪುರಜಿಲ್ಲೆಯ ಬಲಿಟಕ್ ಗ್ರಾಮದವನು. ಆತ ಬಿ. ಎ. (ಆನಸ್R) ಪದವೀಧರನಾಗಿ ವಾಸುದೇವಪುರ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕನಾಗಿದ್ದ. 1968 ರಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಸನ್ನಿಪಾತದಿಂದ ಕಣ್ಣು ಕುರುಡಾಗಿ ಅಧ್ಯಾಪಕ ವೃತ್ತಿ ಬಿಡುವಂತಾಯಿತು. ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲ, ಚಿಕಿತ್ಸೆಗಾಗಿ, ಕುಟುಂಬರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ, ಇದ್ದ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಸ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾರುವಂತಾಯಿತು. ಬೇರೆ ಉಪಾಯ ಕಾಣದೆ ಪರಿಚಿತರ ನಡುವೆ ಇರಲು ಇಚ್ಛಿಸದೆ, ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಿಯಾದರೂ ಜೀವನ ನಿರ್ವಹಿಸುವುದೆಂದು ಆತ ದೂರದ ಒರಿಸ್ಸಾದ ಬಲಸೋರ್ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಒಂದು ಊರು ಸೇರಿದ.

1969ರ ಶ್ರಾವಣಮಾಸದಲ್ಲಿ ಬಲಸೋರಿನ ಶ್ರೀಚಂದನೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಆರು ದಿನ ಎಡೆಬಿಡದೆ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದ. ಕೊನೆಯದಿನ ರಾತ್ರಿ ಶಿವನು ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಹೇಳಿದ: ‘ನೀನು ನಿನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಏಕಮಾತ್ರಪುತ್ರನಾಗಿದ್ದೆ. ಒಂದು ದಿನ ನಿನ್ನ ತಾಯಿ ಹರಗೌರೀ ಪೂಜೆಗೆ ಹೂವು, ಆರತಿ, ನೈವೇದ್ಯ ಸಿದ್ಧಮಾಡಿ ಇಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನೀನು ಎಲ್ಲೋ ನೋಡುತ್ತ ಅವನ್ನು ತುಳಿದುಬಿಟ್ಟೆ. ನಿನ್ನ ತಾಯಿ ಕುಪಿತಳಾಗಿ, ‘ಇಷ್ಟು ಬೆಳಕಿರು ವಲ್ಲಿ ಇವನ್ನು ಕಾಣಲಾರದವ ನೀನು ಕುರುಡನಾಗು!’ ಎಂದಳು. ನಿನ್ನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಆ ತಂದೆ ತಾಯಿ ಈಗ ಬಲಸೋರ್ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಬಂಪದಾ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಗಣನಾಥ ಬೇಹಾರ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮೀ ದೇವಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಇದ್ದಾರೆ. ನೀನು ಶಿವರಾತ್ರಿ ದಿನ ಬಂಪಾದಾಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಿರುವ ಜಾರೀಶ್ವರ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕೆರೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ಆ ಕೆರೆಯ ನೀರನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಗಣನಾಥ ಬೇಹಾರ್ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹರಗೌರೀ ಪೂಜೆ ನಡೆಸು. ನಂತರ ಗಣನಾಥ ಬೇಹಾರ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮೀ ದೇವೀ ನಿನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಲಿ. ಒಡನೆಯೇ ನಿನಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ಬರುತ್ತದೆ.”

ಶಿವನ ಆದೇಶದಂತೆ ನಡೆಯಲು ಕುರುಡನಾದ ಮೊಹಂತಿಗೆ ಇತರರ ಸಹಾಯ ಅಗತ್ಯವಿತ್ತು. ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಪ್ನವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಿ ಅವರಿಂದ ಸಹಾಯ ಪಡೆದ. ಹೀಗಾಗಿ ಅದು ಅನೇಕರಿಗೆ ತಿಳಿಯಿತು. ಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನ ಶಿವನ ಆದೇಶದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ನೀರು ತಂದು, ಭಕ್ತಿಶ್ರದ್ಧೆ ಗಳಿಂದ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿದ. ಅಂದು ಅವನ ಪೂಜೆ ನೋಡಲು ಸಾವಿರಾರು ಜನರು ಸೇರಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಬೇಹಾರ ದಂಪತಿಗಳು ಅವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಹರಸಿದಾಗ ಅವನಿಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ಬಂತು. ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾರವಿದೆಯೇ?

ಭಕ್ತಿಪರವಶರಾದ ಅಲ್ಲಿಯ ಜನ ಎರಡು ದಿನ ಹರಗೌರಿಯರ ಜಾತ್ರೆ ನಡೆಸಿದರು. ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ಹರಗೌರಿಯರ ದೇವಸ್ಥಾನ ನಿರ್ಮಿಸಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಗಣನಾಥ ಬೇಹಾರ ಮತ್ತು ಆತನ ಪತ್ನಿ ಚಂದನೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೂ ಹೋಗಿ ವಿಶೇಷ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಗಣನಾಥ ಬೇಹಾರ ಒರಿಸ್ಸಾ ಸರಕಾರದ ಪಿ.ಡಬ್ಲ್ಯು.ಡಿ. ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ನೌಕರ. ಅವನಿಂದಾಗಿ ಈ ವಿಚಾರ ‘ರಾಷ್ಟ್ರದೀಪ’ ಎಂಬ ಒರಿಯಾ ವಾರಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ 21-3-1970ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿ ಪ್ರಕಟ ವಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ ‘Truth’ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲೂ ಬೆಳಕು ಕಂಡಿತು. ಶ್ರೀಯುತ ಕೋಟ ವಾಸುದೇವ ಕಾರಂತರ ‘ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವ’ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿರುವ ಆ ವಿಚಾರ ವನ್ನೇ ನಾನಿಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಘಟನೆಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪವೂ ಇದೆ.

ನಾವೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಶುಭವನ್ನೇ ಆಡಬೇಕು, ಶುಭವನ್ನೇ ಕೇಳಬೇಕು, ಶುಭವನ್ನೇ ನೋಡ ಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಶಾಸ್ತ್ರ. ತಾಯಿಯ ಶಾಪ ಎಂಥ ವಿಪತ್ತನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿತು! ಆದರೆ ಮೊಹಂತಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯಿದ್ದುದರಿಂದ ದೃಷ್ಟಿಸೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು; ಕೃಪೆಯ ವೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು; ಮುಂದಿನ ಭವಿಷ್ಯ ಕತ್ತಲಾಗದೆ ಬೆಳಕಾಯಿತು.

ಒಮ್ಮೆ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಉಪನ್ಯಾಸ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಾಗ ಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಉನ್ನತ ಸರಕಾರೀ ಹುದ್ದೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಹರಿಜನ ಬಂಧುವೊಬ್ಬರು ಸಭೆ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ನನ್ನನ್ನು ಕಂಡು, ಅದೇ ರೀತಿಯ ತಮ್ಮ ಅಪೂರ್ವ ಅನುಭವವನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡರು. ವೈದ್ಯರುಗಳೆಲ್ಲ ಗುಣ ವಾಗದು ಎಂದು ಕೈಬಿಟ್ಟ ಮೇಲೆ, ಶ್ರದ್ಧೆಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಮಾಡಿದ ತೀವ್ರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದಾಗಿ ಅವರ ದೃಷ್ಟಿದೋಷ ದೂರವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿದ ವಿಧಾನ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕವಾಗಿತ್ತು!

ನಡೆ ಮುಂದೆ, ನಡೆ ಮುಂದೆ

ಒಂದು ದಿನ ಪರಮಹಂಸರ ಬಳಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ವಿದ್ಯಾವಂತನೊಬ್ಬ ಬಂದ. ಅವನು ಅವರೊಡನೆ ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡ: ‘ನನಗೆ ಈಗ ಐವತ್ತೈದು ವರ್ಷ. ನಾನು ಹದಿನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದೆ. ನನ್ನ ಗುರುಗಳ ಬುದ್ಧಿ ವಾದವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದೆ. ಎಲ್ಲ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿದೆ. ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಸಾಧು ಸಂತರನ್ನು ನೋಡಿಯಾಯಿತು. ಆದರೂ ಏನೂ ಲಭಿಸಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮನಶ್ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿ ವಿಫಲನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಈಗ ನನಗೆ ದೇವರ ಇರುವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಇನ್ನು ಅವನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸ ಲಾರೆ. ನನಗೇನಾದರೂ ದಾರಿ ಇದೆಯೆ?’

ಪರಮಹಂಸರು ನಗುತ್ತ ಉತ್ತರಿಸಿದರು: ‘ಹೇ ಭಗವಾನ್, ನೀನು ಇರುವುದು ಹೌದಾದರೆ ನನಗೆ ಹಾಗೆಂದು ಕೃಪೆಯಿಟ್ಟು ತಿಳಿಸಿಕೊಡು, ನನ್ನ ಈ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ದೂರಗೊಳಿಸು–ಹೀಗೆಂದು ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಬಿಡದೆ ನೀನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬಲ್ಲೆಯಾ? ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಕಾತರಿಸದೆ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮುನ್ನಡೆಯಬಲ್ಲೆಯಾ? ಹಾಗಾದಲ್ಲಿ ನೀನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುವಿ.’

ಆತ ಅವರ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ದೃಢನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿದ. ಒಂದು ವರ್ಷದ ಬಳಿಕ ಅವನು ಪರಮಹಂಸರನ್ನು ಕಂಡು ಗದ್ಗದಿತನಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡುತ್ತ, ‘ಮಹಾ ಶಯರೇ, ತಾವು ನನ್ನನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದಿರಿ, ದಾರಿ ತೋರಿದಿರಿ’ ಎಂದ. ಆಗ ಅವನ ಮಾನಸಿಕ ವ್ಯಗ್ರತೆ ದೂರವಾಗಿತ್ತಲ್ಲದೆ, ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ದೃಢನಂಬಿಕೆಯೂ ಉಂಟಾಗಿತ್ತು.

ದೃಢಭಕ್ತಿಯಿಂದ, ಅಚಲಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಬಿಡದೆ ಪ್ರಯತ್ನಸುವುದರಿಂದಷ್ಟೆ ಸಾಧನೆ ಸಫಲ ವಾಗಬಲ್ಲದು. ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟ ಶ್ರಮ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಪರ್ವವನ್ನೆ ಉಂಟುಮಾಡಬಹು ದಾದರೂ, ನೆಟ್ಟ ಸಸಿ ಫಲ ಬರುವ ತನಕ ತಾಳಿದಂತೆ ಇಲ್ಲೂ ತಾಳಿ ಬಾಳಬೇಕು. ಆದರೆ ಎಂದೂ ವಿಚಲಿತನಾಗದೆ ನಡೆ ಮುಂದೆ, ನಡೆ ಮುಂದೆ, ನುಗ್ಗಿ ನಡೆ ಮುಂದೆ.

ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಉಸಿರಾಗಲಿ!

ರಸಿಕಲಾಲ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದಲ್ಲಿ ಜಾಡಮಾಲಿ.ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಳಿ ನೂರಾರು ಮಂದಿ ಬಂದು ಹೋಗುವುದನ್ನು ನೋಡಿ ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ. ‘ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಪರಮಹಂಸರ ದೈವೀವಾಣಿ ಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುದಾರರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ನಾನೋ ದೀನ, ಹೀನ ಸೇವಕ. ನನ್ನ ಜಾತಿಯೇ ನನಗೆ ಅವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ’ ಎಂದು ಖಿನ್ನನಾಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಆತನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವಾದರಗಳು ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆ, ಅವರ ಶ್ರೀಮುಖದಿಂದ ಭಗವದ್ವಿಚಾರವನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೃಪೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯೂ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಪಂಚವಟಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯ ಕಡೆಗೆ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಬರುತ್ತಿ ದ್ದಾಗ, ರಸಿಕ ಮನಸ್ಸಿನ ದುಗುಡವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಅವರನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡುತ್ತ ಗದ್ಗದಿತನಾಗಿ, ‘ಮಹಾಶಯರೇ, ನನಗೇನು ಗತಿ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ‘ಯಾರು? ರಸಿಕ! ಏಳು, ಏಳು’ ಎನ್ನುತ್ತ ದಿವ್ಯಭಾವಾಪನ್ನರಾದರು. ರಸಿಕ ತನ್ನ ಪ್ರೇಮಾಶ್ರುವಿನಿಂದ ಅವರ ಚರಣವನ್ನು ತೋಯಿಸಿದ. ಪರಮಹಂಸರು ಅವನ ಸರಳ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮನಕರಗಿದವರಾಗಿ, ಅವನಿಗೆ ಅಭಯವಚನವೀಯುತ್ತ ‘ನೀನೇನೂ ಚಿಂತಿಸ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನೆಲ್ಲ ಭಾರವನ್ನೂ ನಾನೇ ವಹಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಎಂದಿನಂತೆ ನಿನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತು ವ್ಯಾಕುಲನಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಿಡದೆ ಸ್ಮರಿಸು, ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು’ ಎಂದರು. ಅವರ ಆಶೀರ್ವಚನದಿಂದ ಅವನ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕೇ ಬದಲಿಸಿತು. ಆತ ಅವರ ಆದೇಶ ವನ್ನು ಶಿರಸಾ ವಹಿಸಿದ. ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಆತನ ಬಾಳಿನ ಉಸಿರಾಯಿತು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದೇಹ ತ್ಯಾಗದ ಕೆಲ ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಅವನ ಅವಸಾನ ಸಮೀಪಿಸಿತು. ಜ್ವರದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ ಅವನು ಒಂದು ದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಕರೆದು ತನ್ನನ್ನು ತುಲಸೀಕಟ್ಟೆಯ ಹತ್ತಿರ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಬೇಕೆಂದೂ, ತನ್ನ ಕೊನೆಯ ಗಳಿಗೆ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದೆಯೆಂದೂ ಹೇಳಿದ. ಆಕೆ ಅತ್ಯಂತ ದುಃಖದಿಂದ ಆತನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪಾಲಿಸಿದಳು. ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತ ಆತನು ಚಕಿತನಾಗಿ ಯಾರೋ ದಿವ್ಯಪುರುಷರನ್ನು ಕಂಡಂತೆ ‘ಅಪ್ಪಾ, ಆಹಾ! ನೀನು ಬಂದಿದ್ದೀಯೆ. ನಿನ್ನ ಮಾತಿನಂತೆ ಬಂದಿದ್ದೀಯೆ’ ಎಂದು ಅಪೂರ್ವ ಆನಂದ ಆಶ್ಚರ್ಯಗಳಿಂದ ಕೂಗುತ್ತ ಅಸು ನೀಗಿದ.

ರಸಿಕ ಸರಳಾಂತಃಕರಣದಿಂದ ಕೂಗಿ ಕೇಳಿದ–‘ಭಗವಾನ್, ನನಗೇನು ಗತಿ?’ ಎಂಬುದಾಗಿ. ಭಗವಂತನಿಂದ ಆತನಿಗೆ ದೊರೆತ ಉತ್ತರ ‘ಸದ್ಗತಿ’ ಎಂದಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಕರೆಗೆ ಕರಗಿದ, ದಾರಿ ತೋರಿದ

ಇದು 1918ರಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಘಟನೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಿಶುವೆನಿಸಿದ ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಕಲ್ಕತ್ತೆಯ ಬಾಗ್ಬಜಾರಿನ ಬಲರಾಮ ಬಸುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಂಗಿದ್ದರು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಊಟ ಮುಗಿಸಿ ಅವರು ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಸಮಯ. ಸೇವಕ ಸಾಧು ಗಳೊಬ್ಬರು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಹೊರಗಡೆ ಬೆಂಚಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ, ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿನ ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಸಹೋದರನೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಳು. ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂಬುದಾಗಿ ಕೇಳಿಕೊಂಡಳು. ಸೇವಕ ಸಾಧುಗಳು ‘ಈಗ ಸಾಧ್ಯ ವಿಲ್ಲಮ್ಮಾ’ ಎಂದಾಗ ಅವಳು ತೀರ ದುಃಖಿತಳಾದಳು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ತನ್ನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾರೆಂದೂ, ತಾನು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಹಿಂದಿರುಗುವೆನೆಂದೂ, ಆಕೆ ಕಳಕಳಿ ಯಿಂದ ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ಅನುಮತಿ ದೊರೆಯಿತು. ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆದು ಅವರಿಗೆ ವಂದಿಸಿ ಅಳುತ್ತ, ಆ ಕೋಣೆಯ ಗೋಡೆಯ ಮೇಲಿದ್ದ ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ‘ಅವರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಣುವಂತೆ ನನಗೆ ಹೇಳಿದರು’ ಎಂದಳು. ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ವಿವರವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವಳು ತನ್ನ ಕರುಣೆಯ ಕತೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡಳು.

ಆಕೆಗೆ ಹದಿನಾಲ್ಕನೆ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಮದುವೆಯಾಗಿತ್ತು. ಮದುವೆಯಾದ ಎರಡು ವಾರ ಗಳಲ್ಲೇ ಆಕೆಯು ಪತಿವಿಯೋಗದ ದುರ್ಘಟನೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಭವಿಷ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಅಂಧಕಾರಮಯವಾಯಿತು. ದುಃಖವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಅಳುತ್ತ ಪ್ರತಿನಿತ್ಯ ಎಲ್ಲ ಸಮಯದಲ್ಲೂ ಆಕೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸತೊಡಗಿದಳು: ‘ಹೇ ಭಗವಾನ್ ನನ್ನ ಗತಿ ಏನು? ನಾನು ಎಂಥ ಅಸಹಾಯ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ನನಗೆ ದಾರಿ ತೋರು’ ಎಂದು. ಒಂದು ವರ್ಷದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ದಿನ ಆಕೆಯ ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡು ‘ಅಳಬೇಡ, ಬಾಗ್ಬಜಾರಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮಗು ರಾಖಾಲನಿದ್ದಾನೆ. ಅವನನ್ನು ನೋಡು. ಅವನು ನಿನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದರು. ಆಕೆಗೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವಿಚಾರವಾಗಲಿ, ಬ್ರಹ್ಮಾ ನಂದರ ವಿಷಯವಾಗಲಿ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ತಾನಿರುವ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೇಗೆ ಹೋಗುವು ದೆಂಬುದೇ ಆಕೆಗೆ ಸಮಸ್ಯೆಯಾಗಿತ್ತು. ತನ್ನ ಪತಿಯ ಮನೆಯಿಂದ ತವರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ತನ್ನ ತಾಯಿಯ ಹತ್ತಿರ ನಡೆದ ಘಟನೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದಳು. ತಾಯಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವಿಚಾರ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಎಲ್ಲ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ, ತನ್ನ ಸಹೋದರನೊಂದಿಗೆ ಅವಳು ಬಾಗ್ ಬಜಾರಿಗೆ ಬಂದು, ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರನ್ನು ಕಂಡ ಬಳಿಕ, ಅವರ ನಿರ್ದೇಶಾನುಸಾರ ಬಲರಾಮನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ದರ್ಶನ ಸಾಧ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದು ಬಂದಿದ್ದಳು.

ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಆಕೆಗೆ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆಯನ್ನಿತ್ತು ಹರಸಿದರು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿ ಸಾಧನೆಗೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಉಚ್ಚಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿ, ಬಹುಮಂದಿ ಸಾಧಿಕೆಯರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದಳು ಈಕೆ. ಆಕೆಯ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಕರೆಗೆ ಕರಗಿ ತನ್ನೆಡೆಗೇ ಬರುವಂತೆ ದಾರಿ ತೋರಿದ ಭಗವಂತ.

ಕಾರಣವಾರಿಯಲ್ಲ, ಕೃಪಾವಾರಿ

ಕಾಳೀಪದ ಘೋಷ್ ಕುಡಿದು ಉನ್ಮತ್ತನಾಗಿ ಒಂದು ಚಿಕ್ಕಾಸನ್ನೂ ಮನೆಗೆ ತರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆತನ ಪತ್ನಿ ಪರಮಸಾಧ್ವಿ. ತನ್ನ ಪತಿಯನ್ನು ಆ ದುಷ್ಟಚಟ ಮತ್ತು ದುಷ್ಟರ ಸಹವಾಸದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಆಕೆಯ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ. ಒಂದು ದಿನ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಪರಮ ಹಂಸರನ್ನು ಕಂಡು ಏನಾದರೂ ಔಷಧ, ಯಂತ್ರಮಂತ್ರಗಳಿಂದಾದರೂ ತನ್ನ ಪತಿಯನ್ನು ಸರಿ ದಾರಿಗೆ ತರಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಪರಮಹಂಸರೂ ತನಗೇನೂ ತಿಳಿಯದೆಂದೂ, ವಾದ್ಯ ಕುಟೀರದಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರೀಶಾರದಾದೇವಿಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದೂ ಹೇಳಿದಾಗ, ಆಕೆ ಅವರನ್ನು ಸಮೀ ಪಿಸಿ, ತನ್ನ ಅಳಲನ್ನು ಅವರಲ್ಲಿ ತೋಡಿಕೊಂಡಳು. ಶ್ರೀಮಾತೆ ಆಕೆಯನ್ನು ಪರಮಹಂಸರಲ್ಲಿಗೇ ತಿರುಗಿ ಕಳುಹಿಸಿ ಅವರನ್ನೇ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಹೀಗೆ ಮೂರು ಬಾರಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಆಕೆ ವ್ಯಥಿತ ಹೃದಯದಿಂದ ಸುತ್ತಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಮಾತೆಯ ಹೃದಯ ಕರುಣೆ ಯಿಂದ ತುಂಬಿತು. ಆಕೆಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಕರೆದು ತಾವು ಪೂಜಿಸಿದ ಬಿಲ್ವಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ದೇವರ ನಾಮವೊಂದನ್ನು ಬರೆದು ಅವಳಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ‘ಪ್ರತಿನಿತ್ಯವೂ ಮಂತ್ರಜಪವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು’ ಎಂದಳು. ಪೂರ್ಣಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅವಳು ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ತನ್ನ ಪತಿಗಾಗಿ ಶುಭಕಾಮನೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಳು. ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕವೆ ಒಂದು ದಿನ ಕಾಳೀಪದ ಘೋಷ್ ಪರಮಹಂಸರನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದ. ಪರಮಹಂಸರು ಅವನನ್ನು ಅದೇ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಕಂಡದ್ದು. ನೋಡಿದೊಡನೆಯೇ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು: ‘ಆಹಾ ಈ ಮೂರ್ಖ, ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಸತಾಯಿಸಿ ಈಗ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು. ಕಾಳೀಪದ ಚಕಿತನಾಗಿ ನಿಂತು ಅವರನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಪರಮಹಂಸರು ‘ಏನು ಬೇಕು ಬಾಬು ನಿನಗೆ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು. ಪ್ರಾಯಃ ಮದ್ಯದ ಅಮಲಿ ನಲ್ಲಿದ್ದ ಕಾಳೀಪದ ನಿರ್ಲಜ್ಜನಾಗಿ, ‘ಸ್ವಲ್ಪ ಮದ್ಯ ಕೊಡಿಸುವಿರಾ ಸ್ವಾಮಿ?’ ಎಂದೇ ಕೇಳಿದ. ಪರಮಹಂಸರು ನಗುತ್ತ, ‘ಅದೇನೋ ಕೊಡಬಲ್ಲೆ, ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿಯ ಮದ್ಯದ ಅಮಲು ಬಹಳ ಜಾಸ್ತಿ, ಅದನ್ನು ನಿನಗೆ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೇ?’ ಎಂದರು. ಅವರ ಮಾತಿನ ಮರ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ, ನಿಜವಾದ ಮದ್ಯವನ್ನೇ ಕೊಡುವರೆಂದು ತಿಳಿದು ಸಂತೋಷದಿಂದ, ‘ಮಹಾಶಯರೆ, ಹಾಗಾದರೆ ವಿಲಾಯಿತಿ ಮದ್ಯವನ್ನೇ ಕೊಡಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಗಂಟಲು ಒದ್ದೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ ಕಾಳೀಪದ. ಪರಮಹಂಸರು ‘ಇದು ವಿಲಾಯಿತಿ ಮದ್ಯವಲ್ಲ. ಇದು ದೇಶೀಯ ಕಾರಣವಾರಿ. ಎಲ್ಲರೂ ಅದರ ಅಮಲನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರರು. ಒಂದು ಸಲ ಇದರ ರುಚಿ ಹಿಡಿದರೆ ಮತ್ತೆ ವಿಲಾ ಯತಿಯದಾಗಲಿ, ಇನ್ನಾವ ಮದ್ಯವಾಗಲಿ ರುಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನು ಇಲ್ಲಿನ ಮದ್ಯವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿ ಸಲು ಸಿದ್ಧನೊ?’ ಪರಮಹಂಸರ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಕಾಳೀಪದ ಏನು ಯೋಚಿಸಿದನೊ! ತಟ್ಟನೆ ಉತ್ತರ ವಿತ್ತ: ‘ಮಹಾಶಯರೆ, ದಯವಿಟ್ಟು ಕೊಡಿ, ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಈ ಅಮಲಿನ ಗುಂಗಿನಲ್ಲೇ ಕಳೆಯು ತ್ತೇನೆ.’ ಪರಮಹಂಸರು ಹತ್ತಿರ ಕರೆದು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದರು. ಸ್ಪರ್ಶಮಾತ್ರದಿಂದ ಕಾಳೀಪದನಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ಬದಲಾವಣೆ ಉಂಟಾಯಿತು. ಅವನು ಆ ದಿವ್ಯ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತ ನಾಗಿ ಅಪೂರ್ವ ಭಾವಾಂತರವನ್ನು ಹೊಂದಿದನು. ರೋಮಾಂಚಿತನಾದ ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಪ್ರೇಮಾಶ್ರು ಸುರಿಯತೊಡಗಿತು. ಅವನನ್ನು ಸಮಾಧಾನಗೊಳಿಸಲು ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ ವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಭಗವತ್ಪ್ರೇಮದ ಅಮಲು ಅವನಿಗೆ ಹಿಡಿಯಿತು. ಅವನ ಬದುಕಿನ ದಿಕ್ಕೇ ಬದಲಾ ಯಿತು; ಉನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಯಿತು.

ತೀವ್ರ ಭಕ್ತಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ವ್ಯಾಕುಲತೆಗಳು ಮುಪ್ಪುರಿಗೊಂಡ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಫಲಿಸುವುದು ಖಂಡಿತ. ಸಾಧ್ವೀ ಪತ್ನಿಯ ಅಂತಹ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಕಾಳೀಪದ ಉದ್ಧಾರವಾದ.

ಆಂತರ್ಯದ ಅಳಲು

ಕರ್ನಾಟಕದ ಸಂತಶ್ರೇಷ್ಠರಲ್ಲೊಬ್ಬರಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತರಾದ ಜಗನ್ನಾಥದಾಸರ ಮೊದಲಿನ ಹೆಸರು ಶ್ರೀನಿವಾಸ. ಮಹಾವಿದ್ವಾಂಸರಾದ ಅವರು ವಿನಮ್ರ ಭಕ್ತರಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನೆಗೊಂಡ ಕತೆ ರೋಚಕವಾಗಿದೆ. ಅವರು ಜನಿಸಿದುದು ಕ್ರಿ. ಶ. 1649ರಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಕರ್ನಾಟಕದ ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆ ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಅದ್ವಿತೀಯ ಪಾಂಡಿತ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು ಯೌವನದಲ್ಲೇ ಅವರು ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಇವರೆಡೆಗೆ ಪಾಠಕ್ಕಾಗಿ ಶಿಷ್ಯರು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಬರ ತೊಡಗಿದರು. ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಬಲದಿಂದ ಅಹಂಕಾರವು ಹುಲುಸಾಗಿ ಬೆಳೆಯಿತು. ಪರನಿಂದೆ ಆತ್ಮಪ್ರಶಂಸೆಗಳ ಕಾರ್ಯವೂ ಬೆಳೆಯಿತು. ಅದರಿಂದ ಅವರು ಭಕ್ತರನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತ ಸಾಧನಾಹೀನರೆಂದು ಹಳಿದು ಹೀಯಾಳಿಸಲು ಹಿಂಜರಿಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಕಾಲದ ಭಾಗವತಾಗ್ರೇಸರರಾದ ವಿಜಯದಾಸರನ್ನೂ ಅಲ್ಪಭಾವದಿಂದ ಕಂಡು, ಅಲ್ಪಮಾತುಗಳಿಂದ ಅವಹೇಳನಮಾಡಿದರು. ಶರಣರನ್ನು ಕೆಣಕುವ ಸಾಹಸ ‘ಹಾವಿನ ಹೆಡೆಯನ್ನು ಕೊಂಡು ಕೆನ್ನೆಯ ತುರಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ, ಒಡಲಲ್ಲಿ ಸುಣ್ಣದಕಲ್ಲು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಮಡುವಿಗೆ ಬಿದ್ದಂತೆ’ ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೇಳಿದ್ದರಲ್ಲವೇ? ಭಾಗವತೋತ್ತಮರೂ, ಮಹಾನುಭಾವರೂ ಆದ ಶ್ರೀವಿಜಯದಾಸರನ್ನು ನಿಂದಿಸಿದ ಫಲವು ಶ್ರೀನಿವಾಸಪ್ಪನವರಿಗೆ ಬಹು ಬೇಗನೇ ಲಭಿಸಿತು. ಅವರು ತೀವ್ರ ಕ್ಷಯರೋಗದಿಂದ ನರಳಿದರು. ಅನ್ನಾಹಾರ ಸೇವನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಬಲ ರಾಗಿ ದೀನ, ಹೀನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದರು. ಅತ್ಯಂತ ಅಸಹಾಯಕ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ದುರಂತ ಸನ್ನಿವೇಶ ದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಆರ್ತರಾದರು. ಬೇರಾವ ದಾರಿಕಾಣದೆ ಹತ್ತಿರದ ಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಆಂಜನೇಯ ಸ್ವಾಮಿಗೆ ನಲವತ್ತೆಂಟು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದರು. ಪೂಜಾಂತ್ಯದ ಒಂದು ದಿನ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾರುತಿ ಕಾಣಿಸಿ, ‘ವಿಜಯ ದಾಸರನ್ನು ನಿಂದೆ ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಈ ಭೀಕರ ಕ್ಷಯರೋಗವು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಈಗಲಾ ದರೂ ಅವರನ್ನು ಮೊರೆಹೊಕ್ಕು ಅವರ ಅನುಗ್ರಹ ಸಂಪಾದಿಸಿದರೆ ನಿನ್ನ ರೋಗ ಪರಿಹಾರವಾಗಿ ಪೂರ್ಣ ಆಯುಸ್ಸು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು’ ಎಂಬ ವಚನವಿತ್ತ.

ಶ್ರೀನಿವಾಸಪ್ಪ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಕುಲುಮೆಯಲ್ಲಿ ಕರಗಿದ. ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಸೊಕ್ಕು ಅಡಗಿ ಆತ ಅತ್ಯಂತ ನಮ್ರನಾದ. ಅಶಕ್ತನಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ವಿಜಯದಾಸರೆಡೆಗೆ ಹೋಗಿ ಕಂಬನಿದುಂಬಿ, ‘ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಒಣಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ಭ್ರಾಂತನಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ವನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ನಿಂದೆ ಮಾಡಿದ ಪಾಪಿ ನಾನು. ಅಪರಾಧ ಕ್ಷಮಿಸಿ ಉದ್ಧರಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಸಾಷ್ಟಾಂಗವೆರಗಿ ಆಂತರ್ಯದ ಆಳಲನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡ. ದಯಾಳುಗಳಾದ ವಿಜಯದಾಸರು ಅವರನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಗೋಪಾಲದಾಸರಲ್ಲಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿ ಅವರಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದರು. ಗೋಪಾಲದಾಸರು ಶ್ರೀನಿವಾಸರಿಂದ ಎಲ್ಲ ವೃತ್ತಾಂತಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅವರಿಗೆ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡಿ ಆಹಾರವನ್ನು ಅಭಿಮಂತ್ರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಕ್ಷಯರೋಗ ಪೀಡಿತರಾಗಿ ಒಂದಗುಳು ಅನ್ನವನ್ನೂ ತಿನ್ನಲಾರದ ಶ್ರೀನಿವಾಸಪ್ಪನವರು, ಅವರು ಮಂತ್ರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟ ಎರಡು ಜೋಳದ ರೊಟ್ಟಿಗಳನ್ನೂ ಭಕ್ಷಿಸಿ ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಮುಂದೆ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಶ್ರೀನಿವಾಸಪ್ಪನವರ ಕ್ಷಯರೋಗವು ಸಂಪೂರ್ಣ ಪರಿಹಾರವಾಯಿತು. ಶ್ರೀಗುರುವಿನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾಗಿ, ದಾಸತ್ವಕ್ಕೆ ಅಂಕಿತಪ್ರದಾನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಾಗ ಗೋಪಾಲದಾಸರು, ‘ನೀನು ಪಂಢರಪುರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಶ್ರೀ ಪಾಂಡುರಂಗ ವಿಠಲನ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡುತ್ತ ಚಂದ್ರಭಾಗಾ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ವಿಠಲನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ನಿನ್ನ ಹೆಸರು ಕೆತ್ತಲ್ಪಟ್ಟ ಶಿಲಾಫಲಕವೊಂದು ನಿನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಕೂಡುತ್ತದೆ. ಆಗಲೇ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸು’ ಎಂದರು. ಶ್ರೀ ಗೋಪಾಲ ದಾಸರ ವಚನದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ಆ ಅದ್ಭುತವು ನಡೆಯಿತು. ಅವರಿಗೆ ‘ಜಗನ್ನಾಥ ವಿಟ್ಠಲ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತ ದೊರೆಯಿತು. ಶ್ರೀನಿವಾಸಪ್ಪನವರು ಅಂದಿನಿಂದ ಜಗನ್ನಾಥದಾಸರಾದರು. ಭಗವಂತನ ಅನಂತ ಮಹಿಮೆಗಳನ್ನು ಕೀರ್ತಿಸಿ, ಸಕಲ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿ, ಮಹಾ ಭಗವದ್ಭಕ್ತ ರೆಂದು ವಿಖ್ಯಾತರಾದರು.

ಭಕ್ತಿಯ ಅಸಾಧಾರಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ತಿಳಿಸುವ ಮಹಾಕಾವ್ಯವನ್ನು ಜಗನ್ನಾಥ ದಾಸರು ಹೇಳಿದ ಮನನೀಯ ಸಾಲುಗಳು ಇಂತಿವೆ:

“ಮಲಗಿ ಪರಮಾದರದಿ ಪಾಡಲು ಕುಳಿತು ಕೇಳುವನ್, ಕುಳಿತು ಪಾಡಲು ನಿಲುವನ್, ನಿಂತರೆ ನಲಿವನ್, ನಲಿದರೆ ಒಲಿವನ್”–“ಸುಲಭನೊ ಹರಿ ತನ್ನವರ ಬಿಟ್ಟರೆಗಳಿಗೆ ನಿಲಲರಿಯನ್.” ಇಂಥವನನ್ನು ಅರಿಯದೇ ಪಾಮರರು ಜಗದಲ್ಲಿ ನರಳುವರು.

ಸಂಸಾರಿಗಳಿಗೂ ಸಾಧ್ಯ

ಗೋಂದಾವಳಿ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀ ಬ್ರಹ್ಮಚೈತನ್ಯ ಮಹಾರಾಜರಿಗೆ ಒಂದು ದಿನ ಸಂಸಾರಿಗಳಾದ ಭಕ್ತಜನರು ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರಂತೆ: ‘ನಾವು ಸಂಸಾರಿಕರು. ನಮಗೆ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು, ಹೊಲಮನೆ, ದನಕರುಗಳು–ಮುಂತಾಗಿ ಅನೇಕ ಉಪಾಧಿಗಳಿವೆ. ತಾವು ಹೇಳುವಂತೆ ಶ್ರೀರಾಮನಾಮಸ್ಮರಣೆಯನ್ನು ಸತತವಾಗಿ ಮಾಡುವುದಾಗಲೀ, ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದಾಗಲಿ ಕೊನೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಒಂದೇ ಚಿತ್ತದಿಂದ ಜಪ ಮಾಡುವು ದಾಗಲಿ ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಾಗಿದೆ. ಇಂಥ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ? ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ ಪರಮಾರ್ಥ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಮಾರ್ಗವಾವುದು? ದಯವಿಟ್ಟು ತಿಳಿಸಿಕೊಡಿ.’

ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀ ಮಹಾರಾಜರು ಉತ್ತರಿಸಿದರು: ‘ನೀವು ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಶ್ರೀರಾಮನು ಈ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ನನಗೆ ಪಾಲನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ನಾನು ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಏನೇನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯವಿದೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿ ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಬೇಕು. “ಈ ಬಗ್ಗೆ ಏನು ಮಾಡಿದಿರಿ?” ಎಂದು ಪರಮಾತ್ಮನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಾನವನಿಗೆ ಉತ್ತರ ಹೇಳಬೇಕು–ಎಂಬುದನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಿ. ಹೀಗೆಯೇ ಮನೆ ಹೊಲ ದನಗಳೇ–ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲದರ ಬಗ್ಗೆಯೂ ನಾನು ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಉತ್ತರ ಹೇಳಬೇಕು ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಇದರಿಂದ ನಿಮಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸಂಸಾರದ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತು ವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ “ಇದು ಶ್ರೀರಾಮನದು, ನನಗೆ ಅವನು ಇದನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೊಟ್ಟಿ ದ್ದಾನೆ. ನಾನು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಆ ಬಗ್ಗೆ ಮಾಡಿ ಅವನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಬೇಕು” ಎಂಬ ಭಾವವು ಹುಟ್ಟುವುದು. ಕೆಲವು ದಿನ ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅದು ರೂಢಿಯಾಗಿ, ಮುಂದೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಆ ಭಾವನೆಯು ನಿಮ್ಮ ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಮೂಡುವುದು. ಇದರಿಂದ ಮುಂದೆ ‘ನನ್ನದು’ ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನವು ಹೊರಟು ಹೋಗಿ, ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ರಾಮಭಾವನೆಯು ವ್ಯಾಪಿಸಿಬಿಡುವುದು. ಈ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಬಿಡದೆ ಆರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಮಾಡಿ ನೋಡಿರಿ. ಶ್ರೀರಾಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗದಿದ್ದರೆ ಆಗ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಬಂದು ಕೇಳಿರಿ’ ಎಂದರಂತೆ.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಬಲವಾದಂತೆ ಸಂಸಾರದ ಬಂಧನಗಳೂ ಸಡಿಲಾಗಿ, ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಓಟ ತೀವ್ರ ವಾಗುತ್ತದೆ. ದೇವರು ನೋಡುವುದು ಭಕ್ತನ ಮನಸ್ಸು ಹೃದಯಗಳನ್ನೇ ಹೊರತು ಆತ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೋ, ಸಂಸಾರಿಯೋ ಎಂಬುದನ್ನಲ್ಲ.

ರಾಮನ ಹಿಡಿ, ಕಾಮನ ಹೊಡಿ

ಗುರೂಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದು ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ, ಸಾಧನೆಗೆ ಬಾಧಕಗಳಾದ ನಾನಾ ತರದ ವಿಘ್ನಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ಹತಾಶ ರಾಗುವುದುಂಟು. ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಕಲ್ಪ ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ಸಾಧಕನು, ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಕೆಲವೊಂದು ಬಾಹ್ಯಾಚರಣೆಗಳಿಂದಲೇ ತೃಪ್ತನಾಗಿ ದಾರಿ ತಪ್ಪುವ ಪ್ರಸಂಗಗಳೂ ಇವೆ. ಗುರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ, ಸಾಧನೆಯ ಕ್ರಮಗಳ ಪರಿಚಯ, ನಿಜವಾದ ಸಾಧಕರ ಹಿತನುಡಿಯ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಮತ್ತು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ದೂರವಿರುವ ಅವಕಾಶ–ಇವುಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದೂ, ಹಳೆಯ ಕುಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗುವುದುಂಟು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಾಧಕನ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರ ದೈಹಿಕ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಕಾಮ. ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗಳೇ ಅದರ ವಾಸಸ್ಥಾನ. ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರಲು ಬಿಡಕೂಡದೆಂಬುದು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಬೋಧನೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಕಲಿಯುವುದೇ ಮೊದಲಿನ ಹೆಜ್ಜೆ. ಇದಕ್ಕೆ ವಿವೇಕ ವೈರಾಗ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಿತಾಹಾರ ವಿಹಾರ ನಿದ್ರೆಗಳು ಆವಶ್ಯಕವಾದರೂ ಅವುಗಳೇ ಸರ್ವಸ್ವವಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆ ವ್ಯಾಕುಲತೆಗಳಿಂದ ಮಾಡುವ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನ ಇವು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಯೋಗಾಸನ, ಹಠಯೋಗದ ಕ್ರಿಯೆಗಳು, ಔಷಧ ಸೇವನೆ, ಪ್ರಾಣಾ ಯಾಮದ ಸಹಕಾರವಿಲ್ಲದೆ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದವರುಂಟು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತೋರಿದ ಬೆಳಕು ಮತ್ತು ಅವರ ಉಪದೇಶವನ್ನನುಸರಿಸಿ ಪರಿಶುದ್ಧರಾದ ಸಾಧಕರ ಅನುಭವದ ಮಾತುಗಳು ಗಮನಾರ್ಹ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯಾಗ್ರಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಯೋಗಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಹದಿನೈ ದನೇ ವರ್ಷದ ಹೊತ್ತಿಗೇ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ದೇವಾಲಯದ ವಠಾರದಲ್ಲಿ ಹಠಯೋಗಿಯೊಬ್ಬ ವಿವಿಧ ಆಸನಗಳನ್ನೂ, ಯೌಗಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೂ ತೋರಿಸಿ ಯುವಕರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಯೋಗಾನಂದರೂ ಅದನ್ನು ಕುತೂಹಲದಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಕಾಮತೃಷೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಪರಮಹಂಸರು ಏನಾದರೊಂದು ಆಸನವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬಹುದು ಅಥವಾ ಅಳಲೇಕಾಯಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಔಷಧಗಳನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಹೇಳಬಹು ದೆಂದು ಅವರು ನಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಪರಮಹಂಸರು ಅದೇನನ್ನೂ ಹೇಳದೇ, ‘ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹರಿನಾಮ ಸ್ಮರಣೆಯನ್ನು ಮಾಡು. ಆಗ ಕಾಮಾಸಕ್ತಿಯು ದೂರವಾಗುವುದು’ ಎಂದರು. ಯೋಗಾನಂದರಿಗೆ ಈ ಮಾತು ಹೆಚ್ಚಿನ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಲಿಲ್ಲ. ‘ಹರಿನಾಮ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡಿದರೆ ಕಾಮಾಸಕ್ತಿ ಹೋಗುವುದಾದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಜನರು ಜಪಮಾಲೆ ತಿರುಗಿಸುತ್ತ ನಾಮ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾರಲ್ಲ? ಅವರು ಈ ಬಾಧೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ?’ ಎಂಬುದು ಅವರ ಸಂಶಯವಾಗಿತ್ತು. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹಠಯೋಗಿಯ ಪ್ರದರ್ಶನಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ನಿಂತಾಗ, ಪರಮಹಂಸರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವರನ್ನು ಕೈ ಹಿಡಿದು ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು, ‘ಹಠಯೋಗದ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ದೇಹದ ಮೇಲೆಯೇ ನಿಲ್ಲುವುದು, ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗದು. ಹಾಗಾಗಿ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ರಾಮನಿದ್ದಲ್ಲಿ ಕಾಮವಿರದು. ಬಿಡದೆ ರಾಮನ ನೆನೆ’ ಎಂದರು. ಯೋಗಾನಂದರಿಗೆ ಆಗ ಕೊಂಚ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ಪರಮಹಂಸರ ಮಾತನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವೆನೆಂದುಕೊಂಡರು. ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಹರಿ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಮಾಡುತ್ತ, ಪರಮಹಂಸರು ಹೇಳಿದ ಮಾತಿನ ಯಥಾರ್ಥತೆಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ಪಾಶವಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮುಕ್ತ ರಾದರು. ಹಠಯೋಗದ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ಆರೋಗ್ಯ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಅನುಕೂಲವಾದ ಆಸನ ವ್ಯಾಯಾಮಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ಮಾಡಬಾರದೆಂದಲ್ಲ. ಅವುಗಳ ಪ್ರಭಾವ ನಮ್ಮ ಶರೀರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲವೊಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೊಳೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾಶಮಾಡಬಲ್ಲುದು ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ವಿಚಾರ. ಸಾಕ್ಷಾ ತ್ಕಾರದ ಹಂಬಲವಿಲ್ಲದ ಬಾಹ್ಯ ಸಾಧನೆಗಳು, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಹುದೂರ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಲಾರವು.

ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೇಮ ಇವುಗಳು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗ ದಿದ್ದರೆ ಪಾಶವಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳು ತೊಲಗಲಾರವೆಂಬುದು ಸಾಧಕರೆಲ್ಲರ ಅನುಭವ. ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಪ್ರೇಮಗಳಾದರೋ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದಲೇ ಸಾಧ್ಯ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಕೆಲವು ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉಚ್ಚರಿಸುವುದಲ್ಲ, ಅದು ತ್ರಿಕರಣಪೂರ್ವಕವಾದ ಅಭೀಪ್ಸೆ, ಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಸ್ಮರಣೆಯ ಫಲಿತಾಂಶ.

ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಫಲ

ಎಲ್ಲ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲೂ ಭಗವಂತನ ಸಹಾಯವನ್ನು ಕೋರುತ್ತ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ, ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನೆರವೇರಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಸಂತರ ವಚನ. ‘ಭಗವಂತನು ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಅವನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಾಧ್ಯ’ ಎನ್ನುತ್ತಾ ದಿನವೆಲ್ಲ ಮನ ಬಂದಂತೆ ವರ್ತಿಸಿ, ಒಂದೆರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಭಾವೋದ್ವೇಗದಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಭಜನೆಮಾಡಿ,ಧನ್ಯನಾದೆನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಆದೀತೇ? ಅಂಟುಜಾಡ್ಯದ ಉಪಟಳದಿಂದ ದೂರವಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಾಹ್ಯಶೌಚ ವಿಧಾನಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಗಳೆದು, ಆಹಾರ, ಪಥ್ಯ, ಪಾನೀಯ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯದಿಂದಿದ್ದು, ಒಂದೆರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಉಚ್ಚಕಂಠದಿಂದ ಹರಿನಾಮ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡಿದರೆ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ ಫಲ ದೊರತೀತೇ? ಭಗವದ್ಭಕ್ತನು ದಕ್ಷನಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಮಾತು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಕಾರ್ಯವು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಐದು ಕಾರಣಗಳಿರಬೇಕೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಳುವುದು: ಉಪಯುಕ್ತವಾದ ದೇಶ, ಉದ್ಯಮಶೀಲನಾದ ಕರ್ತೃ, ಇಂದ್ರಿಯಪಟುತ್ವ, ಪುನಃ ಪುನಃ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ, ಮತ್ತು ದೈವ. ಒಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ದೈವ, ಇನ್ನೊಂದರಲ್ಲಿ ಪುರುಷಕಾರವನ್ನು ದೃಢವಾಗಿ ಹಿಡಿದವರೇ ಗಂತವ್ಯವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ದೇವರು ನಮಗೆ ಪುರುಷಕಾರವನ್ನೂ, ಸಮರ್ಪಣಭಾವವನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿರುವು ದೇತಕ್ಕೆ? ಯಾರು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಸಹಾಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರೋ, ಅವರಿಗೆ ದೇವರು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿದೆ. ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲರಿಗೂ ದೇವರು ಒಂದಿಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿಸಾಮರ್ಥ್ಯ ವನ್ನೂ, ಕಾರ್ಯಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಕರುಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯದ ಹೊರೆಯನ್ನು ದೇವರ ಹೆಗಲಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿದ್ದೇವೆಂದುಕೊಂಡು ಸೋಮಾರಿಯಾಗಿ ಕಾಲ ಕಳೆದರೆ ದೈವೇಚ್ಛೆಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿ ನಡೆದಂತಾಗುವುದಿಲ್ಲ! ತನ್ನ ಭಾರವನ್ನು ತಾನು ಸರಿಯಾಗಿ ಹೊರುವಂತೆ ಮಾಡಲು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತ, ಮಿಕ್ಕದ್ದನ್ನು ದೈವಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಸಂತರ ವಚನ. ಉನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದ ಸಾಧಕನ ಸಮರ್ಪಣಾಭಾವದ ವಿಚಾರ ಬೇರೆ. ಪೂರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಾರತದ ಪುಷಿಗಳು ಮನೋವಿಜ್ಞಾನ, ಶರೀರವಿಜ್ಞಾನ, ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯ, ರಾಜನೀತಿ –ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದರು. ಉತ್ಸಾಹ, ಉದ್ಯಮಶೀಲತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಅವರು ಅದೃಷ್ಟವನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿ ಕುಳಿತಿದ್ದರೆ? ಅವರಲ್ಲಿ ಎಂಥ ನಿರ್ಭೀತ ಉದ್ಯಮಶೀಲತೆ, ಕುತೂಹಲ ಮತ್ತು ಆವಿಷ್ಕಾರ ಮಾಡುವ ಬುದ್ಧಿ ಇತ್ತು! ಅಗ್ಗದ ವೈರಾಗ್ಯ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಮೋಸಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಸಂಗ ಬರುವುದುಂಟು. ಆದುದರಿಂದ ವಿವೇಕ, ವಿಚಾರ, ಆತ್ಮವಿಮರ್ಶೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾತ್ರ ಫಲಕಾರಿಯಾಗಬಲ್ಲುದು ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಲ್ಲವೆ?

ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳ ಪುಟ್ಟ ಸಹೋದರನು ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯಲು ಗೂಡಿನಂಥ ಒಂದು ಸಾಧನವನ್ನು ತಯಾರಿಸಿದ್ದ. ಸಣ್ಣ ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹಿಂಸಿಸುವುದೇ ಆತನಿಗೆ ಬಹಳ ಮೋಜಿನ ಆಟವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಆಕೆ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ತುಂಬ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ಅವನ ಆಟ ಅತ್ಯಂತ ಕ್ರೂರ ಮತ್ತು ಹೇಯವಾದ ಕಾರ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅವನನ್ನು ಆ ಆಟದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಆಕೆ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಆ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ಸು ದೊರೆತು ದನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡ ಆಕೆ ತಾಯಿಯೊಡನೆ ಹೇಳಿದಳು:

‘ಅಮ್ಮಾ, ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗೆ ನನ್ನ ಸಹೋದರನು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಲಿ ಎಂದು ದೇವರನ್ನು ಬೇಡಿದೆ; ಆ ಬಳಿಕ ಯಾವ ಹಕ್ಕಿಯೂ ಅವನ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಬೀಳದಿರಲಿ ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದೆ; ಆ ಬಳಿಕ ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯಲು ಮಾಡಿದ ಆ ಎಲ್ಲ ಪಂಜರಗಳನ್ನು ತುಳಿದು ನಾಶಮಾಡಿದೆ.’

ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿ, ನಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಹವ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮುರಿದು, ನೂತನ ಜೀವನಾದರ್ಶಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವಂತಾಗಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಸಂತರು ನೀಡಿದ ಸಾಂತ್ವನ

ಬಾಳಿನ ಸಂಕಷ್ಟಗಳಿಂದ ಕಂಗಾಲಾದ ಒಬ್ಬ ಭಕ್ತರ ಬವಣೆಗೆ ಕರಗಿದ ಸಂತರೊಬ್ಬರು ನೀಡಿದ ಸಾಂತ್ವನದ ನುಡಿಗಳಿಲ್ಲಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಸತ್ತ್ವವೆಲ್ಲ ಅಡಗಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ:

ಭಗವಂತ ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಭಗವಂತ ದಯಾಮಯ. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾದವರು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಈಗ ಬಂದಿರುವ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ದೇವರ ದಯೆಯ ದಾನವೆಂದು ಭಾವಿಸು. ಭಗವನ್ನಾಮದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಡು. ಈಗ ಒದಗಿರುವ ಕಷ್ಟಗಳು ಜೀವನಪೂರ್ತಿ ಇರ ಲಾರವು. ಸೇತುವೆಯ ಕೆಳಗೆ ಹರಿಯುವ ನೀರಿನಂತೆ ಕಷ್ಟಗಳೂ ಸಹ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ತಾಳ್ಮೆಗೆಡಬೇಡ. ‘ತಲ್ಲಣಿಸದಿರು ಕಂಡ್ಯ ತಾಳು ಮನವೆ.’ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಂದೊದಗುವ ಎಲ್ಲ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳಿಗೂ ಅರ್ಥವುಂಟು. ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧ ಉಂಟು. ಹಿಂದಾದುದಕ್ಕೆ ಚಿಂತೆ ಬೇಡ. ದೇವರು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಿನ್ನ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನೂ ಕೇಳು ತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದ್ದು ದೊರೆಯಲಿಲ್ಲವೆಂದು ದೇವರನ್ನು ದೂರಬೇಡ; ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಫಲ ಉಂಟು. ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯೆಂಬ ಎತ್ತುಗಳಿಂದ,ಕಾಯವೆಂಬ ಜಮೀನಿನಲ್ಲಿ, ಮಂತ್ರವೆಂಬ ನೇಗಿಲಿ ನಿಂದ ಉಳುಮೆ ಮಾಡಿದಲ್ಲಿ, ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯೆಂಬ ಗಂಗೆಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮುಂದೆ ಫಲ ಸಿಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. Electric wire (ಇಲೆಕ್ಟ್ರಿಕ್ ವೈರ್)ನ ಮೂಲಕ ಹರಿಯುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಅಗೋಚರ. ಆದರೆ ಬಲ್ಬಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ವಿದ್ಯುತ್ತಿನ ಇರುವಿಕೆ ಖಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿ ಎಂಬ wire (ವೈರ್)ನ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಯೆಂಬ electricity (ವಿದ್ಯುತ್) ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಮಂತ್ರವೆಂಬ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಾಶ ದೊರೆಯುವುದು. ಅಂತೆಯೇ ಹೆಚ್ಚು ನಾಮೋಚ್ಚಾರಣೆ ಮಾಡು. ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದಾಗ ಚಿನ್ನ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಅಂತೆಯೇ ಕಷ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ನೊಂದು ಬೆಂದಾಗ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು, ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ದುಃಖಮಯ; ಭಗವಂತನ ಪಾದಾರವಿಂದವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಲ್ಲೂ ನಮಗೆ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ; ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗದೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡು. ನಿನಗೆ ಪ್ರತಿಬಾರಿ ಕಷ್ಟ ಬಂದಾಗಲೂ ದೇವರ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡು. ಭಗವಂತ ದಾರಿ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ನೋಡು, ಜೋಗದಲ್ಲಿ ತಯಾರಾದ ವಿದ್ಯುತ್ರಾಜ್ಯದ ಹಲವು ಮುಖ್ಯ ಕೇಂದ್ರಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಎಲ್ಲೆಡೆಗೂ ತಲುಪು ವಂತೆ, ದೇವರಿಂದ ಆದೇಶ ಪಡೆದ ಮಹಾತ್ಮರ ಮೂಲಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜಾಗೃತಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೆ water-pipe connection (ವಾಟರ್ ಪೈಪ್ ಸಂಪರ್ಕ) ಇದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ pipeಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲ ಮನೆಗಳಿಗೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೀರು ಸರಬರಾಜಾಗಬಲ್ಲದೋ, ಅಂತೆಯೇ ಭಗವಂತ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಕೇಳಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವವರು ನಲ್ಲಿಯನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ನೀರು ಬರುವು ದಲ್ಲವೇ? ಅದೂ ನಲ್ಲಿಯ ಅಡಿ ಪಾತ್ರೆ ಇಟ್ಟಾಗ ಮಾತ್ರ ನೀರು ತುಂಬುವುದಲ್ಲವೇ? ಹಾಗೆಯೇ ನಾವು ವಿಧೇಯತೆಯಿಂದ ನಡೆದಾಗ ಮಾತ್ರ ಕೃಪೆ ಸಾಧ್ಯ. ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯನ್ನಂತೂ ಬಿಡದೆ ಮಾಡು. ಪ್ರತಿಬಾರಿ ಮಂತ್ರ ಉಚ್ಚರಿಸಿದಾಗಲೂ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ನೀನು ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡು ತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾವಿಸು. ಭಗವಂತನ ಕೃಪಾಬಿಂದು ನಿನ್ನ ಒಡಲನ್ನು ಸೇರಿದಂತೆ ಭಾವಿಸು. ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಲೂ ಗಾಳಿಯಿದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಲಾರದು. ಮರಗಳ ಅಲುಗುವಿಕೆಯಿಂದ ನಮಗೆ ಗಾಳಿಯ ಇರುವಿಕೆಯ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಅಂತೆಯೇ ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನದಿಂದ ಭಗ ವಂತನ ಇರುವಿಕೆಯ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಭಗವಂತ ಇರುವೆ ಕಾಲಿನ ಸಪ್ಪಳವನ್ನೂ ಕೇಳಬಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಕೇಳದೇ ಇರುವನೇ? ಅಗೋಚರವಾದ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಅಂತಹ ದಯಾಮಯ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸದಾ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು. ನಿನಗೆ ಶಾಂತಿ ದೊರೆಯುವುದು. ನಿನ್ನ ಎಲ್ಲ ಕಷ್ಟಗಳೂ ದೂರವಾಗುವುವು. ಖಂಡಿತ ಮಂಗಳವಾಗುವುದು. ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ ಕರಗಿದ ಸಕ್ಕರೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದು. ಆದರೆ ರುಚಿ ನೋಡಿದಾಗ ಸಕ್ಕರೆಯ ಸಿಹಿ ಅನುಭವ ವಾಗುವುದು. ಅಂತೆಯೇ ಭಗವಂತನ ನಾಮ ಹಾಗೂ ಭಗವಂತ ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ನಾಮವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತ ಹೋದಂತೆ ಭಗವಂತನ ದರ್ಶನ ನಮಗೆ ದೊರೆಯುವುದು. ಪುಟ್ಟ ಬಾಲಕನ ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಹಗ್ಗ ಕಟ್ಟಿ ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಈಜು ಕಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಭಗವಂತ ಭಕ್ತರ ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಕೃಪೆಯ ಹಗ್ಗ ಕಟ್ಟಿ ಈ ಸಂಸಾರಸಾಗರವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ದಾಟಲು ಕಲಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಬಾಲಕ ಮುಳುಗುವಂತಾದಾಗ ಹಗ್ಗ ಮೇಲೆಳೆಯುವಂತೆ, ಕಷ್ಟಗಳ ಬಂದಾಗ ಭಗವಂತನೂ ಕೈಬಿಡನು. ಹೇಗೆ ಬಸ್ಸೊಂದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ rush(ರಷ್) ಇದ್ದರೂ, ಡ್ರೈವರನಿಗಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಜಾಗ ಇಟ್ಟಿರು ವರೋ ಹಾಗೆಯೇ, ದಿನ ನಿತ್ಯದ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯ ಎಷ್ಟೇ ಇದ್ದರೂ, ಧ್ಯಾನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳಿಗಾಗಿ ದಿನವೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯ ಮೀಸಲಾಗಿಡು. ಸ್ತೋತ್ರಪಾಠ ಮಾಡು. ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇರುವರು. ಆ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸದಿರು. ಭಗವಂತನ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡು, ಶುಭವಾಗುವುದು.

ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು

ನಮಗೆ ಪರಮಾಪ್ತನಾದ ದೇವರೊಡನೆ ಹೃನ್ಮನಗಳನ್ನು ಬಯಲು ಮಾಡುತ್ತಾ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಯಿಂದ ಶರಣಾಗಿ ಬೇಡಿದರೆ ಆತನ ಕೃಪೆಯ ಕಾವು ತಟ್ಟುವುದು ನಮ್ಮ ಗಮನಕ್ಕೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತನ ಮೊರೆಯ ಪರಿ ಇಲ್ಲಿದೆ:

‘ಹೇ ತಾಯೇ, ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನಿ ನಾನು. ಈ ಮಾಯಾ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತ ನಾನು ಕಾಲ ಕಳೆದೆ. ನನಗೆ ಈಗೀಗ ನನ್ನ ತಪ್ಪಿನ ಅರಿವಾಗುತ್ತಲಿದೆ. ನೀನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇದ್ದೀಯೆ. ನನ್ನ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ ಸರಿಯಾದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನೀನು ಮಾತ್ರ ಕರೆದೊಯ್ಯಬಲ್ಲೆ. ಎಲ್ಲ ತರದ ಕಷ್ಟ, ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ನೋವು, ಅವಸಾದಗಳನ್ನು ಸಹಿಸುವ ಸ್ಥೈರ್ಯವನ್ನೂ ದಯಪಾಲಿಸು. ನಾನು ನೇರವಾಗಿ ಮುಚ್ಚುಮರೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನಿಂದ ಅನೇಕ ತಪ್ಪುಗಳಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಹೇ ತಾಯೇ, ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಾಗೃತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡು. ನಾನು ನಿನ್ನ ಕಂದ. ಈಗ ನಿನ್ನ ಮಡಿಲೇ ಬೇಕು ನನಗೆ. ಹೇ ತಾಯೇ, ಇದು ಸತ್ಯ. ನನಗೆ ನೀನೇ ಬೇಕು. ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕೆ ಹಣದ ಅಗತ್ಯ ನನಗೇನೋ ಇದೆ. ಆದರೆ ಹೇ ತಾಯೇ. ನನಗೆ ಮುಂದೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವು ದಕ್ಕಾಗಿ, ಸತ್ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಪತ್ತು ಬೇಕು. ಹೇ ತಾಯೇ, ಕತ್ತಲೆಯಿಂದ ಬೆಳಕಿನೆಡೆಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು. ನನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಉನ್ನತಿ ಪಥ ದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಿಸು. ನಿನ್ನ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯವನ್ನೂ, ಲೀಲೆಯನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಬುದ್ಧಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನನಗೆ ನೀಡು. ನಿನ್ನ ದಿವ್ಯ ಮಂಗಲರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿ. ಪವಿತ್ರತೆಯ ಪಥದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸು. ನಾನು ಸ್ಮರಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಬಳಿ ಸಾರಿ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು. ಹೇ ಮಾತೆ! ಪ್ರೀತಿ, ವಾತ್ಸಲ್ಯದಿಂದ ತಿದ್ದಿ ಸರಿಪಡಿಸು. ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನೇ ನನ್ನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಉಂಟು ಮಾಡು ತಾಯೇ! ನಾನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿನ್ನವನು–ನಿನ್ನವನೇ! ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆದೋರು, ಕೈಹಿಡಿದು ಕಾಪಾಡು!’

ಈ ರೀತಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಧಾಟಿಯಿಂದ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಕಣ್ಣೀರಿನ ಕಟ್ಟೆ ಒಡೆಯು ತ್ತದೆ. ಆ ಕಣ್ಣೀರಿನ ಕಡಲಿನಲ್ಲಿ ತೇಲಿ ಬರುತ್ತದೆ ಕೃಪೆಯ ಹಡಗು. ಆ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಆಂತರ್ಯದ ಆನಂದದೊಂದಿಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಸುಖಸೌಕರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದೊದಗುತ್ತವೆ, ಗುಲಾಬಿಹೂವಿನ ಸೊಬಗಿನೊಂದಿಗೆ ಪರಿಮಳವು ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಬರುವಂತೆ.

ದಾಸನಲಿ ವಾಸ

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದ ಸಾಧಕ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಕೇವಲ ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ, ಲೋಭ, ಮೋಹ, ಮದ, ಮಾತ್ಸರ್ಯಗಳೆಂಬ ಮನೋವಿಕಾರಗಳನ್ನು ಕುಗ್ಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಗತಿ ಹೊಂದುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಅವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಶ್ವರವಾದ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸಾಧಕ ಎಂದೂ ಕೇಳಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಒಂದೇ ಒಂದು: ಆಂತರಿಕ ಬೆಳಕು, ಶಾಂತಿ. ಸಾಧಕ ಬಯಸುವುದು ಭಗವಂತ ಬಂದು ತನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ ತನ್ನನ್ನು ಮುನ್ನಡೆಸಬೇಕೆಂದು; ದಾಸನಲಿ ವಾಸಮಾಡಬೇಕೆಂದು. ಆ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ತುಲಸೀದಾಸರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಸೊಲ್ಲಿದು:

ನಾsನ್ಯಾ ಸ್ಪೃಹಾ ರಘುಪತೇ ಹೃದಯೇಸ್ಮದಿಯೇ ಸತ್ಯಂ ವದಾಮಿ ಚ ಭವಾನ್ ಅಖಿಲಾಂತರಾತ್ಮಾ । ಭಕ್ತಿಂ ಪ್ರಯಚ್ಛ ರಘುಪುಂಗವ ನಿರ್ಭರಾಂ ಮೇ ಕಾಮಾದಿದೋಷರಹಿತಂ ಕುರು ಮಾನಸಂ ಚ ॥

ಎಂದರೆ, ‘ಅಖಿಲಾಂತರಾತ್ಮನಾದ ರಘುಪತಿಯೇ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನಾನು ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನನಗೆ ಬೇರಾವ ಬಯಕೆಗಳಿಲ್ಲ; ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನಿರ್ಭರವಾದ ಭಕ್ತಿಯನ್ನೂ, ಅನುರಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಕೊಡು. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಾಮಾದಿ ದೋಷಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡು. ನನ್ನೆದೆಯ ಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡು.’

ದಿವ್ಯ ಆಸ್ವಾದನೆ

ಆ ರೀತಿಯ ದಾಸೋಹ ಕೈಗೊಂಡು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಉನ್ನತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಉಜ್ವಲ ಉದಾಹರಣೆ ಬ್ರದರ್ ಲಾರೆನ್ಸ್ನದು.

ಲಾರೆನ್ಸ್ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದವನು. ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲೇ ಬೆಳೆದವನು. ಕೆಲಸ, ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಂಥ ದಕ್ಷನೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಸಾಮಾನ್ಯನೇ. ಆದರೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಸಾಮಾನ್ಯತೆ ಇತ್ತು. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸ. ಈ ವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ತೀವ್ರ ದೈವೀಪಿಪಾಸೆಗಳು ಅವನನ್ನು ಸಂತಶ್ರೇಷ್ಠನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದವು. ಅವನ ಹದಿನೆಂಟನೇ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆಯ ಉಜ್ವಲತೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬೆಳಗಿತು. ಆ ಘಟನೆಯಾದರೋ ತೀರ ಸಾಮಾನ್ಯ. ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲೆಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಬೋಳಾಗಿ ನಿಂತ ಮರವನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಮರವು ಭಗವದಿಚ್ಛೆಯಿಂದ ಚಿಗುರೊಡೆದು ಫಲಭರಿತವಾಗುವುದಲ್ಲ! ಎಂಬ ಯೋಚನೆ ಬಂದುದೇ ತಡ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ದೇವರ ಮಹಿಮೆಯೆಡೆಗೆ ಸರಿಯತೊಡಗಿತು. ದೇವರ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಲು ಅವನು ಮೊದಮೊದಲು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೇನೋ ಓದಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ. ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಮೋಹವಿಲ್ಲದ ಅವನಿಗೆ ವಿವಿಧ ವಿಚಾರ ತರ್ಕ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಗೊಂದಲ ಸಂಶಯಗಳನ್ನೇ ಹೆಚ್ಚಿಸಿದವು. ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೂರವಿಟ್ಟು, ‘ಅವನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ, ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿ, ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಮತ್ತು ನಾನು ಇಬ್ಬರೇ ಇದ್ದೇವೆ ಎನ್ನುವಂತೆ ಜೀವನ ಮಾಡತೊಡಗಿದೆ’ ಎಂದಾತ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಬಹಳ ಸುಲಭ ವೆಂದು ತೋರಬಹುದು. ಆದರೆ ಲಾರೆನ್ಸ್ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ: ‘ನಿಮಗೆ ನಾನು ನಿಜವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಮೊದಲ ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳು ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಯಿತು. ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದೆ. ತಿರುಗಿ ಮೈಕೊಡಹಿ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದೆ, ನರಳಾಡಿದೆ. ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳೂ, ವಿಚಾರಶಕ್ತಿಯೂ, ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನೇ, ನನಗೆ ವಿರೋಧವೋ ಎಂಬಂತೆ ಕಂಡು ಬಂದಿತು!’ ಆದರೆ ಲಾರೆನ್ಸ್ ದೃಢನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿದ್ದ: ‘ಏನೇ ಬರಲಿ, ಎಂಥ ಕಠಿಣ ದಿನಗಳೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗಿರಲಿ, ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿಯೇ ನಾನು ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.’ ‘ಸ್ವಕರ್ಮಣಾ ತಮಭ್ಯರ್ಚ್ಯ....’ ಎನ್ನುವ ಗೀತೋಕ್ತಿಗೆ ಆತನ ಜೀವನ-ಸಾಧನೆ ಒಂದು ಜ್ವಲಂತ ಉದಾಹರಣೆ. ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ, ಆತನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ, ಮಾಡುವ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲೂ ಆಸಕ್ತರಾಗಬೇಕು. ಕೆಲಸ ಯಾವುದೇ ಇರಲಿ, ಒಂದು ಹುಲ್ಲು ಕಡ್ಡಿಯನ್ನು ನೆಲದ ಮೇಲಿನಿಂದ ಎತ್ತುವುದೇ ಆಗಲಿ, ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಿಗಾಗಿ. ದಿನ ದಿನವೂ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಆತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ನೆನೆನೆನೆದು ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ‘ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ತೊಂದರೆ, ಆತಂಕಗಳಲ್ಲೇ ನನ್ನ ಜೀವನವು ಕಳೆದು ಹೋಗುವುದೆಂಬ ವ್ಯಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೇ, ಒಂದು ದಿನ ಥಟ್ಟನೇ ನನ್ನ ಆತ್ಮವು ವಿವರಿಸಲಾಗದ ಅಪೂರ್ವ ಆನಂದಪೂರಿತ ಆಂತರಿಕ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸತೊಡಗಿತು. ಅಂದಿನಿಂದ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ನಾನು ವಿನಮ್ರನಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧಪ್ರೇಮ, ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ದೇವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲೇ ಸದಾ ನಲಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದಾತ ಭಗವಂತನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ಸುಖವನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ನಿಕೊಲಸ್ ಹರ್ಮನ್ ಇದು ಲಾರೆನ್ಸ್ನ ಮೊದಲ ಹೆಸರು. ಮೊದಲು ಅವನು ಸೇನೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ದಕ್ಷನಲ್ಲದ ಆತ ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ಕೆಂಗಣ್ಣಿಗೆ ಗುರಿ ಯಾಗಿದ್ದ. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆ ಕೆಲಸ ಹಿಡಿಸದೆ ಕೊನೆಗೆ ಆತ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪ್ಯಾರಿಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಕ್ರೈಸ್ತ ಸಂನ್ಯಾಸಿಮಠವನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡ. ದೇವರೊಡನೆ ತನ್ನನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸೆಂದು ಬೇಡಲಾಗುವು ದೆಂದು ಯೋಚಿಸಿ ಅವನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ. ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಅವನು ಸ್ವಸ್ಥನಲ್ಲ, ಕುಂಟ. ಅವನ ಕೆಲಸವಾದರೋ ಪಾಕಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ. ಅದೇನೂ ಅವನು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕೆಲಸವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಡಿಗೆ ಮನೆಯ ಕೆಲಸದ ಒತ್ತಡ ಅವಸರ ಗೊಂದಲಗಳು ಅವನಿಗೆ ಹಿಡಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಗೆ ಮೀರಿದ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕಾಗು ತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವನು ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ದೇವರಿಗಾಗಿ ಮಾಡಿದ. ಒಂದೆರಡು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲ, ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ! ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳ ಮೊದಲು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದ: ‘ಹೇ ಭಗವಾನ್, ನೀನು ನನ್ನ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದೀಯೆ. ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆಗನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ನಾನು ಈ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿನ್ನ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೇ ಇವೆಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ತಂದೆ, ನಿನ್ನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ವಿಚ್ಯುತಿಗೊಳಿಸಬೇಡ ಎಂಬುದೆ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಬೇಡಿಕೆ.’ ಭಗವಂತನಿಂದ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ರಹಸ್ಯವನ್ನೂ ಅವನು ಈ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಹೇಳು ತ್ತಾನೆ: ‘ಭಗವಂತನೊಡನೆ ಏಕಾಂತಭಾವದಿಂದ ಸರಳವಾಗಿ ವ್ಯವಹರಿಸಬೇಕು. ನಿಷ್ಕಪಟಿಯಾಗಿ, ಸಹಜ ಸರಳ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಆತನ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡಬೇಕು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ, ಅದು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಆತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.’ ಲಾರೆನ್ಸ್ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಎಂಥ ಉನ್ನತ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದನೆಂಬುದು ಅವನ ಮಾತಿನಿಂದಲೇ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ! ‘ನನಗಾದರೋ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಸಮಯ ಮತ್ತು ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳ ಸಮಯ ಬೇರೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಲವು ಮಂದಿ ಹಲವಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೇಳುತ್ತಿರುವಾಗ, ಪಾಕಶಾಲೆಯ ಸದ್ದು ಗದ್ದಲಗಳ ನಡುವೆ ಕೂಡ ತೀವ್ರ ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತನಾಗಿ, ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಾಗಿನಷ್ಟೇ ಸಮಚಿತ್ತತೆ ಶಾಂತಿಗಳಿಂದ ಭಗವತ್ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಅನುಭವ ನನಗಾಗುತ್ತಿತ್ತು.’

ಲಾರೆನ್ಸ್ ಭಕ್ತನೂ ಅಹುದು, ಕರ್ಮಯೋಗಿಯೂ ಅಹುದು. ‘ಒಂದು ದೃಢನಿಶ್ಚಯಮಾಡು; ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ತ್ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡು’ ಎಂದು ಆತ ಹೇಳಿದಾಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಕಾಡನ್ನು ಸೇರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕೆಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ‘ದೇವರಿ ಗಾಗಿ ನಾವು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಲೂ ಹಿಂಜರಿಯಬಾರದು. ಕೆಲಸದ ಮಹತ್ತ್ವವನ್ನು ದೇವರು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದನೆ ಎಂದು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಗತಿಯು ಕೆಲಸದ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನಾಗಲಿ, ಸ್ಥಾನ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನಾಗಲಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ನಿಂತ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವುದೇ ಸೂಕ್ತ ಉಪಾಯ.’

ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೊಂದಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಷ್ಟು ಅಧಿಕಾರವಾಣಿಯಿಂದ ಓದು ಬರಹಬಲ್ಲ ಪಂಡಿತನು ಮಾತನಾಡಲಾರ. ಭಗವಂತನ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸಜ್ಜನರ ವಾಣಿ ನೇರವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯರ ಹೃದಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ತರ್ಕ ವಿತರ್ಕಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ, ಬೆಳಕನ್ನು ಕಾಣದೇ ಕಾಲಕಳೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಸರಳ, ವಿನಮ್ರ ಹೃದಯಿಗಳ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಕೃಪೆದೋರಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯ ಗಳನ್ನೂ, ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಬೆಳಗುವನು.’ ಲಾರೆನ್ಸ್ ಅತ್ಯಂತ ವಿನಮ್ರನಾಗಿ, ಆದರೆ ದೃಢತೆ ಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ‘ಈಗ ನಾನು ನಂಬುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಕಾರಣ ನಾನೇ ಆತನನ್ನು ಸದಾ ಸರ್ವದಾ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಆತನ ದಿವ್ಯ ಆಸ್ವಾದನೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.’ ‘ಬಾಗಿಲನ್ನು ತಟ್ಟು, ನಿರಂತರ ಆ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ಹೋರಾಡು, ಅವನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಬಾಗಿ ಲನ್ನು ತೆರೆಯುವನೆಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಸಾಧಕರನ್ನು ಅವನು ಹುರಿದುಂಬಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಆತನ ಕಳಕಳಿಯ ಕರೆಯನ್ನು ಯಾರು ತಾನೇ ತಿರಸ್ಕರಿಸಬಲ್ಲರು?

ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಕ, ಪೂರಕ

ತೈಲಧಾರೆಯಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಏಕಮುಖವಾಗಿ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹರಿಯುವುದೇ ಧ್ಯಾನ. ಜಪದಲ್ಲಿ ಏಕನಿಷ್ಠೆ, ಏಕಾಗ್ರತೆಗಳು ಏಕೀಭವಿಸಿದಾಗ ಅದು ಧ್ಯಾನದ ಮಟ್ಟಕ್ಕೇರುತ್ತದೆ. ಹೃದಯವು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರಶಸ್ತವಾದ ಸ್ಥಾನ ಎಂಬುದು ಧ್ಯಾನಸಿದ್ಧರ ಅಭಿಮತ. ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಾವಲಂಬಿಗಳು ಭ್ರೂಮಧ್ಯದಲ್ಲೂ, ಭಕ್ತರು ಹೃದಯದಲ್ಲೂ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾರೆ ಎನ್ನುವುದುಂಟು. ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸ ರತರಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಹೃದಯವೇ ಪ್ರಶಸ್ತವಾದ ತಾಣ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಹೃದಯ ಯಾವುದು?

ಸರಿಯಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ತ್ರಿವಿಧ ಹೃದಯಗಳಿವೆ ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ಗೊತ್ತಾ ಗುವುದು. ಶರೀರಾದ್ಯಂತ ರಕ್ತವನ್ನು ಪಂಪಿಸುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ‘ಲಬ್, ಡಬ್’ ಎನ್ನುವ ಹೃದಯದ ಪರಿಚಯ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇದೆ. ಇದು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ನೆರವೇರಿಸದೆ ನಮ್ಮ ಯಾವ ವ್ಯವಹಾರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳೂ ನಡೆಯಲಾರವು ಎಂಬುದು ದಿಟ. ‘ಹೃದಯಾಂತ ರಾಳದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಆತನಿಗೆ ಹೃದಯಶುದ್ಧಿ ಇದೆ, ನಿಮ್ಮ ಮಾತುಗಳು ಹೃದಯದಿಂದ ಬರುತ್ತವೆ; ಅವು ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತಲ್ಲ’ ಎಂದೆಲ್ಲ ಹೇಳುವಾಗ ನಾವು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ರುವುದು ಭಾವನೆಗಳ ನೆಲೆಯಾದ ಹೃದಯವನ್ನು. ಇದು ಎರಡನೆಯ ಬಗೆಯದು. ಪ್ರೀತಿ, ಭಕ್ತಿ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ, ಪರದುಃಖ ಕಾತರತೆ, ಸೇವಾಮನೋಭಾವ, ನಿರಹಂಕಾರ ಇವೆಲ್ಲ ಹೃದಯ ವಂತಿಕೆಯ ಲಕ್ಷಣಗಳು. ನಮಗಿರುವ ಇನ್ನೊಂದು ಹೃದಯವೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹೃದಯ. ಇದನ್ನು ಅನಾಹತ ಚಕ್ರ* ಎಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ ಎಂದಾಗ ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಎಂದರ್ಥ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ದೈಹಿಕ, ಜೈವಿಕ ಬಯಕೆಗಳ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಮತ್ತು ‘ಅಹಂ’ನ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿಯೇ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಾಗೃತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮೂಲಾಧಾರದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಕುಂಡಲಿನೀ ಶಕ್ತಿ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿ, ಮನಸ್ಸು ಈ ಬಂಧನ ಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಮೇಲೇರಬೇಕು. ಅಂದರೆ ನಾವು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವಾಗ ಅನಾಹತ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸನ್ನೇರಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಆ ಚಕ್ರದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ಮನಸ್ಸನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಏರಿಸುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ರಮಣಮಹರ್ಷಿಗಳೆನ್ನುವಂತೆ ‘ನಾನು’ವಿನ ಮೂಲವನ್ನು ಶೋಧಿ ಸುತ್ತಾ ಹೋದರೆ, ಈ ಚಕ್ರವನ್ನು ಅಥವಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹೃದಯವನ್ನು, ತಲುಪಬಹುದು.

ಆದರೆ ಆ ವಿಶ್ಲೇಷಣಾ ವಿಧಾನವಾದರೋ ಸುಲಭ ಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ. ನಾನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಯಾರು? ‘ನಾನು,’ ‘ನಾನು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನಲ್ಲ ಇದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ? ಎಚ್ಚರದ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ನಾನಾ ಜನರ ಅಥವಾ ವಿಚಾರಗಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವ ನಾನು, ಗಾಢನಿದ್ರೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ? ಪುನಃ ಎಚ್ಚರವಾದಾಗ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರು ತ್ತೇನೆ? . . .ಹೀಗೆ ‘ನಾನು’ ಇರುವ ಆಗ ಮತ್ತು ಹುಟ್ಟನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದಂತೆ, ಮತ್ತೆ ಮುಂದುವರಿಯಲಾಗದ ಒಂದು ಹಂತಕ್ಕೆ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುವಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹೃದಯ. ಆದರೆ ಈ ತರದ ಶೋಧನೆಯ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೆಚ್ಚಿನವರಿಗೆ ಕಷ್ಟ. ಹಾಗಾಗಿ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಸುಲಭ ಉಪಾಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಕವೂ ಹೌದು, ಪೋಷಕವೂ ಹೌದು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಅಭ್ಯಾಸ ದಿಂದ ಧ್ಯಾನ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲ ಹತ್ತು, ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು. ಕಾರ್ಮೋಡಗಳು ದಟ್ಟೈಸಿದಾಗ ಹನಿಯೊಡೆದು ಮಳೆ ಸುರಿಯುವಂತೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ತೀವ್ರವಾದಾಗ ಮನಸ್ಸು ಮೇಲೇರಿ ಭಾವನಾ ತ್ಮಕ ಹೃದಯವನ್ನು ದಾಟಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹೃದಯವನ್ನು ತಲುಪುವಾಗ ಕಣ್ತುಂಬಿ ಬಂದು ಕಂಬನಿ ಹರಿಯತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಅದೇ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯ ಉಗಮ. ಅದರಿಂದಲೇ ಧ್ಯಾನದ ಸಿದ್ಧಿ.

ಹೃದಯ ಅರಳಲು, ಬುದ್ಧಿ ಬೆಳಗಲು

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಕೇಂದ್ರವನ್ನು ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮಾನಸಿಕ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದಲ್ಲಿ ದೃಢಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮತ್ತು ದೇವರಿಗಾಗಿ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲ. ಪತಿ ಪತ್ನಿಯರ ಆದರ್ಶ ಈ ಮುಖವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರೆ ಗೃಹಸ್ಥ ರಿಗೂ ಇದು ಅಸಾಧ್ಯದ ಮಾತೇನಲ್ಲ. ದಿನವೂ ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ತೀವ್ರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೊಂದಿಗೆ ಎರಡು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲವಾದರೂ, ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಮುನ್ನಡೆದರೆ, ಫಲ ಸಿಗಲು ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಾದರೂ ಬೇಕು. ಆ ಕ್ರಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸದೆ ಪುರಸೊತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಕೂತು, ‘ಬಕಧ್ಯಾನ’ ಮಾಡಿ, ‘ಅಯ್ಯೋ, ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ ನೋಡಿದೆ, ಏನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವವ ರಿಗೆ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ. ದಾರಿ ಸರಿಯಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಗುರಿ ಸೇರಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಅವರು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಧ್ಯಾನ = ಏಕಾಗ್ರತೆ ಎಂದು ಸಮೀಕರಿಸಿ, ಆ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ಪ್ರಚಾರಗಳು ಇಂದು ನಡೆಯು ತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಇದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ಆಗಲಾರದು. ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಯಿಂದ ಪುಷ್ಟವಾದ ಮನಸ್ಸು ಅತ್ಯಂತ ಜಾಗರೂಕವಾಗಿದ್ದು, ಅತಿಹೆಚ್ಚಿನ ಚುರುಕುತನದಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತದೆ. ಅದು ವಿಶ್ರಾಮ-ಶಿಥಿಲೀಕರಣ-ನಿದ್ರಾಸ್ಥಿತಿಯ ವಿಧಾನವಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ. ದೇವರಿ ಗಾಗಿ ವ್ಯಾಕುಲತೆ, ಅಭೀಪ್ಸೆ ಅಥವಾ ಹಂಬಲಗಳಿಲ್ಲದ ಧ್ಯಾನ ವಿಧಾನ, ಪೆಟ್ರೋಲ್ ಇಲ್ಲದೆ ಕಾರನ್ನು ಓಡಿಸಲು ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನದಂತೆಯೇ ಸರಿ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತಾ ತೀವ್ರ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ ಮುನ್ನಡೆದರೆ, ಸರೋವರದ ನೀರಿನಡಿ ಇದುವರೆಗೆ ಹುದುಗಿದ್ದ ಕಮಲ, ಭಾನುವಿನುದಯಕ್ಕೆ ತಲೆ ಎತ್ತಿ ಅರಳಿ ಸೌರಭ ಸೂಸುವಂತೆ, ಹೃದಯಕಮಲವೂ ಅರಳಿ, ಭಗವದಭಿಮುಖವಾಗಿ ದೈವೀಗುಣಗಳಿಂದ ಶೋಭಿಸತೊಡಗುವುದು. ಸಂಶಯರಹಿತವಾದ ಈ ದಿವ್ಯ ಅನುಭೂತಿಯಿಂದ ಸಾಧಕನಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಇನ್ನೂ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಹಾಗೂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಲಭಿಸುವುದು. ಇದೇ ಬುದ್ಧಿಯ ಬೆಳಗುವಿಕೆ. ಗಾಯತ್ರೀ ಮಂತ್ರದ ಅಂತರಾರ್ಥವೂ ಇದೇ.

ಅಂತಃಶಕ್ತಿಯ ಆಗರ

ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಪ್ರವರ್ತಕವಾಗಬಲ್ಲ ಅಂತಃಶಕ್ತಿಯ ಅಕ್ಷಯ ಆಗರವೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಗುಂಡಿ ಒತ್ತಿದೊಡನೆ ಚಿಮ್ಮುವ ಚಿಲುಮೆಯಂತೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಪರಿಪಾಠದಿಂದ ಆ ಶಕ್ತಿಮೂಲ ಕರಗತವಾಗುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ಬಿತ್ತರಿಸಿದ ನೋಬೆಲ್ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ವಿಜೇತ ವಿಜ್ಞಾನಿ, ವೈದ್ಯ ಡಾ. ಅಲೆಕ್ಸಿಸ್ ಕೆರೆಲರ ಮಾತೇ ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ :

‘ಅತಿಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಸೃಜಿಸಬಲ್ಲ. ಭೂಮ್ಯಾಕರ್ಷಣ ಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟು ಸತ್ಯವೋ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಬಲಸಂವರ್ಧನೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ. ಇತರ ಎಲ್ಲ ತೆರನಾದ ಚಿಕಿತ್ಸಾವಿಧಾನಗಳು ಫಲಪ್ರದವಾಗದಿದ್ದಾಗ ಕೇವಲ ಶ್ರದ್ಧಾನ್ವಿತ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ರೋಗಕ್ಲೇಶಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತರಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ವೈದ್ಯನಾಗಿ ನಾನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ವಿಧಾನ ರೇಡಿಯಂನಂತೆ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ವಿಕಿರಣಶೀಲದ್ದು. ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸಿ ವೃದ್ಧಿಸುವಂಥದ್ದು. ನಾವು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಾಗಲೆಲ್ಲ ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬತ್ತಿ ಬರಿದಾ ಗದ, ದಿವ್ಯ ಶಕ್ತಿಯ ಸಂಪರ್ಕ ಲಭ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಕಳಕಳಿಯ ಬೇಡಿಕೆಯು ಎಷ್ಟೋ ವಿಧದ ನಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ದೂರ ಮಾಡುತ್ತದೆ; ತನ್ಮೂಲಕ ನಾವು ಬಲಿಷ್ಠರಾಗಿ ತಲೆ ಎತ್ತುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ತನುಮನಗಳಲ್ಲಿ ಶುಭ ಪರಿ ಣಾಮ ಆಗಿಯೇ ತೀರುತ್ತದೆ.’*

ಶಕ್ತಿಯ ಬರವನ್ನೆದುರಿಸಲು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಶಕ್ತಿಮೂಲಗಳನ್ನು ಸೂರೆಗೈಯಲು ಹವಣಿಸು ತ್ತಿರುವ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿ ಈ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಮನುಕುಲವೇ ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಿತ್ತು!

ನನ್ನನಳಿಸು, ನಿನ್ನ ಮೆರೆಸು

ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬಗ್ಗಿದವನಿಗೆ ಗುದ್ದು ಜಾಸ್ತಿಯಾದರೆ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬಗ್ಗಿದವನಿಗೆ ಮುದ್ದು ಜಾಸ್ತಿ; ಅಂದರೆ ದೇವರ ವಿಶೇಷ ಕೃಪೆ ಲಭ್ಯ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಅಂತಸ್ತು, ಕೀರ್ತಿ, ಸ್ಥಾನಮಾನ, ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳಿಂದ ನಾವು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಂಥ ‘ಅಹಂ’ ಎನ್ನುವುದು, ನಮ್ಮನ್ನು ಮಣಿದು ಮೊರೆಯಲು ಬಿಡದೆ ಸೆಟೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತದೆ. ‘ನಾನೇ, ನನ್ನಿಂದ, ನನಗಾ ಗಿಯೇ’ ಎಂಬೆಲ್ಲ ಭ್ರಮೆಯಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನದು ಮತ್ತನನ್ನಾಗಿಸಿ,ಮಾಯೆಯ ಮೋಡಿಗೆ ಬಲಿಬೀಳು ವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಈ ಅಹಂಕಾರದಿಂದಲೇ ಆಗುತ್ತದೆ ನಮ್ಮ ಮುನ್ನಡೆಗೆ ಸಂಚಕಾರ. ಮಾಯೆಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವವನಿಗೆ ದೇವರು ಎಂದಾದರೂ ದೊರೆತಾನೇ? ಸೂರ್ಯೋದಯ ವೀಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಪಶ್ಚಿಮ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕಿದಂತಲ್ಲವೇ ಇದು? ಪರಮಹಂಸರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: ‘ಮಳೆಯ ನೀರು ಹೇಗೆ ದಿಣ್ಣೆಯ ಮೇಲೆ ಸಂಗ್ರಹವಾಗದೊ, ಹಾಗೆಯೇ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಬೀಗಿದವರಿಗೆ ಕೃಪೆ ದುರ್ಲಭ’ ಎಂದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ‘ನಾನು’ ಹೋದರೆ ಮಾತ್ರ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆ ಸಾಧ್ಯ. ‘ನಾನು’ವಿನ ನಾಶಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೇ ಪ್ರಬಲ ಅಸ್ತ್ರ. ‘ನನ್ನನಳಿಸು, ನಿನ್ನ ಮೆರೆಸು! ಬಂದು ನೆಲೆಸು, ಹೃದಯಪದ್ಮದಲದಲಿ!’ ಎಂಬುದೇ ಸಾಧಕನ ತಾರಕಮಂತ್ರ. ಅದೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯು ತೀವ್ರವಾದಂತೆ ಅದರ ವೇಗದಲ್ಲಿ ‘ನಾನು ನನ್ನದು’ ಮೆಲ್ಲನೇ ಲೀನವಾಗು ತ್ತವೆ. ಸ್ಥೂಲಸೂಕ್ಷ್ಮಕಾರಣಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಸ್ಪರ್ಶಿಸುತ್ತದೆ. ಹೃದಯ ದಲ್ಲೇ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಆತನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಅರಿವು ನಮಗಾಗುತ್ತದೆ. ಸರ್ವಶಕ್ತನೇ ನಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದ ಅರಿವು ನಮಗಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಅಶಕ್ತರೆಂದು ಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವೆ? ಭಯಭೀತರಾಗಬಲ್ಲೆವೆ?

ಅಧ್ಯಾಯ ಎಂಟುದೇವರಿರುವನೇ?

ಯಾರು ದೇವರು?
ಯಾರ ದೇವರು?
ಯಾವ ದೇವರು?
ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ ದೇವರು?
ದೇವರಿರುವುದೆಲ್ಲಿ?
ದೇವರ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಜಗಳವೇಕೆ?
ಆಕಾಶ ನೋಡಲು ನೂಕಾಟವೇಕೆ?

ಧರ್ಮಗಳು ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ದ್ವೇಷ, ಹಿಂಸೆಯ ನರಕಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಲು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿವೆಯೇ? ದುರ್ಬಲರನ್ನು ಶೋಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿವೆಯೆ? ಮತಾಂಧತೆಯಿಂದ ಅವು ಮಾನವ ನನ್ನು ಉನ್ಮತ್ತನನ್ನಾಗಿಸುವ ಮಾದಕದ್ರವ್ಯಗಳೇ?

ಅಜ್ಞಾನವೇ ಎಲ್ಲ ದುಃಖಗಳಿಗೂ ಮೂಲ. ಸಂಕುಚಿತತೆ, ಮತಾಂಧತೆಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯನೊಬ್ಬ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡರೆ ತನ್ನನ್ನೇ ತಾನು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಶಿಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ, ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಹಿಂಸಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಅಲ್ಲವೇ?

ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಮಿಚ್ಚೆಲ್ ಎಂಬಾತ ಚಂದ್ರಗ್ರಹವನ್ನು ತಲಪಿ ಅಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಅಲ್ಲಿಂ ದಲೇ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ಓದಿ ಚಕಿತನಾಗಿದ್ದೆ. ಆತನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಆವಾಸ ಸ್ಥಾನವಾದ, ಅಸಂಖ್ಯ ಜೀವ ಜಂತುಗಳಿಗೆ ಆಶ್ರಯಸ್ಥಾನವಾದ ಈ ಭೂಮಿ ಆ ಎತ್ತರದಿಂದ ಒಂದು ಕಾಲ್ಚೆಂಡಿನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿತಂತೆ! ಎಂಥ ವಿಸ್ಮಯಕರ ಅನುಭವ! ಈ ಭೂಮಿಯಾದರೋ ತನ್ನ ಅಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ವೇಗದಿಂದಲೇ ಒಂದು ಗಂಟೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾವಿರಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಮೈಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಕೆಲವು ಸುತ್ತುಗಳನ್ನು ಸುತ್ತುವಾಗ ಲಕ್ಷಗಟ್ಟಲೆ ಜನರು ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಸುತ್ತುಗಳನ್ನು ಸುತ್ತುವಾಗ ಜನರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಪಾತ್ರ ಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಕುಣಿದು ಕುಪ್ಪಳಿಸಿ ನಕ್ಕು ನಲಿದು ನೊಂದು ಬೆಂದು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಮಂಕುತಿಮ್ಮನಿಗನ್ನಿಸಿದಂತೆ ನಿಮಗೂ ಅನ್ನಿಸಬಹುದು.

ಏನು ಭೈರವಲೀಲೆ ಈ ವಿಶ್ವವಿಭ್ರಮಣೆ ಏನು ಭೂತಗ್ರಾಮ ನರ್ತನೋನ್ಮಾದ! ಏನಗ್ನಿಗೊಳಗಳು ಏನಂತರಾಳಗಳು ಏನು ವಿಸ್ಮಯ ಸೃಷ್ಟಿ?– ಒಗಟೆಯೇನೀ ಸೃಷ್ಟಿ ಬಾಳಿನರ್ಥವದೇನು? ಬಗೆದು ಬಿಡಿಸುವರಾರು ಸೋಜಿಗವನಿದನು?

ಮಿಚ್ಚೆಲ್ ಪಡೆದ ಅನುಭವ ಕಟ್ಟುಕತೆಯಲ್ಲ. ಕವಿಕಲ್ಪನೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಈ ಅನುಭವಗಮ್ಯ ವಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ಯಾರೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾರರು. ಹಾಗೆ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಮತಾಂಧರು ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ನಿಂದಿಸಲಿ ನಿರಾಕರಿಸಲಿ ಆದರೆ ಅವು ತೋರಿಸಿಕೊಡುವ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಕೊಂಡಲ್ಲಿ ನಾವು ಬಲವಾಗಿ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡ ‘ಬಾವಿಕಪ್ಪೆತನ’ ಸಂಕುಚಿತತೆ ಮಾಯವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿದೆಯೇ? ವಿಜ್ಞಾನವು ಇಂದು ಅಗಾಧವಾದ ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮಾದ್ಭುತವಾದ ಒಂದು ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತಿದೆ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ಆ ಶಕ್ತಿ–ಆ ದೇವರು ಗುಡಿ ಮಸೀದಿ ಚರ್ಚುಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ತಂಗಿದ್ದಾನೆಯೇ? ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಪಥ ಪಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆಯೇ? ಪೂಜಾಸ್ಥಾನಗಳು ಆತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಲು ಧ್ಯಾನಿಸಲು ಪೂಜಿಸಲು ಸದವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸುವ ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲವೇ? ಬೇರೆ ಮತಿ ಬೇರೆ ಮತ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗರ್ಥವಾಗದೇ? ಅದು ಅವನದೇ ವಿಧಾನವಲ್ಲವೇ? ಮನುಷ್ಯ ಹೃದಯದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅರಿಯಲಾರದ ಅಸಹಾಯಕನೇ ಅವನು! ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ನ್ಯೂಯಾಕ್R ಅಕೇಡಮಿ ಆಫ್ ಸೈನ್ಸಸ್ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಎ. ಕ್ರೆಸ್ಸಿ ಮಾರಿಸನ್ ರೀಡರ್ಸ್ ಡೈಜೆಸ್ಟ್ ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ‘ವಿಜ್ಞಾನಿ ದೇವರಲ್ಲಿ ಏಕೆ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಇಡುತ್ತಾನೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಏಳು ಕಾರಣಗಳು’ ಎಂಬ ಲೇಖನವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದರು.್ಣಋಸ್ಖಿಚಿ¯1್ಣಋಸ್ಬಋ¯ ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅಸಂಖ್ಯ ಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಎತ್ತರದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದಂತೆ ಸಂದೇಹಕ್ಕೆಡೆಗೊಡದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವೈಚಾರಿಕ ವಿಧಾನದಿಂದಲೇ ಅವರು ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಅಚಿಂತ್ಯಶಕ್ತಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆ ಯನ್ನು ದೃಢಗೊಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ‘ನಮ್ಮ ಅರಿವು ನುಗ್ಗಲಾರದ ಸಂಶೋಧಿಸಲಾರದ ಆ ಪರಮಾ ದ್ಭುತದಿಂದಲೇ ಈ ವಿಸ್ಮಯವೆನಿಸಿದ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ, ಅದರ ಹೊಳೆಯುವ ಸೌಂದರ್ಯ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದ್ಣೆಋಸ್ಖಿಚಿ¯2್ಣಋಸ್ಬಋ¯ ಎಂಬ ಐನ್ಸ್ಟೀನ್ರ ವಾಕ್ಯ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಂಗತವಾಗಿದೆ. ಮೊರಿಸನ್ ತಮ್ಮ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಇಂತಿದೆ. ‘ಡಾರ್ವಿನ್ ನಂತರ ಈ 10ಂ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ. ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾದ ವಿನಮ್ರ ಭಾವನೆ ಯಿಂದಲೇ, ಬರಿಯ ನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲ, ಅರಿವನ್ನು ಆಧರಿಸಿದ ಮೂಢವಲ್ಲದ ನಂಬಿಕೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಭಗವತ್ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಅನುಭವವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ!’ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳುವ ಈ ಭಗವ ತ್ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತ ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನು ವಿಚಾರವಂತರಾರೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಸಂಕುಚಿತ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಗೆ ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ತುತ್ತಾದ ನಮಗೆ ಅದರಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದು ಕಷ್ಟವೆನಿಸಿದರೂ ಕ್ರಮೇಣ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕು.

ವಸ್ತುವಿನ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗೆಗೂ ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಂಶೋಧನೆ ಅಚ್ಚರಿ ಎನಿಸುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಣೆಗಳ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ. ಆಟಂ ಅಥವಾ ಅಣು ಎಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ವಸ್ತುವಿನ ಗಾತ್ರ ಎಷ್ಟು ಗೊತ್ತೇ? ಒಂದು ಮಿಲಿಮೀಟರ್ ಪರಿಮಾಣದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಮಿಲಿಯ ಎಂದರೆ ಹತ್ತುಲಕ್ಷ ಭಾಗ ಮಾಡಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭಾಗ ವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಎಷ್ಟೋ ಅಷ್ಟು! ಈ ಅಣುವಿನಲ್ಲಿ ಇಲೆಕ್ಟ್ರಾನ್ ಪ್ರೋಟಾನ್ ನ್ಯೂಟ್ರಾನ್ ಎಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶಕ್ತಿಯ ಕಣಗಳಿವೆ. ವಿದ್ಯುತ್ತಿನಂಥ ಈ ಶಕ್ತಿಯ ಕಣಗಳೆಂಬ ಇಟ್ಟಿಗೆ ಗಳಿಂದಲೇ ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ರಚನೆಯಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ ನಂಬುವಿರಾ? ಈ ವಿಶ್ವಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಹಾಗೂ ಅಸಂಖ್ಯ ನಾಮರೂಪಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡವಾಗಿರುವ ಜೀವ ಜಂತು ಆಕಾಶ ನೀರು ವಾಯು–ಇವೆಲ್ಲವುಗಳ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಶಕ್ತಿ! ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಆವಿರ್ಭಾವ, ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಆವಿರ್ಭಾವ ಈ ಜಗತ್ತು. ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಸೂಕ್ತನಿರ್ವಹಣೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಸೀಮ ಅನಂತ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಅಥವಾ ಚೈತನ್ಯ ಅಡಗಿದೆ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಸರ್ವಶಕ್ತನಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ ಈ ಕೆಳಗಿನ ವಾಕ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿನೋಡಿ.

‘ನಮ್ಮ ದುರ್ಬಲವೂ ದೋಷಯುಕ್ತವೂ ಆದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪರಿಶೀಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಅತ್ಯಂತ ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಾಗೂ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಸಂಗತಿಗಳಲ್ಲೂ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಪ್ರಕಾಶಿತವಾಗುವ ಆ ಸೀಮಾರಹಿತವಾದ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಚೇತನದಲ್ಲಿ ಗೌರವಪೂರ್ವಕವಾದ ಭಾವನೆಯೇ ನನ್ನ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಅರಿಯಲು ಅಶಕ್ಯವಾದ ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿವೇಚನಾ ಶಕ್ತಿ ಯಲ್ಲಿ (ಎಂದರೆ ಸಮಸ್ತವಿಶ್ವದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಯಾಗಿರುವ ವಿಶ್ವನಿಯಾಮಕ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ದೇವರಲ್ಲಿ) ಆಳವೂ ಭಾವನಾತ್ಮಕವೂ ಆದ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸವೇ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತ ನನ್ನ ಭಾವನೆಯಾಗಿದೆ.’–ಐನ್ಸ್ಟೀನ್

‘ವಿಶ್ವದ ಮೂಲಭೂತ ಏಕತೆಯ ಕುರಿತ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಕೇವಲ ಅನುಭಾವಿಗಳ ದೃಢವಾದ ಅನುಭೂತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅದು ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಧ್ಯಯನದಿಂದ ತಿಳಿದು ಬರುವ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಸಂಗತಿಯೂ ಹೌದು. ಪೌರಸ್ತ್ಯ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಪರಂಪರೆಯು ಭೇದರಹಿತ ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯವಾದ ಪರಮಸತ್ಯದ ನೈಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತ ಅದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂದೂ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮ ದಲ್ಲಿ ‘ಧರ್ಮಕಾಯ’ವೆಂದೂ ಚೀನಾದೇಶದ ತಾವೊ ಮತದಲ್ಲಿ ‘ತಾವೊ’ ಎಂದೂ ಪರಿಗಣಿಸು ತ್ತಾರೆ.’–ಪ್ರಿಜೊ ಕಾಪ್ರಾ.

ನಾನು ಯುವಕರಿಗೊಂದು ಕತೆ ಹೇಳಿದೆ

ಇರುವೆಗಳದ್ದೇ ಒಂದು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯವಿತ್ತು. ಆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ವೈಸ್ಛಾನ್ಸಲರ್ ಸಂಶೋಧನಾ ವಿಭಾಗದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರಾದ ಪ್ರೊ. ಇರುವೆಯಪ್ಪನವರನ್ನು ಕರೆದು ಮನುಷ್ಯರು ನಡೆಸುವ ಪ್ರೆಸ್ಸನ್ನೂ ಪುಸ್ತಕಗಳುಂಟಾಗುವ ವಿಧಾನವನ್ನೂ ಕುರಿತು ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಹೇಳಿ ಒಂದು ಮಹಾಪ್ರಬಂಧವನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸುವಂತೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದರು. ಆ ಇರುವೆಯಾದರೋ ಮೂರು ತಿಂಗಳುಗಳ ಕಾಲ ತನ್ನ ಸಹಾಯಕರೊಂದಿಗೆ ಪ್ರೆಸ್ಸನ್ನು ತಾವೇ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡ ಟೆಲೆಸ್ಕೋಪ್ ಮೈಕ್ರೋಸ್ಕೋಪ್ ಮೂಲಕ ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಮಹಾಪ್ರಬಂಧ ವನ್ನು ರಚಿಸಿತು. ‘ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ಸಹಾಯಕರು ಹಗಲೂರಾತ್ರಿ ಕಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ಅಚ್ಚುಕೂಟವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದೆವು. ಕೆಲವು ಬಿಳಿಯ ಹಾಳೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕಬ್ಬಿಣದ ಮೊಳೆಗಳು ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ಲಯಬದ್ಧವಾಗಿ ಬೀಳುವುದರಿಂದ ಗ್ರಂಥಗಳಾಗುತ್ತವೆಯೇ ಹೊರತು ಗ್ರಂಥ ಕರ್ತನೊಬ್ಬನಿರುವನೆಂಬುದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಯಾವ ಪುರಾವೆಯೂ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಗ್ರಂಥಕರ್ತನಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ದೀರ್ಘಕಾಲದಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನೆಲೆನಿಂತ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ. ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚು ಪರಿಶೀಲನೆ ಪ್ರಯೋಗ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳು ನಡೆದಂತೆಲ್ಲ ಈ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಮಾಯವಾಗುವುದು’ ಎಂದು ಅದು ತನ್ನ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಅನಿಸಿಕೆಯನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾರಿ ಹಿರಿಯ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿ ಇರುವೆಗಳಿಗೆ ಸಿಗುವ ಬಹುಮಾನವನ್ನು ತಾನೂ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡಿತಂತೆ.

ಈಗ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಒಂದು ಹಸುವಿನೆದುರು ಇಟ್ಟರೆ ಅದು ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂದು ನೆಕ್ಕಿ ನೋಡಿ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿದ ಬಳಿಕ ಅದರ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡದು. ಹಸುವಿಗೆ ಪುಸ್ತಕವು ತಿನ್ನಲಾಗದ ವಸ್ತುವೆಂಬ ಜ್ಞಾನವಾಗಿದೆ. ಓದು ಬರಹದ ಗಂಧಗಾಳಿ ಇಲ್ಲದ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗೆಗೆ ಏನನ್ನೂ ಕಂಡು ಕೇಳಿ ಅರಿಯದ ಆಫ್ರಿಕಾದ ಕಗ್ಗಾಡಿನಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಎದುರು ಪುಸ್ತಕವನ್ನಿಡಿ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿನೋಡಿ ತನ್ನ ಹತ್ತಿರವಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ದೂರಕ್ಕೆ ಎಸೆಯಲೂ ಬಹುದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ತೆರೆದು ನೋಡಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿರುವ ಅಕ್ಷರಗಳು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಕಪ್ಪು ಇರುವೆಗಳ ಸಾಲಿನಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು. ಅವನ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೆ ಮೀರಿದ ವಸ್ತು ಅದು. ಆದರೂ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ತೆರನಾದ ಜ್ಞಾನ ಅವನಿಗುಂಟಾಗಿದೆ. ಈಗ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದಿ ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಎದುರು ಪುಸ್ತಕವನ್ನಿಡಿ. ‘ಓಹ್! ಒಳ್ಳೆಯ ಪುಸ್ತಕವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ನನಗೆ ಈ ಭಾಷೆ ತಿಳಿಯದು. ಏನು ಮಾಡಲಿ?’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಾಷೆಯನ್ನು ತಿಳಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಓದುತ್ತೋದುತ್ತ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಗಂಭೀರವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕಂಬನಿ ದುಂಬುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನಗುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ‘ಆಹಾ’ ‘ಓಹ್’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಷ್ಟೊಂದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ ಬರಹ ಎಂದು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಪ್ರಶಂಸಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಪುಸ್ತಕವು ಬರಹಗಾರನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟ.

ನಿಜ, ಗ್ರಂಥ ರಚನೆ ಮಾಡಿದವನು ಸೀಮಿತ ಶಕ್ತಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಆದರೆ ವಿಶ್ವವೆಂಬ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ರಚಿಸಿದವನು ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ ಆದ ನಿಯಾಮಕನು. ಅವನನ್ನೇ ನಾವು ದೇವರು ಎನ್ನುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಣುಕಣವನ್ನೂ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಈ ಪರಮಾದ್ಭುತ ವಿಶ್ವದ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ಲಯಗಳನ್ನು ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ.

ಮೇಲಿನ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತ ಸಂಕುಚಿತ ಭಾವನೆಗಳ ಬಿಗಿಹಿಡಿತದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಹೇಗೆ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ದುರಭಿ ಮಾನ, ಪರಮತ ಅಸಹಿಷ್ಣುತೆ ದ್ವೇಷ ಮೌಢ್ಯಗಳ ಕಾರಾಗೃಹದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಹೇಗೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು.

ಪರಮಾರ್ಥ ಸತ್ಯವು ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಆವಿರ್ಭಾವಕ್ಕೇ ಸೀಮಿತವಲ್ಲ. ಅದು ಏಕಮುಖ ವಾದುದಲ್ಲ, ಅದು ಸರ್ವತೋಮುಖವಾದುದು. ಒಂದು ಅವತಾರ ಅಥವಾ ಒಬ್ಬ ಪ್ರವಾದಿಯ ಬೋಧನೆಗೇ ಸೀಮಿತವಲ್ಲ ಎಂಬ ಉದಾರದೃಷ್ಟಿ ಬೆಳೆಯದೇ ಧಾರ್ಮಿಕರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷ ಜಗಳ ಬಡಿದಾಟ ನಿಲ್ಲದು, ಶಾಂತಿ ನೆಲಸದು. ವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಮ್ಮತವಾದ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಲೇ ಬೇಕಾದ ಈ ವಿಶ್ವವಿಶಾಲ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಭಾರತೀಯ ಪುಷಿಪರಂಪರೆ ಹಿಂದೆ ಸಾರಿತ್ತು. ಚಿಕಾಗೋ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು, 19ನೇ ಶತಮಾನದ ಅಂತ್ಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ, ದಿಕ್ತಟಗಳು ಮೊಳಗುವಂತೆ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಈ ಉದಾರ ಭಾವನೆಯನ್ನೇ ಉದ್ಘೋಷಿಸಿ ದರು. ಮುಂದೆಯೂ ಭಾರತದಿಂದಲೇ ಈ ಭಾವ ಘೋಷಿಸಲ್ಪಡುವುದು. ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗಗಳೂ ಅದನ್ನು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುವು ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಈ ಉದಾರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಭಗವಂತ ಭರತಖಂಡ ವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿ ತಲೆ ಎತ್ತಿ ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. 1893ರಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಚಿಕಾಗೋ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳು ಇವು.

‘ಜಗತ್ತಿಗೆ ವಿಶ್ವಧರ್ಮಸಮ್ಮೇಳನವು ಏನಾದರೂ ತೋರಿದ್ದರೆ ಅದು ಇದು. ದೈವೀಪ್ರಜ್ಞೆ, ಪವಿತ್ರತೆ ದಯೆ ದಾನಬುದ್ಧಿ–ಮುಂತಾದವುಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವ ಒಂದು ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥೆಗೋ ಧರ್ಮಕ್ಕೋ ಮೀಸಲಾದುದಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮವೂ ಕೂಡ, ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಉದಾತ್ತ ಚರಿತರಾದ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವುದು. ಇಷ್ಟೊಂದು ಸಾಕ್ಷ್ಯಾಧಾರಗಳು ಇರುವಾಗಲೂ ಯಾರಾದರೂ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಒಂದೇ ಬಾಳುವುದು, ಇತರ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗುವು ವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅವರ ಅಜ್ಞಾನ ಮತಾಂಧತೆ ಮತಿಹೀನತೆಗಳನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು ತೀವ್ರ ವಾಗಿ ಮರುಗುತ್ತೇನೆ, ಕನಿಕರಪಡುತ್ತೇನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದ ಧ್ವಜದ ಮೇಲೂ ವಿಭಿನ್ನ ಧರ್ಮಾನುಯಾಯಿಗಳು ಎಷ್ಟೇ ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ ‘ಹೋರಾಟವಲ್ಲ, ಸಹಾಯ’, ‘ನಾಶವಲ್ಲ ಸ್ವೀಕಾರ’, ‘ವೈಮನಸ್ಯವಲ್ಲ, ಶಾಂತಿ ಮತ್ತು ಸಮನ್ವಯ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಬೇಗ ಬರೆಯಲಾಗು ವುದು.

ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ

ವಿಜ್ಞಾನದ ಪರಮಾದ್ಭುತವಾದ ನೂತನ ಸಂಶೋಧನೆಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತೇ ಒಂದು ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿರುವ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನ ನಿಯಾಮಕನೂ ಒಬ್ಬನೇ,ಎಲ್ಲರೂ ದೇವರ ಮಕ್ಕಳೇ ಎಂಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯವನ್ನು ಎಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರೂ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡ ಬೇಕಾದ ಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯವಿದೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕೈದು ಸಾವಿರ ಭಾಷೆಗಳಿರಬಹುದು. ಆ ಭಾಷೆಯ ಶಬ್ದವು ಸೂಚಿಸುವ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಭಗವದ್ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಪೂಜಾವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಪೂಜಿಸಲ್ಪಡುವ ತತ್ತ್ವ ಒಂದೇ. ಅತಿರೇಕದ ಸ್ವಮತಾಭಿಮಾನ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮತಾಂಧತೆ ಅನ್ಯಮತ ದ್ವೇಷ, ತನ್ನ ಮತ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ, ಅದು ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯಬೇಕು, ಉಳಿದವರು ನಾಶವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಆಂತರಿಕ ಬಯಕೆ–ಇವು ಈ ಸುಂದರ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ವಿಚಾರ ಇತಿಹಾಸ ದಾಖಲಿಸಿದೆ. ದಾಖಲಿಸುತ್ತ ಲಿದೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂಸೆಯ ನರಕಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವ, ರಕ್ತದ ಕಾಲುವೆ ಹರಿಸುವ, ಮಾನವತೆ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವ, ಬದುಕನ್ನು ನಿರಾಶೆಯ ಕೂಪಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವ ಧರ್ಮವಿರೋಧೀ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಧಾರ್ಮಿಕರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರಿಂದಲೇ ಆರಂಭವಾಯಿತು ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಎಂಥ ದುರಂತ! ಇದೀಗ ಅಂಥ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಪೂರ್ಣವಿರಾಮ ಹಾಕುವಂತೆ ಎಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ಉದಾರ ಭಾವನೆಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯಿಂದ ಶ್ರಮಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಸರ್ವಜ್ಞ ಸರ್ವಶಕ್ತ ಸರ್ವವ್ಯಾಪೀ ಎನ್ನುತ್ತ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೋವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿ ಶಾಪಗ್ರಸ್ತರಾಗುವ ದುಷ್ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರು ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳೂ ಸಾರುವ ತಿರುಳು ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೆನಪಿಗೆ ತಂದುಕೊಂಡು ಸಮರಸದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹರಡಬೇಕಾದುದು ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಉಳ್ಳ ವಿದ್ಯಾವಂತರ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗಬೇಕು.

ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೇಮಸ್ವರೂಪ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಎಂದರೆ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಪಥಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರೀತಿಸಿದನೇ? ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಮಹಿಮೆ ಯನ್ನೂ ಸತ್ಯವನ್ನೂ ಬೇರಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲೂ ತಿಳಿಸಲು ಸಮರ್ಥನಲ್ಲವೇ? ತಿಳಿಸಿಲ್ಲವೇ? ಅವರ ವರ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಿಗನುಗುಣವಾಗಿ ಅವರ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತಿಳಿಸಲಾರನೇ? ತಿಳಿಸಲೇ ಇಲ್ಲವೇ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ನಾವು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸರಿಯಾದ ಸರ್ವಸಮ್ಮತವಾದ ಉತ್ತರ ವನ್ನೂ ಹುಡುಕಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಸಂಕುಚಿತ ದೃಷ್ಟಿ ಬದಲಾಗಬೇಕು. ಆ ದೃಷ್ಟಿ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಲೇ ಬೇಕಾದ ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯವನ್ನು ಆಧರಿಸಿರಬೇಕು. ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸಂಕುಚಿತತೆಯಿಂದ ದುರಭಿಮಾನ ದುರಹಂಕಾರ ಮತಾಂಧತೆ–ಇವು ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು ಯಾವ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮವೂ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಲಾರದು.

ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಪವಿತ್ರಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸರ್ವಶಕ್ತತೆ, ಸರ್ವಜ್ಞತೆ ಮತ್ತು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಯೇ ಸಾರಿದ್ದಾರೆ. ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮ ಸಂಕುಚಿತತೆ ಮತ್ತು ಜಗಳಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಲು ಕೆರೆಯುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ.

‘ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಚುರುಕುಗೊಳಿಸಿ ನೋಡು, ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಅವನಿಂದ ತುಂಬಿದೆ’ (ತೇಜೋಬಿಂದು ಉಪನಿಷತ್ 1.29)

ಇಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಚುರುಕುಗೊಳಿಸುವುದೆಂದರೆ ತೆರೆದ ಹಾಗೂ ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಈ ಪರಮಾದ್ಭುತ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಚಿಂತಿಸಿ ನೋಡು ಎಂದರ್ಥ. ಹಾಗೆ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಪರಿ ಭಾವಿಸಿದಾಗ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಆತನಿದ್ದಾನೆಂಬುದು ತಿಳಿದುಬರುವುದು.

‘ಯಾರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹಿಮವತ್ ಪರ್ವತಗಳೂ ಅಗಾಧಸಾಗರಗಳೂ ನದಿಗಳೂ ದಶದಿಕ್ಕು ಗಳೂ ಸಾರುತ್ತವೆಯೋ ಆತನನ್ನು ನಮ್ಮ ಪರಿಶುದ್ಧ ನಿವೇದನೆಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸೋಣ’ (ಪುಗ್ವೇದ 10-121-3)

‘ಸಪ್ತ ಸಮುದ್ರಗಳೂ ಭೂಮಿಯೂ ಅಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡಿರುವ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನನ್ನು ಹೊಗಳಿ ಹಾಡುತ್ತವೆ. ಅವನನ್ನು ಹಾಡಿ ಹೊಗಳದ ಯಾವ ವಸ್ತುವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವು ಮಾಡುವ ಸ್ತುತಿ ಯನ್ನು ನೀವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿಲ್ಲ.’ (ಅಲ್ ಕೊರಾನ್, 17.33)

‘ಭಗವಂತನು ಚೈತನ್ಯಮಯನು, ಅವನು ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲೂ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ–ಜೀವಾ ತ್ಮನು ಶರೀರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಿರುವಂತ್uಪ್ úÈðñãDj‰Új =jÈd;jŠ‡ =ja:jÈÔjÈ0;nkj ಎ_k?ur।ÓobOt, Dj0. 1.337ಏ

ಫಿಲೋಕಾಲಿಯಾ ಗ್ರಂಥವು ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾರುವ ಭೂಮ್ಯಾಕಾಶಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ :

‘ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು, ಅವುಗಳ ಚಲನೆ ಮತ್ತು ಸ್ಥಿರತೆ, ಪುತುಭೇದಗಳು, ಮಳೆಗಾಳಿ, ಅಸಂಖ್ಯಜಾತಿಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳು, ಸಸ್ಯರಾಶಿ, ಅವುಗಳ ನಾನಾರೂಪಗಳು, ವರ್ಣಗಳು, ಅವುಗಳ ಲ್ಲಿರುವ ಸಾಂಗತ್ಯ, ಸೌಂದರ್ಯ, ಸಾಮರಸ್ಯ, ಲಯಬದ್ಧತೆ, ಪ್ರಯೋಜನ–ಇವು ಭಗ ವಂತನ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಸಾರುತ್ತವೆ.’ (ಫಿಲೋಕಾಲಿಯಾ ಸಂ. 2.279)

‘ಭಗವಂತನೇ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿನ ಉತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಕಾರಣ. ಆತನಿಂದಲೇ ಜಗತ್ತು ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ.’ (ಭಗವದ್ಗೀತೆ. 10.8)

‘ಕಾರ್ಯವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯವಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ಒಬ್ಬ ದೇವನೇ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಪ್ರವರ್ತಿಸು ತಿದ್ದಾನೆ’ (ಬೈಬಲ್. 1 ಕೊ. 12.6)

‘ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಯೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೂ ಸ್ಥಿತಿಗೂ ಅದೇ ಕಾರಣ.ಪ್ ಎ_k. Óo. 2. 279ಏ

‘ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯದೆ ಒಂದು ಎಲೆಯೂ ಬೀಳದು’ (ಅಲ್ ಕೊರಾನ್ 6.59)

‘ಕಣ್ಣು ತೆರೆದಿದ್ದರೂ ಸರ್ವಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೇನೆ. ಮನು ಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಗಿಡಮರಗಳಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರಲ್ಲಿ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಜಲದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಭೂತ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆತನೇ ಇದ್ದಾನೆ’–ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ.

ಪರಮಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದರಿಂದ ಆ ಪರತತ್ತ್ವವು ಅಗೋಚರ. ಅದು ದೂರದಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಭಾಸವಾದರೂ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೇ ಇದೆ.

‘ಅವನು ಎಲ್ಲ ಚರಾಚರಭೂತಗಳ ಹೊರಗೊಳಗೆ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಮತ್ತು ಚರಾಚರ ರೂಪಿಯೂ ಸಹ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನು ಸೂಕ್ಷ್ಮನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅವಿಜ್ಞೇಯನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅತಿ ಸಮೀಪದಲ್ಲೂ ಅತಿದೂರದಲ್ಲೂ ಇರುವವನು ಅವನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ’–ಭಗವದ್ಗೀತಾ. 13.15

ಭಗವಂತನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇದ್ದಾನೆ. ಎಲ್ಲ ಜೀವಜಂತುಗಳಲ್ಲೂ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದಾಗ, ನಮಗೆ ಆತನಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರುವುದಾದರೆ, ಎಲ್ಲ ಜೀವ ಜಂತುಗಳ ಮೇಲೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿ ಕಾಳಜಿಗಳು ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯಬೇಕಲ್ಲವೇ?

ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆ? ತ್ಯಾಗ ಸೇವೆಗಳ ಮೂಲಕವಲ್ಲವೇ? ಪ್ರೀತಿ ಪಾತ್ರರ ಮೆಚ್ಚುಗೆಗಾಗಿ ಅವರ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಎಂಥ ತ್ಯಾಗಕ್ಕೂ ಸೇವೆಗೂ ನಾವು ಸಿದ್ಧರೆಂದಾ ದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿ ಉಕ್ಕುತ್ತಿದೆ ಎಂದಾಯಿತಲ್ಲವೇ? ಇಂದು ಧಾರ್ಮಿಕರು ಎನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಎಲ್ಲರೆಡೆಗೂ ಆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹರಿಯಿಸಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ?

ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷಿಸಲು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬೇಕಷ್ಟು ಧರ್ಮಗಳಿವೆ ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಸಲು ಇಲ್ಲ.

ಧರ್ಮ ಎಂಬುದು ದೇವರತ್ತ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವ ದಿವ್ಯದಾರಿ. ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ, ತಾಳ್ಮೆ, ಕ್ಷಮೆ, ಪ್ರೀತಿ ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಪೋಷಿಸುವ ನಿಯಮಗಳ ಪಾಲನೆ.

ನಿಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿ ಶಾಂತಿ ಸೌಹಾರ್ದ ಸಾಮರಸ್ಯ ಮತ್ತು ಸಮನ್ವಯವೇ ಮೊದಲಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತರಿಸಬೇಕಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮತಪಥ ಪಂಥಗಳು ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆ ಹಿಂಸೆಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿ ರಕ್ತಪಿಪಾಸುಗಳಾಗಿಯೇ ಮುಂದುವರಿಯುವಂತಾಗಿದೆಯಲ್ಲ! ಮನುಕುಲ ವನ್ನು ನಿರಾಸೆಯ ಕೂಪಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲ. ಇದೆಂಥ ಅಣಕ? ವಿರೋಧಾಭಾಸ? ಈ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಶಾಶ್ವತ ಪರಿಹಾರವೇನಾದರೂ ಇದೆಯೇ?

ಇದೆ.

ಗಾಡ್ ಅಲ್ಲಾ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂಬೆಲ್ಲ ಹೆಸರುಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾದರೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನು ಒಬ್ಬನೇ. ಎಲ್ಲರೂ ಆತನ ಮಕ್ಕಳೇ. ಕೆಲವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದಿದ್ದಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿಂದಿದ್ದಾರೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಪ್ರೀತಿವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಬದುಕಲು ಕಲಿಯಬೇಕೆಂಬುದೇ ಆತನ ಇಚ್ಛೆ. ಪ್ರೇಮಮಯನಾದ ಭಗವಂತನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾದ ಬೆಳಕು ಗಾಳಿಗಳು ಎಲ್ಲರ ಮನೆಯಂಗಳಕ್ಕೂ ಹರಿಯುತ್ತವೆ. ಎಲ್ಲೆಡೆಗೂ ಹಬ್ಬಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತಬ್ಬಿ ಅವು ನಿಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೀತಿಯ ಪಾಠವನ್ನೇ ಬೋಧಿಸುತ್ತವೆ. ನಾನಾ ಆಕಾರಗಳಿಂದ ಗೋಚರಿಸಿದರೂ ಆತ ಒಬ್ಬನೇ. ಎಲ್ಲರೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪಥಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬ ಸತ್ಯ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮನವರಿಕೆ ಯಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಸಂಖ್ಯ ದೇವದೇವತೆಗಳಾಗಿ ಕಂಡರೂ ಆತನೊಬ್ಬನೇ.

ಪೂಜಾವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಒಂದೇ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಕೆಲವರು ನಿರಾಕಾರನೆಂದು ಪೂಜಿ ಸುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಸಾಕಾರನೆಂದು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಿಜ ನೀರಿಗೆ ಯಾವ ಆಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ಧ್ರುವ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡಿರುವ ಮಂಜು ನಾನಾ ಆಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ವುದು. ಮಂಜುಗಡ್ಡೆ ನೀರಲ್ಲದೆ ಬೇರೇನೂ ಅಲ್ಲ. ನೀರು ಆವಿಯಾದರೆ ಅದರ ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ಗೋಚರಿಸದು. ಸತ್ಯದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಈ ವೈವಿಧ್ಯ ಹಾಗೂ ವೈವಿಧ್ಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಏಕತೆ ಯನ್ನು ಮೊದಲಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಎಲ್ಲರ ಅಭ್ಯುದಯಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ವಾದ ಎಲ್ಲರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೂ ಅರಳುವಂಥ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ನೈತಿಕ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಮಾಡದೇ ಧಾರ್ಮಿಕರು ಶಾಂತಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗದು. ಜನರ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನೂ ಗಳಿಸದು. ಧಾರ್ಮಿಕ ಮುಖಂಡರು ಜಗಳಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಲುಕೆರೆಯುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿ ಸದೇ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ ಸಾಧ್ಯವಾದೀತೇ?

ಹೇಗೂ ಇರಲಿ.

ಯಾವ ಮತಪಥ ಪಂಥಗಳವರೇ ಆಗಲಿ, ದೇವರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿರುವವರೆಲ್ಲ ಶಾಂತಿ ಸೌಹಾರ್ದ ಸಮನ್ವಯ ಸದ್ಭಾವನೆಗಳು ಸರ್ವತ್ರವೃದ್ಧಿಯಾಗುವಂತೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸ ಬೇಕು.

ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲರಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಂತಾದರೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ ಸೌಹಾರ್ದ ಭಾವನೆಗಳು ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯುವುವು.

Footnotes

* ಸುಲೋಮಿಲ್ಂಸಿಲ್ಯ ಇನೊಲ್ಂದು ನುಡಿಯೂ ಲಮನಾಹಲ್ :

Love of Work is a moral quality that can only be fostered within the collective. The more powerful the collective’s respect for work, the more effective the moulding of each school child.

* India will conquer her conquerers?culturally, not politically - Arnold Toynbee

ಭವ್ಯ ಭಾರತ ನಿರ್ಮಾಣ, ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮ, ಮೈಸೂರು

* Religion is not a matter of personal sentiment that has nothing to do with the objective realities of society but is, on the contrary, the heart of social life and the root of every living culture. We are just beginning to understand how intimately and profoundly the vitality of any society is bound up in its religion. It is the religious impulse which supplies the cohesive force which unifies the society and the culture. The great civilizations of the world do not produce the great religions as a kind of cultural byproduct; in a very real sense, the religions are the foundations on which the great civilizations rest. A society which has lost its religion becomes sooner or later a society which has lost its culture.?Christopher Dowson : Inquiries into Religion and Culture, Sheed and Ward

ಆದಲೆ ಅಂಥ ಪಲ್ಯತಲ್ ವಿಫಲವಾಲಲೇಲೇಲು.‘You can threaten to torture a man for discovering the truth; you can call him a fool and try to laugh him out of the court ; but that does not alter the truth.’ ‘It lies not in your power’ said Andrew Melville, ‘to hang or exile the truth. Truth may be attacked, delayed, suppressed, mocked at, but time brings in its revenges and in the end truth prevails. A man must have a care that he is not fighting against the truth.’?The Daily Study Bible : The Gospel of Mark by William Barclay, Page 102; Published by Theological Publications in Inida, Malleswarm West, Bangalore.

* Success comes before work only in the dictionary.

* Our main business is not to see what lies dimly at a distance, but to do what lies clearly at hand- Thomas Carlyle

* ಗತಶೋಕಂ ನ ಕುರ್ವೀತ ಭವಿಷ್ಯಂ ನೈವ ಚಿಂತಯೇತ್ ।
ವರ್ತಮಾನೇಷು ಕಾರ್ಯೇಷು ವರ್ತಯಂತಿ ವಿಚಕ್ಷಣಾಃ ॥

* In the shoreless ocean of reality, man finds only what he seeks. Saint Francis of Assisi found God, Einstein, the Laws of the Cosmos. God can only be en- countered outside the dimensions of space and time, behind the intellect, in that indefinable realm, which according to Ruysbrock the admirable can only be penetrated by love and longing.–Dr. Alexis Carrel, `Reflections of Life,’ Jaico

* Trifles make perfection and perfection is not trifle. –Michelangelo

* The hell to be endured hereafter of whch theology tells, is no worse than the hell we make ourselves in this world by habitually fashioning our character in the wrong way.–Willam James

* The Lord may forgive our sins, but the nervous system never does.– Willjiam James

* People's thoughts come to me as pictures. I usually see visual images of a specific action. Thoughts of deaf and dumb are easier to get, probably because they think much more visually than the rest of us.–Wolf Messing

* Like attracts like, like begets like, like becomes like.

* I have learned that success is to be measured not so much by the position that one has reached in life as by the obstacles which he has overcome while trying to succeed.–Booker T. Washington

* ಶ್ರೀಮದ್ ಭಗವದ್ಗೀತಾ, ೬, ೪ಂ.

* Through patience we learn to know self, to measure and test our ideals, to use faith and to seek understanding through virtue. Thus all spiritual attributes are embraced in patience.–Edgar Caycee

* ‘O Lord–thou givest us everything at the price of an effort.’–Leonardo da Vinci

* In space the Universe engulfs me and reduces me to a pin point. But throgh thought, I understand that Universe.–Pascal

* The aim of civilisation is the progress, not of science and machinery, but of mankind–Alexis Carrel

** Psychoneuros must be understood as the suffering of a human being who has not discovered what life means to him.–C.G. Jung.

The 20th Century neurosis is the neurosis of purposelessness, meaning- lessness, valuelessness, hollowness and emptiness.–T.M. Thomas, Images of Man

* The mind is hidden within the living matter completely neglected by physiologists and economists, almost unnoticed by physicians. Yet it is the most colossal power of this world.–Dr. Alexis Carrel

** Part of psyche is beyond time and space and is unknown to us. That which is beyond time and space is also beyond causation.–C.G.Jung

* The work on the Kirlian Effect's diagnostic properties alone is being conducted not only in Russia but in Rumania, Bulgaria, Hungary, Czecho- slovakia and East Germany by over 1000 high level scientists, physicists and biologists, medical doctors with a total staff of as many as 50,000 laboratory assistants.–The New Soviet Psychic Discoveries

ಈ ಬಗ್ಕೆೃ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಗಳಿಗಾಗಿ ಓದಿ : :Future Science : Life Energies And Physics of paranormal Phenomenon; Edited by John White and Stanley Kripner. Anchor Books : Doubleday and Co. In., Garden City, New York.

* All Your actions, feelings, behaviour, even your abilities are always consistent with this self-image. In short, your will “act like” the sort of person you conceive yourself to be, not only this, but you literally cannot act otherwise, in spite of all your conscious efforts or will-power.–Dr. Maxwell Maltz, Psycho-Cybernatics

* You usually do not realise that your physical body is created by you at each moment as a direct result of your inner conception of what you are, or that it changes in important chemical and electro-magnetic ways with ever moving pace of your own thought.–Seth Speaks, The Eternal Validity of the Soul

* Scientists especially when they leave the particular field in which they have specialised are just as ordinary pig-headed and unreasonable as anybody else and the unsually high intelligence only makes their prejudices all the more dangerous.–Prof. Eysenck

* Therapeutic as well as reformist efforts verify the sad truth that in any system based on exclusion, suppression and exploitation, the suppressed, ex- cluded and exploited unconsciously accept the evil image they are made to represent by those who are dominant.–Erik Erikson, Identity,Youth and Crisis.

* ಡಾ. ಯು. ಆರ್. ಅನಂತಮೂರ್ತಿ, ‘ಸಮಕ್ಷಮ’

1. Ultimate reality or Supreme Consciousness.

2. Unconscious life current.

3. Individualised Consciousness.

4. Mind and body

* ಡಾ. ಯೂಂಗ್ ಅವರ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಓದಿ : The ego is ill for the very reason that it is cut off from the whole and lost its connection with mankind as well as the spirit–Dr. C. G. Jung

* Man is capable of a little and a lot, of everything and a nothing.–Pascal.

೧.No books, no scriputres, no science can ever imagine the glory of the self that appears as man, the most glorious God that ever was, the only God that ever existed. – Swami Vivekananda

೨. Man stands between two infinitie; the infinitely small and the infinitely big.– Bertrand Rusell

೩.What is man in the Universe ? A nothing compared to the infinite, a something compared to the nothing – middle between nothing and every- thing – Pascal

೧.Quantum theory forces us to see the universe not as a collection of physical objects, but rather as a complicated web of relation between the various parts of unified whole. –Dr. Capra

೧.Far from its august perspective the universe is revealed as one elemental field in which each star, each atom, each wandering comet and slow-wheeling galaxy and flying electron is seen to be but a ripple or tumescence in the underlying space-time unity.

೨.Thus, all man's perceptions of the world and all his abstract intuitions of reality merge finally into one, and the deep underlying unity of the universe is laid bare.Lincoln Barnett

೩.Infinite stars and minute atoms not only converge but also exist as integral units V. Rednick

೪.Since motion and change are essential properties of things, the forces causing the motion are not outside the objects, but are an intrinsic property of matter. Correspondingly, the Eastern image of the Divine is not that of a ruler who directs the world from above, but of a principle that controls everything from within. - Dr. Capra

೧.It is only a narrow view of what is natural that prevents our recognising the presence of God every where within and around us. Nothing is real except God, and relations of time and space are only the order of His manifestation. Nature is just the manifestation of God and evolution is no more biological or physical phenomenon, but the order in time relations of His Manifestations.J. S. Haldane, The Science and Philosophy.

೨. . . . .this evolutionary drive is `directed' as if by some single gigantic organism.Chardin Phenomenon of Man

೧.My religion consists of a humble admiration of the illimitable Superior Spirit who reveals Himself in the slight details we are able to preceive with our frail and feeble minds. That deeply emotional conviction of the presence of a Superior Reasoning Power, which is revealed in he incomprehensible universe forms my idea of God.Einstein

* ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಣೆಗೆ ಓದಿ–ಡಿ.ವಿ.ಜಿ. ಅವರ ‘ದೇವರು : ಒಂದು ವಿಚಾರಲಹರಿ’

* ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

* If a child sees no hope of success in his work, his eagerness for knowledge will be stifled, and cold bitterness will grip a child's heart which no effort whatsoever will be able to thaw out until the spark of eagerness lights up again (and kindling it a second time is an infinitely difficult task); a child loses faith in his capacity, shuts up like a clam, becomes wary and prickly, responds with brazen resentment to advice and emonstrations from his teachers. Or worse still–his sense of dignity is undermined and he reconciles himself to the thought that he has no real ability. My heart is always filled with anger and indignation, when I see one of these apathetic, resigned children who is ready to listen patiently to a teacher's exhortations for hours at a stretch and completely indifferent to the words of his classmates; when they reproach him with lagging behind or repeating a class. . . There is nothing more immoral than kill another person's sense of dignity !

Interest in learning is only to be found where there is inspiration born of success.
–V. Sukhomlinsky, On Education

* Infinite power of the Spirit brought to bear upon matter evolves material development, made to act upon thought evolves intellectuality, made to act upon Itself makes of man a God.–Swami Vivekananda.

* ಬ್ರಿಟನ್ನಿನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಮನೋರೋಗ ಚಿಕಿತ್ಸಾ ತಜ್ಞರಾದ ಪೀಟರ್ ಬ್ಲೀತ್ ತಮ್ಮ Stress Disease : The Growing Plague ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಈ ಕೆಳಗಿನ ರೋಗಗಳನ್ನು ಮನೋದೈಹಿಕ ಬೇನೆಗಳೆಂದು ಹೆಸರಿಸಿದ್ದಾರೆ : Hypertension. Heart Attack, Cerebral Vascular Episode. Migraine, Allergies. Bronchial Asthma, Hay Fever. Anorexia Nervosa, Pruritis, Colitis, Constipation, Diarrhoea, Belching, Hiccough, Menstrual Disorders, Hyper Thyroidism, Diabetes, Mellitus, Rheumatoid Arthritis, Skin Disorders and Tuberculosis.

* Death is a subject that is evaded, ignored by our youth worshipping, progress-oriented society. –Kubler Ross

* Suffering does not depend upon what we have, but what we are.

* Quoted by Dr. Roy D. Kirkland, D. O. in `Health in your Design' in the Edger Caycee Reader.

* Faith is one of the forces by which men live and the total absence of it means collapse.–William James

* There is no school equal to decent home and no teachers equal to honest and virtuous parents. Modern high school eduaction is a dead weight on the villagers. Their children will never be able to get it, and thank God they will never miss it if they have the training of the decent home.

* Throughout life, it is important to emphasise that experiences are drawn to us in direct accordance with the degree of intensity of the feelings we put behind our mental images.–Herold Sherman

* If you feel afraid of anything always turn round and face it. Never think of running away.–Swami Vivekananda

* ವಿಶೇಷ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಪರಿಣತಿ.

* ‘ಕಂದನಲ್ಲಿ ಶಿವನ ಕಾಣುವ ಬಂಧನವೆ ಮುಕ್ತಿ’–ಕುವೆಂಪು

* Science can denature Plutonium, but not the wickedness of human heart.

* It is now a known fact that hundreds of young revolutionaries of Bengal were inspired by the message of Swami Vivekananda and cheerfully embraced sufferings and death with `Vandemataram' on their lips and Vivekananda's teaching in their heart.–Dr. R. C. Majumdar,Three Faces of India's Struggle for Freedom

* The modern experiment to live without religion has failed and once we have understood this, we know what our post-modern tasks really are.–E. F. Schu- macher,A Guide for the Perplexed

* ಇದು ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಪ್ರಕಟವಾದ ಲೇಖನ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.

* When to Article 28 which prohibits ‘religious instruction’ in educational institutions maintained out of State Funds, I moved an amendment that the ban should not apply to ‘Moral and Spiritual Instruction’, it was rejected, and I felt sad; it augured ill for the future... India’s political awakening was preceded by a luminous religio-spiritual renasissance which indeed provided the foundation and infrastructure for our freedom struggle. So, if our parliamentary democratic polity had continued to be vivified by Moral and Spiritual Values, all would have been well with us.–H. V. Kamath,Bhavan’s Journal, August 1981.

* Science deals with but a partial aspect of reality. There is no faintest reason for supporting that everything Science ignores is less real than what it accepts. We are no longer taught that the Scientific Method of approaching is the only valid method of acquiring knowledge about reality. Eminent men of Science are insisting, with what seems a strange enthusiasm, on the fact that Science gives us but a partial knowledge of reality, and we are no longer required to regard as illusory, everything that Science finds itself able to ignore.–W. N. Sullivan

In matters of Philosophy and Religion, Science is not the arbiter. The final judgement on ultimate questions must always rest with Philosophy and Religion themselves.–W. J. Sollas

Incompatibility between Science and Faith exists in the minds of those who want such an imcompatibility.–Prof. Lecomte

* The Indian religions are not exclusively-minded. They are ready to allow that there may be alternative approaches to the mystery. I feel sure that in this they are right, and that this catholic-minded Indian religious spirit is the way of salvation for human beings of all religions in an age in which we have to learn to live as a single family if we are not to destroy ourselves.–Arnold Toynbee

* It is in the light of our beliefs about the ultimate nature of reality that we formulate our conceptions of right and wrong; and it is in the light of our conceptions of right and wrong that we frame our conduct, not only in the relations of private life, but also in the sphere of politics and economics. So, far from being irrelevant, our metaphysical beliefs are the finally determining factor in all our actions.–Aldous Huxley

* William Digby estimates (Prosperous British India, Page 33) that probably between (the battle of) Plassey (1757) and Waterloo (1815) a sum of ë1000 million was transfered from Indian hoards to English Banks.–Tarachand, History of Freedom Movement.

* By love ... I do not mean sentimentality or possessive emotion ; but the steady recognition of others’ uniqueness, and a sustained intention to seek their good.– Adlai Stevenson

*ಮಾಸ್ತಿ ವೆಂಕಟೇಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್, ‘ಭಾರತ ತೀರ್ಥ’

* . . . . Moreover pre-war Science was much more interested in the study of criminals than of saints, of the insane than of genius, of the struggle for existence than of mutual aid and of hate and selfishness than of compassion and love. –Pitrim A. Sorokin

* Having taught classes in Biology, Health, Hygiene, and Sex Education, I feel that I know of what I speak. In my opinion, if all aspects of Love, aside from sexuality, had been served to our nation’s youth as applied courses from kindergarten through college over the past two hundred years, we would not be experiencing many of the problems we have in our social, political and racial relationships.–Edgar Cayee’s Story of Attitudes and Emotions, Edited and arranged by Jeffrey Furst

* Many women neither love nor take care of their sons and daughters–in fact, as we will see, women by thousands each year desert, mutilate or even kill their children. Fathers are often worse.–Holt, Rinchant and Winston, Under- standing Human Behaviour

* Mother is yearning love that can never refuse us, a bendiction that forever abides with us, a presence from which we cannot grow away, a heart in which we are safe, sweetness unfathomed, bond never breakable, holiness without a shadow, all these indeed and more.–Sister Nivedita.

*ಕುವೆಂಪು, “ಶತಮಾನ ಸಂಧ್ಯೆ.”

* Civilized societies which have most strictly limited sexual freedom have developed the highest culutres. In the whole of human history not a single case is found in which a society advanced to the Rationalistic Culture without its women being born and reared in a rigidly enforced pattern of faithfulness to one man. Further, there is no example of a community which has retained its high position on the culture scale after less rigorous sexual customs have replaced more restricting ones.–Pitirim A. Sorokin, Sane Sex Order, Bharatiya Vidya Bhavan, Bombay.

* More than half of all serious crimes (murder, rape, aggravated assault, burglary, larceny, motor vehicle theft) in the United States are committed by youths aged 10 to 17–Time, July 1977

* I have had before me hundreds of cases in which a man’s property, liberty or life has depended upon his telling a lie and he has refused to tell it.–Col. Sleeman

* ಕೋಟ ವಾಸುದೇವ ಕಾರಂತ, ‘ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು.’

* We see things not as they are but as we are.

* As soon as a person can truly learn to love the disagreeable or restrictive person with whom he involved, he will be released from the bondage.–Gina Cerminara

** Being incarnations of the principle of competition from its mildest to its most cut-throat forms, they engender in individuals and groups, the spirit of mutual struggle rather than of mutual aids, the pathos of aggressiveness instead of love.–Pitirim A. Sorokin

**ಆದರೆ ವೃತ್ತಿಯು ಜಾತಿಯಾಗಿ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟುವ ಸಂಭವ ಇಂದಿನ ನಿರುದ್ಯೋಗದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅಸಾಧ್ಯ ವೆನ್ನಲಾರೆವು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಪರದಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ, ರೈಲ್ವೆ ಇಲಾಖೆಯಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುವವರು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ರೈಲ್ವೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡು ಉದ್ಯೋಗ ರಿಸರ್ವ್ ಇರಿಸಲಿ, ಪಿ ಎಂಡ್ ಟಿ ಅವರು ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ತಾವು ರಿಟೈರ್ ಆದ ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅದೇ ಇಲಾಖೆಯಲ್ಲಿ ಉದ್ಯೋಗ ದೊರೆಯಲಿ ಎಂದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿದೆಯೆ? ಅದೇ ಮುಂದೆ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಒಂದು ಜಾತಿಯಾಗಿ ಪರಿ ಣಮಿಸುವುದು, ದರ್ಜೆ, ಕಮ್ಮಾರ ಇದ್ದಂತೆ, ರೈಲ್ವೆ, ಪೋಸ್ಟಲ್ ಇತ್ಯಾದಿ ಜಾತಿ. ಆಗ ರೈಲ್ವೆ, ಪೋಸ್ಟಲ್ ಜಗಳಾಡಬೇಕೆ? ದ್ವೇಷ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆ?

* We have maintained our power by playing off one part against the other and we must continue to do so. Do what you can therefore, to prevent all having a common feeling.–Mr. Wood to Elgin, Quoted from : Tarachand, History of Freedom Movement in India.

* ಡಾ. ಪ್ರಭುಶಂಕರ, “ಜನಮನ”.

೧. ಜಿ. ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ. ೨. ಬಸವಣ್ಣನವರು

೨. ಬಸವಣ್ಣನವರು

* It is not a matter of belief or opinion. I know beyond a shadow of doubt that there is life after death.—ಅಮೇರಿಕದ Macgall (Aug.೧೯೭೬ )ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಿಂದ ಉದ್ಧೃತ.

೧. ಇಂತಹದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಓದಿ:‘ನನ್ನ ಮರಣೋತ್ತರ’–ಸಂತೋಷಕುಮಾರ ಗುಲ್ವಾಡಿ, ಕಸ್ತೂರಿ, ಸೆಪ್ಟಂಬರ್ ೧೯೮೧

೨. ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಚಾರವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕು. ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯಂಥ ಪಾಪಕಾರ್ಯವು ಜೀವಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ದುಃಖ ಹಾಗೂ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು ಎಂಬುದು ಡಾ. ರೋಸ್ ಹಾಗೂ ಇತರ ತಜ್ಞರ ಅಭಿಮತ.

೧. ಕೋಟ ಶ್ರೀ ವಾಸುದೇವ ಕಾರಂತ, ‘ಪುನರ್ಜನ್ಮ’

೨. Birth and before : What people say about in hypnosis. David Chamberlin (A Clincial Psychologist). ಡೆಕ್ಕನ್ ಹೆರಾಲ್ಡ್ನಲ್ಲಿ Beth Anna Krier ಅವರು ಮೇಲಿನ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಲೇಖನದಿಂದ ಇದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಲಾಗಿದೆ.

* What we were dealing with is mind. It is a non-physical aspect of every person. Dr. Chamberlin.

* Eccles strongly defends the ancient religious belief that human being consists of a mysterious compound of physical matter and intangible spirit. This non-material self survies the death of the physical brain.

* Ian Currie, You cannot Die : The Incredible findings of a century of research of death (Hamlyn : Jonathan James Books).

೧. The Kirlian device apparently converts a nonelectrical phenomenon to an electrical one to make it visible.

೨.All living thingsåplants, animals and humansånot only have a physical body made of atoms and molecules but also have a counterpart body of energy. They called it `The Biological Plasma Body.'

* Other Lives, Other Selves : A Jungian Psychotherapist Discovers Past Lives, Roger. J. Woolger. Bantam Books.

* For every action there is an equal and opposite reaction.

* Glands themselves are focal points for the expression of the heredity of the psyche for its Karma.

೧.What you condemn in others that you become in yourself.

೨.As you criticized, know that you yourself must be criticized.

* At every instant, we are creating our own future and dictating the terms of future.

* Physical heredity exists but it is subservient to psychic heredity.

೧.Vocation is just like a matrix throuth which some aspect of man's spiritual growth takes place.

೨.He that would be the greatest among you, will be the servant of all.

೩.Service to others is the highest service to God.

೪.Strive to be of service to others.

* No marriage is a start on a clean slate. It is an episode in a serial story begun long before.

* But the greatest of all careers is the Home. Those who shun it, shall have much yet to answer for. For, this is the nearest emblem of what each soul hopes eventually to obtain, a heavenly home. Then make your home as a shadow of a heavenly home.

* Objective knowledge provides us with powerful instruments for the achievements of certain ends in life but the ultimate goal of life and longing to reach it must come from another source.–Albert Einstein

* `. . . .Flatly and emphatically that, far from being a half-baked myth, the law of reincarnation is a cold, hard fact.'

* Willam Rouseville Alger, A critical history of the doctrine of a future life (New York : Greenwood Press, 1968)

* ಸ್ಥೂಲ, ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಕಾರಣ–ಈ ಮೂರು ಶರೀರಗಳ ಸಂಧಿಸ್ಥಾನವನ್ನು ತಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಚಕ್ರ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

* Prayer is the most powerful form of energy one can generate. It is a force as real as terrestrial gravity. As a physician, I have seen men, after all other therapy had failed, lifted out of disease and melancholy by the serene effort of prayer . . . Prayer, like radium, is a source of luminous, self-generating energy . . . . When we pray we link ourselves with the inexhaustible motive force which spins the universe. Even in asking, our human deficiencies are filled and we arise strengthened and repaired . . . whenever we address God in fervent prayer, we change both soul and body for the better.–Dr. Alexis Carrel

೧. Seven Reasons why a scientist believes in God; by A. Cressy Morrison.

೨. ‘What is impenetrable to us exists manifesting as this wonderful universe and radiant beauty.’